<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>总结 on 元视角</title><link>http://example.org/tags/%E6%80%BB%E7%BB%93/</link><description>Recent content in 总结 on 元视角</description><generator>Hugo</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Mon, 01 Feb 2021 22:36:47 +0000</lastBuildDate><atom:link href="http://example.org/tags/%E6%80%BB%E7%BB%93/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>从 C# 1.0 到 C# 9.0，历代 C# 语言特性一览</title><link>http://example.org/posts/3918433482/</link><pubDate>Mon, 01 Feb 2021 22:36:47 +0000</pubDate><guid>http://example.org/posts/3918433482/</guid><description>C# 版本历史记录 从 C# 1.0 到 C# 9.0，历代 C# 语言特性一览说明：因为Markdown下维护这样复杂的表格有一点麻烦，故，这里以图片形式展示出来，如后续内容有更新，请点击 这里 访问原始笔记链接。为知笔记 的表格渲染在移动端表现不佳，为了获得更好的阅读体验，请在电脑端访问查看。
C# 版本特性说明 现在是 2021 年，相信 C# 7.0 以前的版本大家都应该没有什么问题，因为像博主这样的 90 后“中年”男人，接触的都是这个版本的 C#。所以，在这里我们主要讲解大家C# 7.0、8.0 以及 9.0 的语法特性。考虑到文章篇幅有限，这里选取的都是博主个人比较喜欢的语法特性，如果这里没有你喜欢的特性，请参考文章末尾的参考链接。如果这里的特性你都不喜欢，请你马上关掉这个网页，愿这个世界：Love &amp;amp; Peace。可能你会感觉到我说话变得小心翼翼起来，因为这个世界上有种叫做“杠精”的生物，当它从我的只言片语里读出那些挫败感的时候，终于有了嘲笑我们这批步入30岁行列的90后的底气，没错，我在最近的博客评论中被读者“嘲讽”了，让暴风雨来得更猛烈一些吧！
C# 7.0 在 C# 7.0 中，我个人比较喜欢的特性主要有以下几个：元组和弃元、更多的 expression-bodied 成员、out 变量、异步 Main 方法、模式匹配 和 引发表达式。
元组和弃元 这个概念乍听起来可能会有一点陌生，其实，按我的理解，这就是增强的元组语法，终于可以摆脱Item1、Item2&amp;hellip;&amp;hellip;啦：
//示例1 (string Alpha, string Beta) namedLetters = (&amp;#34;a&amp;#34;, &amp;#34;b&amp;#34;); Console.WriteLine($&amp;#34;{namedLetters.Alpha}, {namedLetters.Beta}&amp;#34;); //示例2 var alphabetStart = (Alpha: &amp;#34;a&amp;#34;, Beta: &amp;#34;b&amp;#34;); Console.WriteLine($&amp;#34;{alphabetStart.Alpha}, {alphabetStart.Beta}&amp;#34;); //示例3 int count = 5; string label = &amp;#34;Colors used in the map&amp;#34;; var pair = (count, label); Console.</description></item><item><title>2017，在驻足间回首</title><link>http://example.org/posts/2676125676/</link><pubDate>Sun, 31 Dec 2017 21:30:45 +0000</pubDate><guid>http://example.org/posts/2676125676/</guid><description>当朋友圈开始集体缅怀 18 岁的时候，我们说，从此以后是 00 后的天下，因为所以的 90 后都成年了。或许我们都是喜欢怀旧的人，所以我们选择以这样一种方式，在狂欢中失去的同时，在失去中缅怀着，仿佛这种死磕到底的做法，会让这一切来得更晚一些。一群人抱着手机等待着新年的到来，和曾经无数个无眠的夜晚一样，我们并不知道明天会有什么，就像钟表的指针哒哒地作响，生命的齿轮永不停歇地转动。我们习惯性地期盼明天会更好，因为我们都知道“往者不可谏，来者犹可追”。那么，在新年钟声敲响以前，让记忆彻底来一场独自的狂欢吧！
多情应笑我 我不知道该从哪里开始回顾我的 2017 年，如果一定要找一个起点开始说，我想应该是裴武刚离开西安。那时青龙寺樱花正在盛开，在他离开西安以前，我曾带他一起去那里游玩。他曾遗憾没有好好在西安游玩一番，在分别前我们一起去吃羊肉泡馍，真正体会到什么叫做相顾无言，直到十一回家去兰州转车，我们再次联系到彼此，所以当你想做一件事情的时候，最好就是趁着现在去做，一个过期的承诺是没有意义的，人生本就是大海里航行的一叶扁舟，你可以祈祷它不遭遇狂风暴雨，可事实上你并不能替任何人做这样一个决定，越想做好一件事情就越是要减少拖延。“人生不相见，动如参与商”，人生本不完美，缺憾能少一分便是一分。
我记得我们吃完泡馍，两个人都抢着付钱，老板娘笑着说：“大家都是好朋友，谁付都是一样的，以后还有机会”。两个人一阵默然。从那时算起，到今天差不多 8 个月，我们再没有见过面，偶尔会在微信上聊聊天。人生的无奈就在于，你埋头忙碌的时候，对离别的处境毫不在意，等到你过头来再看时，不禁怅然若失，感情就这样一天天变淡，可是不是你努力融入对方的生活，就能够留住彼此在心中的位置呢？有人告诉我，她不属于你，她不适合你，可是不是换一个性格完全相反的人，就一定会是合适的人选呢？我们的大脑，同绝对理性的计算机最大的不同是，我们评价和认识一个人的标准，永远没有办法达到统一，就像你喜欢吃葱，而我喜欢吃香菜，你不能因此指责别人三观不正，这或许仅仅是你们的喜好不同而已，这个理性而感性的世界，有时真的让人抓狂。
我一直没有告诉任何人，我和小古分开快两年的时间了。有人说，时间会慢慢磨去一切痕迹，而对于她，始终就像我心上的一颗痣，时间会把它变成一颗琥珀，时间越久越显得珍贵，我知道有人会嘲笑这固执的感情，就像我会在分开一年后，坐一个晚上的火车到洛阳，仅仅是为了见她一面而已，我永远记得她穿裙子的样子，我永远记得那条挂满灯笼的路，我永远都想再抱她一次……我听到莎莉花园的时候，会突然想起那个下午，当我们听到一家店里传来的音乐声，我们互相对彼此说我知道……我们在彼此不成熟的年龄深爱上彼此，等一天幡然醒悟的时候发现追悔莫及，离开她以后我发现我会单身很久，因为除了她我好像都不会同别人谈恋爱，这种迹象在我身上更加明显，因为无论你怎么尝试去改变，你永远无法逃开被拒绝的命运。我们喜欢喜欢一个人的时候，通常靠眼缘这种特别主观的东西，可太多时候我们无法完全了解一个人。
从前我们喜欢一个人的时候，喜欢爱得轰轰烈烈，相信爱情可以战胜一切；等到长大以后，我们习惯爱得小心谨慎，试探和套路混杂不清真真假假。有人告诉你，要相信爱情是存在的，你只是还没有等到那个合适的人出现；有的人告诉你，不要在一棵树上吊死。成年人的感情和时间都非常有限，不要把精力浪费在一个不喜欢你的人身上。可兜兜转转就到了 25 岁，一个谈爱已晚、谈死尚早的尴尬年纪。有时候我会想，大学毕业了就可以结婚成家的人，或许是最幸福的人，因为你再找不到那样单纯的爱情。我见过情侣间吵架无数分分合合，我见过向现实妥协随便找个人结婚……我想找一个可以托付终生的人，因为父母总有一天会先我们而去，如果需要有人陪伴在我生命的一刻，我希望那个人会是你，可我决不会如此自私，因为我不想你在这个世界里孤单。我曾被人温柔地对待过，我想温柔地对待你，不是因为亏欠或者内疚而弥补什么，而是我知道“爱人者人恒爱之”。
我曾经被一个女孩子拒绝过，我天真的以为，出场顺序会决定两个人的命运，直到她平静地说出，“就算我不和他在一起，我绝不会和你在一起“，原来一个在小古心里待她特别好的人，在别人眼中居然是如此的不堪，我记得我在她面前结结巴巴说英语的窘迫，我记得她告诉我她要订婚时我写满难过的脸……我好像被施诅咒一样，在和小古分开后，我喜欢过两个有男朋友的女生，有时候我都想告诉自己，我不再是那个十八九岁的少年，长大以后的爱情夹杂着现实，变得更加让人迷惑，可我再找不回那种“赌书泼茶”的感觉，或许求而不得是人生常态，王尔德说“人生有两种悲剧，一种是想得到的得不到，一种是想得到的得到了”，我对小古说，给我留一个梦好吗？她说好的呀。对这个世界而言，我们两个人的故事，或许一点都不美丽。可真正让我怀念的，恰好是这些微不足道的故事，有时候我会分不清，喜欢的到底是真实的她，还是想象中的她，或许我真正喜欢的，是曾经那个年轻而勇敢的少年，佛家有”贪嗔痴慢疑“，所谓五毒心者，都说人要学会放下执念，可如果从来没有得到过，又要放下什么呢？人因为“求而不得”而痛苦，从来没有拥有过的人，是无所谓拿起和放下的。
做人没意思 大概从 8 月份开始学习做饭，而学习做饭的动机早就模糊不清，我只知道，从那一刻开始，我的生活开始慢慢发生变化，从一个不知道做饭需要买什么调味品的人，变成一个喜欢逛超市、喜欢看商品价格的人，变成一个喜欢周末去超市购物、喜欢钻研美食的人，变成一个懂得如何照顾自己、爱惜自己的人。西安的面食对我而言是粗犷的，如同这片关中大地上粗犷的民风，所以最初就买了本菜谱学习做饭，我学做饭的动机，其实是非常简单的，最低要求是以后讨不着老婆不会饿死自己，进阶要求是两口子过日子必须要有一个具备这项生活技能，现在我们看到有把吃作为爱好的吃货，可这样的人是不能称之为吃货的，因为吃货如果就是花花钱动动嘴这样简单，就对不起古往今来的吃货们，譬如苏东坡之于红烧肉，季鹰之于鲈鱼，袁枚之于《随园食单》，能做会吃这是真吃货。有人说，征服一个吃货的心，首先要征服她的胃。可也许这仅仅是一个理由，当你征服她的胃，你会发现还有更多的东西等你去征服。现在，先让我征服这本菜谱，我刚刚学会其中的 10 来道家常小炒。
除了做饭这件事情以外，我一直在坚持的事情是读书，去年国庆的时候买了 Kindle，而年初则办理了省图的借书卡。一旦这两者结合起来以后，读书就变成了一件趣事。因为 Kindle 不擅长阅读技术类书籍，所以技术类书籍主要来自纸质书，而人文类书籍主要来自电子书。最早是 Wesley 推荐读陈忠实的《白鹿原》，这本书让我了解了许多陕西的风土人情。在同名电视剧中，张嘉怡饰演的白嘉轩，生平念念不忘的是妻子亲手做的油泼面。陕西的面食的确让人印象深刻，原本出生在北方的我，在这里仿佛第一次来到北方。此外，由电影《嫌疑人 X 的献身》追溯到原著，逐渐接触了《白夜行》和《解忧杂货店》这样典型的东野圭吾作品，程浩的《站在两个世界边缘》，毛姆的《月亮与六便士》，堀辰雄的《起风了》，《小王子》，沈复的《浮生六记》以及《追风筝的人》，而纸质书基本都是 Web 前后端(JavaScript/ASP.NET/SPA)相关的书籍，Python 相关的书籍和数学相关的书籍，这些书籍不能在这里展开讨论，感兴趣的朋友可以在博客里留言。
我是一个喜欢看电影的人，就是单纯地喜欢听人讲故事，这和约会意义上的看电影不同，我就是单纯地去看个电影而已。不过作为一个日常单身狗，总是要学会面对这个世界里满满的恶意。2017 年看的第一部电影是韩寒的《乘风破浪》，这是一个笑点中夹杂着泪点的故事，剧情上借鉴了陈可辛导演的《难兄难弟》。接下来，2017 年看过的超级英雄电影有《神奇女侠》、《蜘蛛侠 : 归来》、《雷神 : 诸神的黄昏》、《猩球崛起》。2017 年看过的动画电影有《大护法》和《寻梦环游记》，其中前者是电影风格和政治隐寓吸引了我，而后者是讲述了一个亡灵节背景下的暖心故事，告诉我们如何去面对死亡、如何平衡家庭与梦想等。2017 年看过一部讲述野外探险的电影《七十七天》，由赵汉唐和江一燕主要，这个电影是部旅游风景片，江一燕的存在感略弱，男主最终在雷雨夜里丧生，告诫人们要懂得量力而行，我们觉得去趟西藏就能净化心灵，可比净化心灵更重要的是好好活着。2017 年最后一部电影是陈凯歌的《妖猫传》，改编自梦枕貘的《沙门空海》，以唐朝时期僧人空海和诗人白居易为主角，讲述唐玄宗和杨玉环的爱恨纠葛，这部电影视觉美是无与伦比的，虽然后期剧情呈现方式存在瑕疵，但可以让我们重新感受大唐盛景，以一种新的方式解读《长恨歌》，我觉得这样就很好啦！
emsp; 2017 年写作方面相对去年明显退步，因为有两个月一直没有时间写东西，尤其是拖延症发作的时候，一篇博客大概两三个周甚至一个月方能写完，这大概是 2017 年最让人遗憾的事情。2017 年共撰写博客 16 篇，访客量增加约 30 万，受到 CSDN 运营梦姐的离开以及 CSDN 战略调整的影响，2017 年博客流量的主要来源是旧文章。2017 年技术博客的写作，基本延续 2016 年的策略，不再写面向新手的教程类内容，而是侧重对技术的整合和改进，尽可能地去写一种思路或者想法，与此同时，希望在技术博客以外扩展更多的，譬如写对生活的感悟、对电影的思考等等，计划中打算开通知乎专栏(已开通)、开通个人微信公众号(正在准备)。总而言之，希望拓宽博客的流量渠道，提升个人品牌的影响力，你可以不用长得特别帅，但要有一种不怒自威的气场，因为要想成为架构师，这是件任重而道远的事情！
New TodoList(&amp;ldquo;2018&amp;rdquo;) 写这样一个 TodoList，我总觉得像在立一个个 flag，因为 2017 年计划的 MongoDB 就没有达到目标，所以 2018 的 TodoList 我希望可以更接地气一点，具体来讲，我从技术、生活两个方面来制定目标：</description></item></channel></rss>