<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>日剧 on 元视角</title><link>http://example.org/tags/%E6%97%A5%E5%89%A7/</link><description>Recent content in 日剧 on 元视角</description><generator>Hugo</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Wed, 25 Jul 2018 10:11:35 +0000</lastBuildDate><atom:link href="http://example.org/tags/%E6%97%A5%E5%89%A7/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>草食系程序员的穿搭指南</title><link>http://example.org/posts/94443781/</link><pubDate>Wed, 25 Jul 2018 10:11:35 +0000</pubDate><guid>http://example.org/posts/94443781/</guid><description>最近一直在看 《逃避虽可耻但有用》(逃げるは恥だが役に立つ) 这部日剧，当我们感慨各种脑洞都满足不了人类的好奇心时，日剧依然在老老实实地讲述着故事，即使这个故事离普通人依旧很遥远。可我认为，这是一部以轻喜剧为载体的温情剧，不管你是单身、恋爱中还是已婚，你都能从这部剧中找到自己对应的部分。所以，对于这部日剧而言，我个人是推荐大家去看一看的。原谅我不肯用我贫乏的语言去评价这部电视剧，因为我相信“此中不足为外人道也”。所谓“如人饮水，冷暖自知”，感情这件事情，懂的人自然会懂，不懂的人假装懂。
剧中男主津崎平匡是一个“典型”的程序员，因为外表无攻击性，一脸的人畜无害，而被女主森山实栗称为“草食系”男人。男主的长相在主流审美中或许谈不上帅，因为这个世界更欣赏的，是风见君这样帅气的男人。程序员群体木讷而内向的性格，其实都是大众给贴上去的标签。人们不喜欢被贴上各种标签，可人们喜欢给别人贴各种标签，因为这样子区分不同的人最省事儿。我们无法指责这个世界用五官和三观来割裂地看待一个人，我们唯一能做的，就是去改变留在人们心中的刻板印象。剧中男主在很多方面是比我们优秀的，向他学习不能保证我们会娶到 Gakki，可能让我们变得更优秀。
好了，下面就由我带大家一起来盘点男主在剧中的穿搭，所以，这是一篇总结向的草食系程序员穿搭指南。考虑到这部剧中室内场景比室外场景更多，季节主要集中在秋冬季，所以，我们将从环境、季节、种类等多个维度，对男主在剧中的穿搭进行盘点。活在一个看脸的时代最大的悲哀就是，那些长得比你好看，明明可以靠颜值，非要靠才华的人，永远都比你更努力。虽然津崎先生经常被人说“低情商”和“屌丝”，可我相信他比我们大多数“屌丝”要优秀得多。当然，这些优点需要大家在剧中去发掘。我只是希望，通过这种方式来提升自我。面对来自这个世界的恶意，争辩是没有意义的，你只能努力去纠正这种偏见。
室内篇 20180724012456548-101-20187251、深蓝色衬衣 + 深绿色休闲裤。作为职场日常穿搭，在第一集中出现，中年已婚男士池日在男主津崎面前炫耀“爱妻便当”，高情商的田沼先生替男主解围，安慰男主要好好吃饭。建议搭配：休闲皮鞋 + 一条优质皮带。同样地，我想说的是，一个人更要好好吃饭。
20180724012544572102-20187252、蓝色衬衣 + 西裤，俨然是雇主与雇员的上下级关系。女主森山实栗通过试用期考核，指令清晰、有条不紊给女主留下良好印象。作为职场常规搭配，搭配黑框眼睛，给人一种斯文儒雅的感觉，建议根据个人肤色，选择合适的颜色，具体来讲，如果你皮肤较白，建议选择明亮的色彩；如果你皮肤较黑，建议选择中性的色彩。
20180724012633880103-20187253、因为业务需求发生变更，男主被公司安排加班，在大家的共同努力下，项目终于按时完成，男主小心翼翼地在同事面前测试程序，衬衣领口的双色纹路，避免了视觉上的枯燥感，同事们在身后欢呼，男主深藏功与名，穿一件白衬衣，幻想自己是阿泰尔，千军万马避白袍，写程序没有 Bug。
20180724012656554104-20187254、每个程序员都会有一件格子衬衫，仙剑之父姚壮宪更是穿了一辈子格子衬衫。讲道理，男主穿格子衬衫难看吗？为什么程序员穿格子衬衫和特步鞋就要被黑到异次元呢？其实，只要不是浮夸的大格子衬衫，穿起来一样萌萌哒，关键是合体！当然，只要一胖就完啦。所以，穿搭是技巧，健身是根本啊。
20180724012839470105-20187255、女人变美只需要一只口红，而男人变帅只需要一条领带。男女主决定协议结婚后，召集双方父母商议结婚事宜。一套贴合肩线的西装，搭配一件白色衬衫，视觉上给人成熟稳重的感觉，男主虽然在剧中表现得很“怂”，可这并不影响他的“帅”啊，这套衣服最多算彩排，真正的新郎礼服请关注第 11 集……(嗯，这是最后一集，日剧追起来很快呦)
20180724012746230106-20187256、简洁到不能再简洁的短袖衬衣 + 牛仔裤。前一秒的踌躇满志，同下一秒的惊慌失措，莫名地戳中萌点，明明同事就在眼前，非要学人家卷福发短信。请女生们不要再吐槽男生穿衣服“土”，你告诉我，除了长裤和短裤我们还有什么？对了，短裤是不能穿的哦……，尤其是花花绿绿的那种🙃
20180724012906742107-20187257、蓝白相间的衬衣，相比普通蓝色衬衣，平添了一种活泼的感觉，就连工牌卡的绳子都来凑热闹。你知道怎么快速从人群中识别一名程序员吗？牛仔裤 + 双肩包 + 工牌卡。不，我拒绝这种符号化的穿搭，大隐隐于市，忘了这套新手村装备吧……当然，如果你包里还是各种数据线……好像换汤不换药啊(逃
20180724013156508108-20187258、任何领域都会鄙视链的存在，像津崎先生这样优秀的工程师，自然远非某某培训班的学生们。如何做一名优雅的学院派呢？你需要一件毛衣或者是一件马甲，而且一定要套在衬衣上。你问我为什么这么穿，因为通常教授们都这样穿，请参考卷福主演的电影《模仿游戏》，负责破译德军恩尼格码密码机的专家们，都是这样的穿着，同样的，还有《万物李军》里剑桥的教授们……
20180724013332938109-20187259、同样是毛衣和衬衣的搭配，圆领和 V 领是一种风格，是否翻出衬衣领又是一种风格。而我们的男主，显然可以同时驾驭这两种风格，再搭配一件休闲外套，试问还有谁？风见君帅是帅了，不过他的衣服好像永远都是针织衫啊，难道说有钱人都喜欢买一堆一样的衣服？恩，我说的就是老乔和小扎这种有钱人……
20180724013332940110-201872510、果然，有圆领就会有 V 领，强迫症对工牌卡挂绳莫名地充满好感，这个“V”字完美地贴合衣领。针织衫和衬衣，需要有一定的层次感，比如备受我们嫌弃的格子衬衫，如果搭配针织衫效果还是非常不错的，唯一的要求或许是肩膀不能过宽，因为这样会显得整体线条僵硬。我有一个问题，像女主这样宽肩膀的女生，穿一字肩真的不怕滑下来吗？😂
20180724013332943111-201872511、这种“假领”的毛衣，穿出来同样好看，我严重怀疑，这个创意是来自上海静安区同福里的老马。如果你的脖子比较长，可以考虑尝试下高领毛衣，请注意，我不是在教你，去做一名女装大佬。话说回来，衬衣上套毛衣最大的缺点是，需要挤上衬衣最上面的扣子，所以买衬衣时，请确保可以放入两根手指，这样子不会像《杀破狼 2》里的张晋一样被“帅”死。
20180724013332944112-1-201872520180724013332946112-2-201872512、这里分别是针织衫和毛背心搭配格子衬衫的正确示例，简而言之，衣服的搭配上需要体现出层次感，切忌选择色调过于接近的颜色，衬衣一定要修身，否则搭配毛衣会让你显得臃肿不堪。我要立一个 flag，等我瘦到 120 斤，我就奖励自己一件针织衫。
20180724013332949113-1-201872520180724013332951113-2-201872513、毛衣和针织衫真的是搭配率超级高的优质单品，穿出来真的非常好看。我知圆领 T 恤是夏天最常见的穿搭，可如果你想尝试下不同的风格，我建议你买一件衬衣或者是 Polo 衫或者是针织衫，这些都能带给你不一样的感觉。我一直想尝试皮夹克或者是牛仔外套，可我自我感觉不适合这样硬朗的风格，谁让我是一个温柔的蓝孩纸呢……
室外篇 20180724013619267201-20187251、这种材质的衣服应该很容易脏，而且大概率会让你显得臃肿(胖)，可不得不说，这一身和女主站一起挺搭的，我们学习穿搭只有两个目的，找到女朋友和不给女朋友丢脸(🙃)。作为围巾控，这身搭配我觉得可以尝试一下。
20180724013619269202-20187252、一个男人，只要有一件合身的西装，就已经在变帅的路上迈出一大步。这一款的话，毛衣黑白两种颜色，和衬衣蓝灰白的色调蛮接近的，所以基本上看不出层次感来。其实一直不明白男主为什么如此沉闷的颜色，难道是因为向女主表白以后变成熟了吗？😂
20180724013619273203-20187253、你看，这件衣服再次发挥了格子衬衫的伟大魅力，而在这件蓝色的针织衫的衬托下，可以明显地感觉到男主变“白”了，当 90 后们开始步入中年职场，不妨尝试穿一点靓丽的颜色，因为我们还可以再年轻一下。池日先生又讲了一句“名言”，你看津崎先生这震惊的小眼神。</description></item></channel></rss>