<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>西安 on 元视角</title><link>http://example.org/tags/%E8%A5%BF%E5%AE%89/</link><description>Recent content in 西安 on 元视角</description><generator>Hugo</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Sat, 05 Dec 2020 12:49:47 +0000</lastBuildDate><atom:link href="http://example.org/tags/%E8%A5%BF%E5%AE%89/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>厉害了！打工人用 Python 分析西安市职位信息</title><link>http://example.org/posts/2147036181/</link><pubDate>Sat, 05 Dec 2020 12:49:47 +0000</pubDate><guid>http://example.org/posts/2147036181/</guid><description>在上一篇博客中，我和大家分享了整个 11 月份找工作的心路历程，而在找工作的过程中，博主发现西安大小周、单休这种变相“996”的公司越来越多，感慨整个行业越来越“内卷”的同时，不免会对未来的人生有一点迷茫，因为深圳已经开始试运行“996”了，如果有一天“996”被合法化并成为一种常态，那么，我们又该如何去面对“人会一天天衰老，总有一天肝不动”的客观规律呢？我注意到 Boss 直聘移动端会展示某个公司的作息时间，所以，我有了抓取西安市职位和公司信息并对其进行数据分析的想法，我想知道，这到底是我一个人的感受呢？还是整个世界的确是这样子的呢？带着这样的想法，博主有了今天这篇博客。所以，在今天这篇博客里，博主会从Boss 直聘、智联招聘以及前程无忧上抓取职位和公司信息，并使用 MongoDB 对数据进行持久化，最终通过pyecharts对结果进行可视化展示。虽然不大确定 2021 年会不会变得更好，可生活最迷人的地方就在于它的不确定性，正如数据分析唯一可以做的，就是帮助我们从变化的事物中挖掘出不变的规律一样。
爬虫编写 其实，这种类似的数据分析，博主此前做过挺多的啦，譬如 基于 Python 实现的微信好友数据分析 以及 基于新浪微博的男女性择偶观数据分析(下) 这两篇博客。总体上来说，大部分学习 Python 的朋友都是从编写爬虫开始的，而在博主看来，数据分析是最终的目的，编写爬虫则是达到这一目的的手段。而从始至终，“爬”与“反爬”的较量从未停止过，Requests、BeautifulSoup、Selenium、Phantom 等等的技术层出不穷。考虑到现在编写爬虫存在风险，所以，我不会在博客里透露过多的“爬虫”细节，换言之，我不想成为一个教别人写爬虫的人，因为这篇博客的标签是数据分析，关于爬虫的部分，我点到为止，不再过多地去探讨它的实现，希望大家理解。而之所以要从这三个招聘网站上抓取，主要还是为了增加样本的多样性，因为 Boss 直聘上西安市的职位居然只有 3 页，这实在是太让人费解了！
Boss 直聘 通过抓包，我们可以分析出 Boss 直聘的地址：https://www.zhipin.com/job_detail/?query={query}&amp;amp;city={cityCode}&amp;amp;industry=&amp;amp;position=&amp;amp;page={page}。其中，query为待查询关键词，cityCode为待查询城市代码，page为待查询的页数。可以注意到，industry和position两个参数没有维护，它们分别表示待查询的行业和待查询的职称。因为我们面向的是更一般的“打工人”，所以，这些都可以进行简化。对于cityCode这个参数，我们可以通过下面的接口获得：https://www.zhipin.com/wapi/zpCommon/data/city.json。这里，简单定义一个方法extractCity()来提取城市代码：
def extractCity(self, cityName=None): if (os.path.exists(&amp;#39;bossCity.json&amp;#39;) and cityName != None): with open(&amp;#39;bossCity.json&amp;#39;, &amp;#39;rt&amp;#39;, encoding=&amp;#39;utf-8&amp;#39;) as fp: cityList = json.load(fp) for city in cityList: if (city[&amp;#39;name&amp;#39;] == cityName): return city[&amp;#39;code&amp;#39;] else: response = requests.get(self.cityUrl) response.raise_for_status() json_data = response.json(); if (json_data[&amp;#39;code&amp;#39;] == 0 and json_data[&amp;#39;zpData&amp;#39;] !</description></item><item><title>一个西漂打工人的求职心路</title><link>http://example.org/posts/1809438689/</link><pubDate>Wed, 18 Nov 2020 12:49:47 +0000</pubDate><guid>http://example.org/posts/1809438689/</guid><description>其实，这段故事说出来，多少有一点难为情，因为我实在没有想到，这一切会变得这样艰难。
10 月份从上一家公司离职的时候，当时，我手上有两个 Offer，一家是做旅游类产品的创业公司，一家则是声名狼藉的中软国际。因为刚来西安时，面对人生地不熟的新环境，曾经在这里有过一段时间的工作经历，所以，我从本能上排斥再回到那种地方。而创业公司本身的不稳定性，一度让我感到纠结，而最终的结果是，我放弃了这两份 Offer。此时，对于一个工作刚满 5 年的人来说，一个月 13K 或 14K 的薪水，我感到相当的知足，可惜人生常常没有最优解，选择与妥协才是常态。
此后，我面试了奥博杰天(Objectiva)，在一轮面试后被评定为中级以后，我便再没有接到参加复试的通知，后来，HR 告诉我他们只招高级以上的开发人员。关于这家公司，一件非常有趣的事情是，我的一位朋友在获得这家公司的工作后，因为适应不了终日远程办公的痛苦，最终还是选择从这里离开。大概这是为了印证围城里的那句话，“城外的人想进去，城里的人想出来”。虽然“面试造火箭，入职拧螺丝”有时是求职者的常态，可偏偏你连去拧螺丝的机会都没有。
后来找到一家做背调业务的公司，甚至都准备好要在这里开始新的旅程，可当我看到毫无架构可言的项目时，终于还是倒吸了一口冷气。虽然此前和面试官交流了很多相对前沿的内容，可真正入职以后，还是被安排去做维护遗留项目的工作，更让我感到沮丧的是，到第三天的时候，一位老员工突然告诉我，他要转岗去做前端，需要交接一部分工作给我。对于这一件事情，我之前的朋友都安慰我，这些问题你都知道该怎么去解决，因为企业招聘你过来就是希望你去解决这些问题。可从一个普通与昂工的角度来看，一个组织实在很难从底层去做出什么改变，何况这家公司采取了和上家公司一样的策略，寄希望于空降一个某个大公司的架构师。
现在回想起来，在试用期期间离开，或许有一点冲动使然，可听到后来接替我职位的新人，同样在呆了一周后离开了。所以，此时，你问我对这份工作感到后悔嘛？坦白说，我并不知道该怎么去说，而更戏剧性的反转，则是后来一家公司联系到我，问我有没有意向去做这些背调公司的外包，你要知道，在西安几乎没有互联网公司，所以，当绕了一大圈后，再回到原点的时候，我不禁哑然失笑。再后来，经过内推拿到了西安中兴的面试资格，我感觉不管是笔试还是面试，我的完成度都还可以，尤其是在第一轮面试中，从面试官那里收获了很多的东西。而在复试的过程中，领导们对我非科班出身的挑剔，多少让我想起令人心动的 Offer 中，因为非法本 + 年龄大被嫌弃的丁辉，和这些人相比，我们这些普通人根本称不上努力，可至少尊重那些一直在默默努力着的人啊。
这样辗转了一周，终于还是没能等到中兴的电话，我想应该是彻底凉了吧，果然人生没有那么多逆袭的可能，年少时虚度的光阴，终究会在未来某一天让你感到后悔。就这样，一直等一直面，陆陆续续地接到像软通动力这种外包性质的 Offer，在面试中更是见识了大大小小的各种公司，我发现整个行业都在疯狂的内卷，996 在道德上的批判声还没有褪去，人们又开始钻劳动法的空子，搞大小周、周一/三/四强制加班，这样做的不单单有华为、中兴这样的大厂，同样还有这些小公司。
今年因为疫情的原因，医疗行业应该赚得盆满钵满，可好多公司还是在疯狂地抢占市场，类似的还有物流行业，可在效益还不错的情况下，我只看到了越来越变本加厉的压榨，我看日剧《下町火箭》的时候就在想，虽然佃制作所这样一家小公司一样会加班，可人家的是火箭级别的阀门和加速器啊，人家愿意花时间去钻研工艺技术，而我们只能通过比别人早交付来赢得客户的青睐，那这是否说明，我们和竞争对手间的服务差异化其实并不大呢？
现在，只要是个互联网公司，都能蹭一蹭双十一的热度，可在这场疫情背后，实体经济有多么的不景气，今天人们找工作就有多绝望，毕竟连房地产行业都表现出颓势，互联网行业不可能一直这样”热“下去，终有一天，一切都会回复到冷静。那么，对于没有“互联网”的西安 IT 圈子，程序员未来的退路又在哪里呢？我身边有很多 30 多岁的中年男人，那种说不出来的沉重感，时常让我对未来感到迷茫，他们都曾劝我回到三线小城市、考个公务员了却残生。也许我那个时候不大懂，而此时此刻终于感受到这种无奈，业内 35 岁的内卷化越来越严重，甚至我没想到，有一天大小周和周一/三/四强制加班会变成一种常态化。
这次面试中兴的经历，让我意识到，虽然进入 IT 行业的门槛非常低，可同样不幸的是，大厂/国企对相关岗位的门槛在不断加高，研究生起步基本就是标配啦，我甚至怀疑，我没有通过中兴的面试，是否和我非科班的出身以及没有考过的四级有关，这的确是一个现实问题，不管你想走技术路线，还是想走管理路线，一段大厂的经历能为你增加不少闪光点，可如果你拼进全力依然被这些门槛挡住，你是否会对未来感到迷茫呢？因为西安的 IT 圈子就这么大，你下一次换工作依然会面对这些公司，而人生又有多少个换工作的机会呢？
所以，我一直在想要不要继续留在西安，在这边固然比老家多“一点”可能性，可就真的只是一点点而已，现在再次充满变数的时候，这一点点的优势就变得不再明显。四年前，为了离当时女朋友近一点而来西安，如今四年过去了，渐渐地很多问题再次浮现出来，也许，那个时候的她就想到了未来的各种可能吧！有天晚上，我找一位很久之前认识的朋友，向他询问关于 35 岁这道坎的想法。当多年未曾听到的声音再次传入耳朵，突然感到一阵亲切，他非常平静地对我说，“我今年已经 36 岁了，这道坎对我来说已经是过去了”。的确，我们总是对未来充满各种各样的担忧，可想到两年前，我一样是怀着忐忑的心情去了上家公司。
我和朋友在讨论这些问题的时候，都觉得未来去做个 IT 讲师是个好归宿，虽然再反过头去割新一茬年轻人的韭菜，有一点屠龙少年终成恶龙的意味，可我觉得，人生还是早一点考虑备选答案比较好。我们之所以敢去背负 30 年的房贷，是因为我们愿意去相信“未来越来越好”，可事实上是你的身体每一天都在衰老，虽然现在退休年龄延迟到 60 岁了，可想到还在幸苦忙碌着的父母，还是会觉得羞愧难当，古人说 30 而立，可我还没有立起来，父母已经在老去了。说了这么多，工作我还是会去努力地找，但应该不会不给自己留一点时间，因为除了找对象以外，我给自己订了几个学习计划，比如：软考的中/高级证书、英语练习(考个英语证书)、强化公开场合的演讲能力、Google PDE 考试。
一个 30+的朋友和我说，他想自己干点啥，因为他觉得他再找工作就没人要了，也许生活就是永远这么充满变化吧，就像不变的只有变化本身一样，提前焦虑未来没有什么用，现在的规划将来不一样会按部就班，我只能说，多去想想自己有什么，如果你只是比别人能加班，这实在算不上什么过人的长处，因为随时有年轻人可以替换你下来。人活着啊，不能光长年龄和皱纹，想想两度背水一战的丁辉，我们这点努力能叫做拼尽全力吗？这就是我，一个“西漂”四年的外地打工人的一点想法，如果你有更好的解决“内卷”的思路，我会非常感谢你告诉我这些。</description></item><item><title>长安不见使人愁</title><link>http://example.org/posts/3417652955/</link><pubDate>Fri, 10 Aug 2018 20:42:23 +0000</pubDate><guid>http://example.org/posts/3417652955/</guid><description>“大道如青天，我独不得出” 。这是唐朝大诗人李白在 《行路难·其二》 中的感慨，相比“长风破浪直济沧海”的豪迈，这首诗反而显得矫情啦，仿佛生活就应该陪着大家一起笑，我这种神经兮兮的文艺 Boy，就只有这片手机屏幕大小的地方，来说些不合时宜的冷笑话。这大概是博客能让我坚持写下去的理由，因为它的的确确是属于你的，那么请原谅我，因为我要在这里写点矫情的话。
上周一个人独自从公司办理完离职手续，原来那天下午是可以不用下班打卡的，这种感觉就好像是，你坚持并且在乎了很久的一件事情，在某一瞬间突然变得不再重要。我突然意识到，我居然已经在这个城市里生活了两年多。两年多是种什么体验呢？或者是曾经说过再见的朋友再没有见过面，又或者是曾经拒绝过你的女孩子终于结了婚，又或者是青龙寺里的樱花们开了一年又一年，又或者是遗址公园里石榴又从青色变成了红色……你脑海中的记忆越来越浅，而额头上的皱纹越来越深，记忆果真都被时间从额头上凿了去吗？
和朋友们聊天的时候，他们一如既往地感慨着自己婚后的月光生活，一如既往地羡慕着我接近他们三倍的高薪工资，总要在聊天快要结束时侯，一如既往地问我：真的不打算回来了吗？也许，等到银西高铁通车的时候，我终于不用再坐将近 12 个小时的火车回家。“鸟倦飞而知还”，可我是否是 《阿飞正传》 里的那一只，那只没有脚的鸟，它只能够一直飞呀飞呀，飞累了就在风里睡觉。我认识的人里，有从大学时代就在这个城市驻足的人，有远离故乡在这个城市扎根的人，无一例外的是，我们都离故乡越来越远，交通的便利和发达，并不足以弥补这种心灵上的距离，就像你从地图上看各个省份好像都离得不远。可没法在一起的人们啊，连最后一步都会觉得遥远啊！我不得不承认，没有人天生会是一个无忧无虑的漂泊者，无论是洛阳还是长安，对我而言都不是故乡。
早已忘记是从什么时候开始不吃辣的，真正令我感到神奇的，是这种习惯终于让我带去到不同的城市，就像你很难说清楚，喜欢一个人有多少是来自喜欢，又有多少是来自习惯。周末基本固定的去书店看书，看书的同时亦看匆匆的行人。小寨和钟楼永远不乏光鲜亮丽的男男女女，俨然是这个城市里最繁华的地带，人们的自拍无一不透露着时尚与精致，在某一瞬间，让我这个来自三四线小城市的人，相形见绌到沉默不言。想象下大唐盛世里的长安城，最繁华的市集无外东西两市，马亲王的 《长安十二时辰》 所展现的盛唐风物，对真实的历史而言，不过是雪泥鸿爪、惊鸿一瞥。如今西市为商业街所包围，一座大唐西市博物馆悄立其中，其形堪称寂寥否？西安遍地都是商场、购物中心，其盛堪比大唐否？
我曾经开玩笑地和朋友说，我现在喜欢观察路上行人们的穿搭，仿佛这样能让我喜欢的女孩子愿意看我一眼，朋友不无嘲讽地说，“你这是在东施效颦啊”，就连我喜欢的女孩子都说，“每个人都会有自己喜欢的风格啊”。可其实，我只有一点能确定，我明确知道我不喜欢那种风格，倘若真要问我喜欢什么，我真的不知道啊！不要以为只有女孩子，会在面对琳琅满目的商品时选择困难，在这个选择多样化的时代，明确知道自己想要什么，对每一个人而言，反倒是一种相当稀缺的品质。就像人只有长大了以后才会明白，做一个优秀的男人是多么困难的事情，做学生的时候比的是学习成绩，做男人的时候则是比社会化综合测评。初到长安“居之不易”的白居易，和此时的你我是何其相似，彼时长安是大唐的首都，此时西安是新新一线城市，历史啊，果然都是相似的嘛，所不同的只是当事人。
朋友们都希望我可以“自信”点，可终于有这样一天，你做到了曾经想做而不敢做的事情，这一切又是否真的会如你所愿。人啊，总是情愿活在借口里。我有位朋友常常“一语惊人”，简直就是“语不惊人死不休”的典型代表，他说，“不管男人的话还是女人的话，都不要相信”。大意就是说，人家就是那么随口一说，你这还当真了不是。姜文《让子弹飞》里有一个情节，小六子被诬陷吃了两碗凉粉却给了一碗凉粉钱，百口莫辩的小六子，不得已剖开肚子来自证清白。其实，世上好多事情都是没有道理的，你证明了你可以做到某一件事情又能怎么样呢？时过境迁，当一切都重新归于平静，也许人家就是那么随口一说，也许人家早都忘记了说过这句话，而你却守着这个可笑的执念等到花儿都谢了。人呐，偶尔狠下心来，是因为这样很爽吗？就像人们喜欢暴力一样。其实，真正的自信应该是温柔的，很多时候你以为的自信，无非是任性罢了。一个小孩子，会因为你帮他捡起掉在地上的扇子，而对你微笑，即使他还不会说话。
有时候，我会想人们对于一件事物的评价标准为何会存在差异，这是否是因为我们根本不了解自己。人类其实和猴子差不了多少，对这个世界总是充满好奇，似乎什么都想要去尝试。喜欢吃喝玩乐会被认为是懂得享受生活，而喜欢独处内省则会被认为是乏味无趣，可其实大家都是第一次做人，都是第一次面对这个存活了上亿年的星球。当北极圈里开始出现 30 度的高温，大概在这个世界上并不存在绝对的事情。当所有的标准都被满足，这是否意味着无论对方是谁都可以，我们明明都在执着于找寻唯一的东西，却为何选择了原本和唯一无关的标准。因为但凡有标准存在的地方，它们就注定难以成为独一无二的东西。就像 《小偷家族》 里的“父亲”，自认为什么都不会除了盗窃，却教会了祥太关于青春期的一切。很多时候爱不像我们想象地拥有一个标准模板，就像这个并不“标准”的家庭，却拥有足以打动我们的情感一样。或许，追求“标准”本来就是件愚蠢的事情，我们自以为个性独立，实际上永远被各种“虚拟”的东西束缚着，正如卢梭所言：“人生而自由，而无往不在枷锁之中”。
我想，李白抒发“不见长安”的愁绪时，大抵不会想到日后遇赦时的快意，更不会想到被玄宗逐出长安时的失意。可当你真的了解了你所要面对的人生，是否还有勇气会像现在这样选择。对于我的人生，我不知道今后会是什么样子，我唯一能做的，就是接受我已经失去的一切，长安并不足以安，你会有一个可以令你心安的人出现吗？长安不见，你愿意让我见到你吗？</description></item></channel></rss>