<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>人脸识别 on 元视角</title><link>https://qinyuanpei.github.io/tags/%E4%BA%BA%E8%84%B8%E8%AF%86%E5%88%AB/</link><description>Recent content in 人脸识别 on 元视角</description><generator>Hugo</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Mon, 24 Apr 2023 20:49:47 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://qinyuanpei.github.io/tags/%E4%BA%BA%E8%84%B8%E8%AF%86%E5%88%AB/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>视频是不能 P 的系列：使用 Milvus 实现海量人脸快速检索</title><link>https://qinyuanpei.github.io/posts/use-milvus-to-quickly-retrieve-massive-faces/</link><pubDate>Mon, 24 Apr 2023 20:49:47 +0000</pubDate><guid>https://qinyuanpei.github.io/posts/use-milvus-to-quickly-retrieve-massive-faces/</guid><description>最近我一直在优化一个人脸识别项目，这个过程令我深感科学的尽头永远都是殊途同归。一年前，我使用 dlib 实现人脸识别时遇到了两个悬而未决的问题：一是因为人脸样本数目增加导致性能下降问题；二是如何快速地判断目标人脸是否在人脸样本中。然而，在经过虹软人脸识别 SDK 的折磨后，我意识到这两个问题实际上从未消失。它们总会在某个合适的时机突然跳出来，然后开始无声无息地敲打你的灵魂。果然，“出来混还是要还的”。现在重新审视这两个问题，我认为，它们本质上是1：1 和 1：N 的问题。在使用虹软人脸识别 SDK 的过程中，我遇到了一个非常棘手的难题，即：当目标人脸在人脸数据库中时，识别过程非常流畅；可当目标人脸不在人脸数据库中时，识别过程就异常卡顿。结合使用 dlib 做人脸识别的经验，我猜测魁祸首可能是频繁的特征对比。相比于输出一个枯燥的结论，我更喜欢梳理解决问题的思路。因此，这篇博客的主题是，利用 Milvus 实现海量人脸快速检索的实现过程。
从人脸识别到向量 故事应该从哪里讲起呢？我想，可以从人脸数据库这个角度来切入。当我们把人脸特征存储到 CSV 或者数据库中时，本质上是将 1:N 问题转化为 1:1 问题。因此，我们不得不遍历人脸数据库的每个样本，然后选取与目标人脸最相似或最匹配的那个。这意味着，人脸识别的效率将受到到样本数量和相似度/距离计算方法等因素的影响。以虹软人脸识别 SDK 为例，其免费版提供了 1:1 人脸特征对比的接口，付费版提供了 1:N 人脸特征对比的接口。当然，据热心网友透露，官方这个 1:N 其实还是通过 1:1 循环来实现的。可即便如此，在相同的时间复杂度下，想要写好这样一个循环，这件事情本身并不容易。所以，影响人脸识别效率的因素里，还应该考虑到人的因素。在这个硬件性能过剩的时代，“锱铢必较”大抵会成为一种难能可贵的品质。谁能想到，如今训练模型的门槛变成了一块显卡呢？
通过 one-hot 编码实现的文本向量化表示示意图 如果我们从另一个角度思考这个问题，就会发现向量作为全新的数据类型，是所有这些问题的根源。无论是通过 CSV 还是关系型数据库进行数据处理，对向量数据进行过滤和筛选都是不可直接实现的。这迫使我们需要在内存中加载所有的人脸特征数据，再通过逐个计算和对比的方式来查找目标数据。当目标人脸在数据库中不存在时，这项工作就会变得困难和耗时。这实际上代表着数据从结构化到非结构化的转变趋势。例如，在 NLP 领域，计算文本相似度的理论依据就是向量的余弦公式。而在最近最火热的 ChatGPT 中，Embeddings 模型同样是基于文本的向量化表示。如果你有学习过机器学习的相关知识，就会更加深刻地认识到向量的重要性。正如刘慈欣在《三体》中所描述的那样，高维文明可以对低维文明实施降维打击。如果我们把向量看作是一种将高维度信息压缩为低维度信息的技术，那么，时下这场 AI 革命是不是可以同样视为降维打击呢？试想一下，那些如同咒语一般的提示词(Prompt)背后，不正是由无数个超出人类认知范围的多维向量在参与着复杂计算吗？
Milvus 向量数据库 正如我们所看到的，AIGC 改变了我们对这个世界的编程方式，即从 DSL/GPL 逐步地转向自然语言。在 OpenAI 的 GPT4 以及百度的文心一言中，我们会注意到这些大语言模型(LLM)开始支持图片。也许，以后还会支持音频、视频、文件……等等不同的形式，而这其实就是我们经常听到“多模态”的概念。可以预见的是，未来会有更多的非结构化数据加入其中，传统的关系型数据库将不再适合 AI 时代。譬如，最为典型的“以图搜图”功能，传统的模糊查询已经无法满足复杂的匹配需求。从这个角度来说，向量数据库将会是未来 AI 应用不可或缺的基础设施，就像此刻的关系型数据库对于 CRUD 一样重要。目前，向量数据库主要有 Facebook 的 Faiss、Pinecone、Vespa、国内创业公司 Zilliz 的 Milvus，以及京东的 Varch 等等，笔者这里以 Milvus 为例来展示向量数据库的核心功能——相似度检索。</description></item><item><title>视频是不能 P 的系列：使用 Dlib 实现人脸识别</title><link>https://qinyuanpei.github.io/posts/dlib-face-recognition-with-machine-learning/</link><pubDate>Tue, 01 Nov 2022 22:49:47 +0000</pubDate><guid>https://qinyuanpei.github.io/posts/dlib-face-recognition-with-machine-learning/</guid><description>本文是 #视频是不能 P 的系列# 的第三篇。此前，我们已经可以通过 OpenCV 或者 Dlib 实现对人脸的检测，并在此基础上实现了某种相对有趣的应用。譬如，利用人脸特征点提取面部轮廓并生成表情包、将图片中的人脸批量替换为精神污染神烦狗 等等。当然，在真实的应用场景中，如果只是检测到人脸，那显然远远不够的，我们更希望识别出这张人脸是谁。此时，我们的思绪将会被再次拉回到人脸识别这个话题。在探索未知世界的过程中，博主发现 OpenCV 自带的 LBPH 方法，即局部二值模式直方图方法，识别精度完全达不到预期效果。所以，博主最终选择了 Dlib 里的特征值方法，即：对每一张人脸计算一个 128 维的向量，再通过计算两个向量间的欧式距离来判断是不是同一张人脸。在此基础上，博主尝试结合 支持向量机 来实现模型训练。因此，这篇文章其实是对整个探索过程的梳理和记录，希望能给大家带来一点启发。
原理说明 如下图所示，假设对于每一个人物 X ，我们有 N 个人脸样本，通过 Dlib 提供的 compute_face_descriptor() 方法，我们可以计算出该人脸样本的特征值，这是一个 128 维度的向量。如果我们对这些人脸样本做同样的处理，我们就可以得到人物 X 的特征值列表 feature_list_of_person_x。在此基础上，利用 MumPy 中的 mean() 方法，我们就可以计算出人物 X 的平均特征 features_mean_person_x。最终，我们把人物 X 的平均特征和名称一起写入到一个 CSV 文件里面。至此，我们已经拥有了一个简单的人脸数据库。
Dlib 人脸识别原理说明图可以预见的是，一旦我们把人脸特征数值化，那么，人脸识别就从一个图形学问题变成了数学问题。对于图中的待检测人脸，我们只需要按同样地方式计算出特征值，然后从 CSV 文件中找一个距离它最近的特征即可。这里，博主使用的是欧式距离，并且人为规定了一个阈值 0.4， 即：当这个距离小于 0.4 时，我们认为人脸匹配成功；当这个距离大于 0.4 时，我们认为人脸匹配失败。下面的例子展示了使用 Dlib 计算人脸特征值的基本过程：
detector = dlib.get_frontal_face_detector() predictor = dlib.shape_predictor(&amp;#39;shape_predictor_68_face_landmarks.dat&amp;#39;) face_reco_model = dlib.face_recognition_model_v1(&amp;#34;dlib_face_recognition_resnet_model_v1.dat&amp;#34;) # 计算特征值 image = Image.</description></item></channel></rss>