<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>历史 on 元视角</title><link>http://example.org/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2/</link><description>Recent content in 历史 on 元视角</description><generator>Hugo</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Fri, 10 May 2024 11:17:23 +0000</lastBuildDate><atom:link href="http://example.org/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>俯仰之间：五一小长假出行记</title><link>http://example.org/posts/in-the-twinkling-of-an-eye/</link><pubDate>Fri, 10 May 2024 11:17:23 +0000</pubDate><guid>http://example.org/posts/in-the-twinkling-of-an-eye/</guid><description>五一假期首日，我突发奇想，决定前往某个南方城市。因为，在我屈指可数的旅行经历中，唯一去过的南方城市有且只有上海。离西安最近的“南方”自然是四川，因此，我规划了一条“广元—阆中”的旅行路线。或许，在大多数人眼中，只有成都能代表四川，可为了避开节假日的人潮汹涌，我选择探索这些小城市。阆中吸引我的地方，在于它是中国四大古城之一。自从年初游览过平遥古城以后，我对不同流派和风格的古建筑便产生了浓厚兴趣。阆中是一座极具三国特色的城市，刘备曾派遣张飞镇守此地达七年之久。对于历史爱好者来说，这简直是一种朝圣。若论广元的名胜古迹，剑阁无疑是最有名的地方。在各种短视频里，一句“老将军，可知天水姜伯约？”，让姜维和天水这座城市紧紧联系在一起，甚至连天水的有轨电车都以“伯约号”命名。然而，真正让姜维这个人物屹立起来，巍巍乎四百年大汉最后的脊梁，这个地方一定是剑阁。面对刘禅的投降，姜维曾悲愤地说：“臣等正欲死战，陛下何故先降?”。可冷静下来以后，他在密信中向刘禅表示：“愿陛下忍数日之辱，臣欲使社稷危而复安，日月幽而复明”。从天水到剑阁，你无法想象这份“孤忠”来自一个有羌人血统的异乡人。遗憾的是，五一假期并不浪漫，正当我沉浸在对历史的喟叹中无法自拔时，H 君告知我，阆中回西安的车票已售罄，这迫使我改变原来的计划。最终，我选择了“广元-汉中”的路线。幸运的是，这两个地方在某种程度上相互呼应着彼此，串联起从秦朝到唐朝近八百年的历史。
《三国演义》中的姜维形象广元篇-故垒西边 广元的首站是皇泽寺，这是中国唯一一座供奉女皇帝武则天的祠庙。沿着依山而建的石阶向上攀登，从高处俯瞰，嘉陵江穿城而过的景象尽收眼底。或许是觉得三国年代久远、无从考据，广元将更多的曝光度留给了唐朝的武则天。因此在市区内，你可以看到则天路、则天路小学、则天小区等以武则天命名的地方。关于武则天的出生地，可谓是众说纷纭，莫衷一是。多年前我曾游览过洛阳的明堂天堂，如今再次听闻这位女皇帝的事迹，心中感慨不已。
黄泽寺 &amp;amp;amp; 大佛楼黄泽寺石窟提及武则天及其建立的武周政权，历史上评价褒贬不一。若单单从治国能力来看，武则天堪称“巾帼不让须眉”：在军事上，她破吐蕃、败突厥，设立北庭都护府，维护了国家统一与稳定；文化领域，她继承并发展科举制度，首创“殿试”，打破了关陇集团近百年来的垄断地位；经济上，她重视农业生产，实施屯田和奖励农桑政策，促进了唐朝经济的繁荣。后世对武则天的批评，主要集中在任用酷吏、政治清洗以及豢养面首。由此可见，在一个由男性主导的社会结构内，女性的政治参与及其自主和力量的表现，常常被视为“逾矩”。当无法否定一名女性在政治、社会和文化领域的贡献时，批评往往转向道德层面。例如，《资质通鉴》的作者司马光，便是从李唐正统和程朱理学的视角，对武则天以女性身份称帝进行批判。
皇泽寺上的嘉陵江嘉陵江夜景无可否认的是，武则天对打破封建礼教束缚以及解放女性方面产生了深远影响。如果以现代视角去审视武则天的一生，她无疑是在挑战传统史学中“红颜祸水”刻板印象。可有趣的地方在于，武则天并不符合女权主义者的定义，因为在她统治期间更多的是体现个人的政治成就，而非女性整体权力的提升。在武则天执政期间，她从未提倡或实施过女性平等的观念，其次行为和决策更符合当时的男性皇帝的行为模式。在广元的首日，细雨绵绵。当时，“胖猫”事件正成为网络热点，联想到江西那位“睁眼看世界”的觉醒姐，我忽然有种雾里看花的感觉。或许，如今的女性主义/女权/女拳，早已变得如这段历史般扑朔迷离。那些高呼着“Girls Help Girls”口号的女性们，在得知武则天做出还政李唐的决定后，是否会数落起这位女皇帝的不是，指责她为什么不让儿子李显改姓武？
千佛崖石窟千佛崖上的嘉陵江听起来似乎荒诞不经，可荒诞之处又何至于此呢？在沸沸扬扬的“胖猫”事件中，不管是当事人还是旁观者，都以一种近乎癫狂的姿态参与其中。陈奕迅在《六月飞霜》中唱道：“最可笑的，喊亦正常；最悲壮的，笑亦正常”，这让我不禁思考，“哪一个可，发育正常”。广元的第二站是昭化古城，如果你对这个名字感到陌生，那么，葭萌关这个名字或许能瞬间唤起你的三国记忆，《三国演义》中著名的“张飞挑灯夜战马超”，正是发生在这里。再往前追溯五百多年，秦惠文王嬴驷派张仪、司马错伐蜀，同样在葭萌关发生过激战。现存的昭化古城是明代重建的，当我漫步在狭窄的古城街道上，我不断地将眼前的景象与心中的三国景象相比较。往事越千年，一切早已面目全非，昔日的年金戈铁马早已无处寻觅。这座在今天看来颇为逼仄的城池，何以能成为历史上兵家必争的战略要地？
昭化古城-葭萌昭化古城-云雾缭绕葭萌关在传统意义上指的是昭化古城的西门，即临清门。临清门附近有敬候祠，那里安葬着蜀汉的第三位丞相费祎。诸葛亮在《出师表》中称赞他“志虑忠纯”。站在祠前远望，群山环抱，刘备曾评价此地为“弹丸之城，金汤之固”。从地理上看，广元位于四川最北端，是汉中通往蜀地的必经之路，葭萌关恰好处于广元与剑门关之间，是进入剑门关的咽喉要道，难怪张鲁要派马超来攻打葭萌关。一千多年后，我们从陕西进入四川，基本上与当年钟会、邓艾灭蜀的路线吻合。遥想当年，姜维面对钟会、邓艾、诸葛绪三路大军的攻势，以神来之笔巧妙夺取阴平桥头，与钟会大军对峙于剑阁。这一神级操作，或许只有后来的教员四渡赤水出奇兵能与之相媲美。
昭化古城-敬候祠-费祎墓步道昭化古城-费祎墓碑刻与姜维塑像剑门关因李白的《蜀道难》而声名显赫，其地势险要，有“一夫当关，万夫莫开”的说法，这是姜维可以凭借 5 万兵马成功阻挠钟会的 15 万大军的关键。我相信，当你亲临剑门关前，你会深刻体会到其浑然天成的壮观。剑门关处于崇山峻岭之间，是从汉中到达成都的重要通道。两侧山峰耸立，地形上易守难攻。剑门关的地理优势，在一定程度上弥补了姜维兵力上的不足，在那个“兵马未动、粮草先行”的战争年代，姜维的策略是坚守到对方粮草消耗殆尽。可惜历史自有其进程，正当姜维和钟会在剑阁对峙的时候，邓艾偷渡阴平、翻越摩天岭、袭江油、破绵竹，剑锋直指成都。直到后主刘禅投降时，钟会依然没能突破剑阁防线。那一刻，我和伯约的心境无异，“臣等正欲死战，陛下何故先降?”。由于天气和时间限制，此次未能亲临剑门关，这无疑是一大遗憾。
剑门关关楼汉中篇-克复中原 北方人常说，大海是他们的执念。于我而言，我更愿随遇而安：遇山则登山，遇海则观海。因为人一旦有了执念，便注定要变得痛苦。幸运的是，这次旅行遇见了两条江。嘉陵江之于广元，如同汉江之于汉中。它们各自从这两座城市中川流而过，连同那些绵延千年的历史和传说，一起汇入浩浩荡荡的长江。汉江，又称汉水，每当提及这个名字，我脑海中浮现的总是《三国演义》第七十一回的故事：占对山黄忠逸待劳，据汉水赵云寡胜众。我常常在想，赵云是否从韩信的“背水一战”中获得了灵感。或许，历史本就是循环往复的，正如“背水一战”的策略，同一时期的马谡和徐晃都曾经用过，可结果确是大相径庭。冥冥之中，好像有什么东西在牵动着我的情绪，即使如今的汉水边早已不复当年汉中之战的鼓角争鸣。这让我不禁想到了定军山、祁山、五丈原……这是我第一次感受到这种超越地理和时间的奇妙联系。《三国演义》里的故事从未像现在这样鲜活生动，我想，这或许就是历史的魅力所在。
天下武侯祠展览馆马超墓祠汉中之行，首站是勉县的诸葛古镇，那里坐落着武侯祠和马超墓祠。此前，我只知道成都有武侯祠，得知全国现存七座武侯祠，我颇感意外。可想到丞相在国人心目中的地位，我觉得这一切又相当的合理。勉县武侯祠，始建于蜀汉景耀六年(263年)，是所有武侯祠中建祠最早、且唯一由皇帝下昭修建的祠庙。武侯祠内红墙青瓦，漫步其间，每当凉风拂背而过，周围树叶便开始梭梭作响，不由得令人想起《三国演义》里武侯定军山显圣的故事。蜀汉建兴十二年(234年)，诸葛亮是在在北伐途中病逝五丈原(今陕西省宝鸡市岐山县)，后主按照丞相遗愿将其葬于定军山下。武侯墓距武侯祠车程大约 10 分钟车程，位于汉水之南、定军山麓。遥想当年，老将黄忠就是在定军山斩杀夏侯渊，彻底扭转了刘备在汉中之战中的不利局面。战略上，汉中的重要性丝毫不亚于广元，是通往关中地区的地理要冲。诸葛亮六出祁山，最接近长安的一次是陈仓(今陕西省宝鸡市)，“悠悠苍天，何薄于我”。或许，英雄注定是要壮志难酬的，翻开史书，里面写满了意难平。
武侯祠-天下第一流武侯北伐示意图武侯墓前的匾额上书“双桂流芳”四字，相传，墓前两棵千年桂树皆为三国时期所植。北周庾信在《枯树赋》中写道，“昔年移柳，依依汉南，今看摇落，凄怆江潭，树犹如此，人何以堪”。此情此景，如通年轻时的子弹正中眉心，我在心里不断重复着《兰亭集序》里的一句话，“俯仰之间，已为陈迹”。固然，武侯墓游客络绎不绝、门庭若市，而马超和费祎的坟墓则显得冷清寂寥。也许，人们都还记得那个白袍银甲的锦马超，曾在潼关前杀得曹操割须弃袍。可没有人知道，马超从归顺刘备到病逝，只有短短八年，享年四十七岁。苏东坡赤壁泛舟时曾感慨道：“酾酒临江，横槊赋诗，固一世之雄也，而今安在哉？”。作家当年明月在某次采访中提到，“所谓百年功名、千秋霸业、万古流芳，与一件事情相比，其实算不了什么。这件事情就是——用你喜欢的方式度过一生。”。我并非主张历史虚无主义，而是想说，那些你认为难以释怀的瞬间，在人类文明的长河中，甚至都不如一粒尘埃。人是可以放下某些执念，继续前行的，生命中并没有那么多非如此不可的选择。
武侯墓前夜幕降临，灯火阑珊，我登上天汉楼，俯瞰天汉湿地公园。微风拂过，轻轻拨动屋檐下的铃铛，不时传来悦耳的声响。相传，当年曹操与刘备争夺汉中时，两军在汉水两岸对峙，曹操驻扎北岸，刘备则驻扎在南岸，双方僵持多日。后来，诸葛亮命人在曹军睡着以后，擂鼓呐喊、虚张声势，令本就多疑的曹操更加不安，担心刘备伺机偷袭。最终，曹操不得不退兵三十里以避其锋芒。可惜，辛弃疾笔下“天下英雄谁敌手”的曹刘，终究还是抵不过大浪淘沙，唯有脚下这条汉水，逝者如斯，不分昼夜。第二天，我游览了古汉台和拜将台。古汉台是刘邦被封为汉王时在汉中的行宫遗址，而拜将台则是韩信被刘邦拜为大将军时所筑的高台。世事浮沉，沧海桑田，汉家的旌旗不再随风飘扬。可在现场演员们的演绎下，刘邦与项羽“楚汉争霸”、韩信“明修栈道，暗度陈仓”、张骞“凿空西域”、诸葛亮“六出祁山”，一个个生动形象的历史人物，仿佛正在唤醒这片大地上沉睡的往事。
古汉台与拜将台《汉颂》情景剧李白曾言“蜀道之难，难于上青天”。古蜀道两千年来基本维持“北四南三”的格局。蜀道的北段主要集中在汉中，包括陈仓道、褒斜道、傥骆道和子午道。魏延的“子午谷奇谋”便是计划通过子午道奇袭长安。事实证明，这是一个非常冒险的军事行动计划。公元 232 年，魏国大将军曹真从子午道出兵伐蜀，适逢雨季，栈道为雨水冲刷断绝，行军一个月，结果只走了一半的路程，无功而返；东晋恒温两次经子午道出兵，一次伐蜀，一次北伐前秦，结果第一次重蹈曹真覆辙，第二次被前秦军队包围；明朝末年，高迎祥带领 5 万大军用时 15 天通过子午谷，结果在谷口遇到了孙传庭的 2 万伏兵；1936 年西安事变后，国民革命军第 51 师师长王耀武，打算从子午道进军西安勤王护驾，结果在子午谷中走了三天，因为水源和补给问题，最终无功而返，在谷中三天后撤回。历史的讽刺之处在于，同一计谋一旦被使用，便永远成阳谋。四个人、五次用兵，皆以失败而告终，唯独杨玉环“日啖荔枝三百颗”，取涪州荔枝，经子午谷至长安，三日可达，畅通无阻。
马伯庸的小说《长安的荔枝》即描绘了这一历史轶事，“一骑红尘妃子笑，无人知是荔枝来”，在李白眼中比登天还要难的蜀道，结果在给杨贵妃运输荔枝这件事情上“易如反掌”，不知李白闻此会作何感想呢？
古蜀道地形示意图天汉楼夜景结语 夜色深沉，汉水寂静，历史的回声在涟漪中渐渐消散。楚河汉界间的龙争虎斗、韩信的智勇双全、诸葛亮的克复中原、姜维的“一计害三贤”……这些曾经激荡人心的故事，如今都化作了风中的一缕缕低语，轻轻拂过这片古老的土地。或许，生活在这片古老土地上的我们，是通过倾听来了解过去和书写未来，我们倾听风中传来的古人的智慧，我们倾听大地诉说岁月的沉淀，我们是见证者、更是参与者，就像历史长河中的一滴水，虽然渺小、短暂，但我们亦是河流本身。诚然，一切都会尘归尘、土归土。可正是尘埃，构成了我们脚下这片土地的厚重与深邃，不是吗？</description></item><item><title>烟波梦影，从天国王朝到刺客信条</title><link>http://example.org/posts/861688878/</link><pubDate>Thu, 03 Feb 2022 18:30:45 +0000</pubDate><guid>http://example.org/posts/861688878/</guid><description>最近看了一部叫做《天国王朝》的电影，主要讲述了第三次十字军东征时期的一段故事：法兰克铁匠巴利安，因为受到失散多年的父亲的召唤，亦是为了替自杀而死的妻子寻求救赎，来到了三教圣城——耶路撒冷。其间，父亲亡故，巴利安承袭了爵位和封地，甚至得到了西贝拉公主的青睐，可这依然无法阻止他深陷十字军的政治漩涡。当时，身染麻风病的耶路撒冷王鲍德温四世与阿拉伯传奇英雄萨拉丁，维持着基督教与伊斯兰教之间脆弱的和平；而以居伊和雷纳德为首的好战势力，则通过袭击穆斯林的方式不断挑起争端。战争终于不可避免地爆发了，这正是历史上著名的哈丁之战。此后，狮心王理查一世独自面对东方世界的滚滚黄沙，东西方的军事、宗教和文化碰撞出火花，更是堪比双子星一般的存在。
天国王朝中的巴利安男爵形象圣城耶路撒冷 熟悉刺客信条系列的朋友，此刻应该会想到，这个系列的第一部作品，正是取材于第三次十字军东征时期，主角阿泰尔则是活跃在该时期的一名叙利亚刺客。因为电影中出现了刺客的敌对势力——圣殿骑士(团)。所以，我觉得透过历史去打通电影和游戏会是一件非常有趣的事情。也许，中世纪时期发生的事情，到今天已然无法做到存伪去真，可正如我曾经迷恋过亚瑟王从石头中拔出(伊甸)圣剑的故事一样，圆桌骑士或者说骑士本身，在一个(中二)男人眼中是接近武侠小说里侠客的存在。所以，在一个武侠没落的时代，你就不难理解，我为什么会喜欢上刺客信条这样一款游戏。虽然，这些骑士相当迷信，动辄要通过决斗让上帝来裁决，可就像塞万提斯笔下的堂·吉诃德一样，当他准备大战风车的那一刻，你又会觉得他是一个英雄。
刺客信条中阿泰尔施展信仰之跃故事要从哪里说起呢？我想，应该从鲍德温四世那场著名的战役——蒙吉萨之战说起。那一年，年仅 16 岁的鲍德温四世，率领三千人击败了两万人的萨拉丁军队。这段历史带给我的震撼，丝毫不亚于中国历史上的官渡之战和淝水之战。如果你对此毫无概念，不妨对比一下孙权的合肥之战，当时的孙权号称有十万人的兵力，而张辽只有八百人，史称“孙十万与张八百”。这一场战役令鲍德温四世获得了极好的威望，而雷纳德则因为参与了这场战役而成为主战派的首领。可惜，这场堪称为传奇的胜利仅仅为耶路撒冷换来了两年的和平。1779 年鲍德温四世兵败泉水谷，病情的恶化令他的身体每况愈下，到 1785 年他因麻风病去世的时候，他只有 24 岁，电影里始终以面具示人的就是鲍德温四世。后期的耶路撒冷王国，基本是由他的姐夫居伊以及雷蒙德三世把持，朝局的不稳定无疑加速了耶路撒冷王国的覆灭。
天国王朝中的鲍德温四世形象相传，鲍德温四世出生时，是由其伯父鲍德温三世主持洗礼的。当时，国王鲍德温三世决定把自己的名字作为礼物赠送给这个新生儿，一旁的大臣开玩笑地说道，“作为一国之王，如果只是赠送一个名字，是否显得太过吝啬了呢？”。国王听完以后，大笑一声，指着圣(真)十字架说道，“那我就再送一份礼物给他——耶路撒冷之王”。后来，鲍德温三世突然得了重症，而他又没有子女。于是，他的侄子，即鲍德温四世继承了他的王位，成为了新一任的国王。对于历史而言，我们永远无法假设，我们无法想象这个 16 岁就击萨拉丁的少年，如果没有染上麻风病，又会在历史上留下怎么样的故事？本片的男主角巴利安，其原型在历史上被称为“伊贝林的巴利安男爵”，曾经参与过蒙吉萨之战，支持雷蒙德三世摄政，基本可以认为是主和派。电影中主张袭击穆斯林的，主要是居伊、雷纳德以及圣殿骑士团。
十字军与圣殿骑士 好了，现在总算和刺客信条产生某种联系了。在刺客信条第一部中，圣殿骑士主要是以十字军的形象出现。事实上，十字军东征是由天主教教会发起的解放圣地耶路撒冷的一项运动，因为按照基督教、伊斯兰教、犹太教各自的说法，耶路撒冷都是它们心目中的圣地。可是，从十一世纪末开始，耶路撒冷及其周边的拜占庭地区，一直都被穆斯林占领。因此，罗马教廷以解放圣地的名义发动了多次东征，这些东征的军队服饰均以红十字作为标志，故而称为“十字军”。十字军占领耶路撒冷以后，很多欧洲人前往圣地朝圣，为了保护这些朝圣者的安全、攻击异教徒，1 名法国贵族和 8 名骑士建立了军事性质的修会，因为其地点位于所罗门神殿的遗址上，故又称为圣殿骑士团。类似的组织，还有医院骑士团、条顿骑士团。其实，在初代刺客信条中，阿泰尔的刺杀对象里就有医院骑士团的成员。
天国王朝中的十字军形象从今天的角度来看，所谓的“讨伐异教徒”的圣战，其本身并不见得有多么神圣，神殿骑士团侵略和掠夺的成分更多一点，反倒是育碧用自由和秩序的命题，让圣殿骑士多了一点人性的光辉，从三代开始，圣殿骑士和刺客都不再是那种非黑即白的设定，甚至到法国大革命前夕，双方都意识到合作的可能性，可惜，这一切终究毁在各自阵营里的狂热分子手上，就像耶路撒冷王国是毁在一个毫无军事素养的居伊一样。法国刺客亚诺·多利安不无遗憾地说到，“现在我懂了，诸行并非都得到允许，而是教条本身即为一种警告”。我们继续说回电影，截止到 1187 年，通过著名的哈丁之战，萨拉丁终于夺回圣地耶路撒冷，甚至缴获了钉死过耶稣的真十字架，他凭借自己出色的军事才能，一举收复了包括阿卡在内的众多港口城市，彻底切断了十字军在海上的补给线。
天国王朝中的萨拉丁形象当然，不甘心的十字军，决定以英格兰国王理查一世(狮心王)和 法兰西国王腓力二世为主力，开始积极筹备又一次的十字军东征，大战一触即发。这一年，阿泰尔22岁，此时的他尚未成为刺客大师，但已然成为组织中的骨干力量。直到1191年，26岁的阿泰尔，被导师阿尔莫林派去所罗门圣殿遗址取得金苹果时，年轻而高傲的阿泰尔准备高调刺杀圣殿骑士罗伯特，这一举动把兄弟会成员马利克等彻底暴露在危险之中。而后面的故事我们都知道了，阿泰尔被剥夺了等级和武器，去完成刺杀9个圣殿骑士的任务。历史上的罗伯特，正是在前一年跟随狮心王舰队参与第三次十字军东征，甚至在1192年受封圣殿骑士团大师，可惜当他遇到阿泰尔的时候，这条仕途注定要永远地停留在1193年9月23日那一天。而这，大概就是，袖剑之下，众生平等，万物为虚，万事皆允。
世界的十字路口 转眼间，时间来到12世纪，狮心王和萨拉丁，西方和东方，基督教和伊斯兰教，都在这一刻走向了对立面。如果说，土耳其的伊斯坦布尔是亚洲和欧洲的十字路口。那么，毫无疑问，这将会两个当世雄主间的终极对决。1191年9月7日，狮心王理查在阿苏夫会战中击败萨拉丁，在十字军进军耶路撒冷的途中，萨拉丁不断派出穆斯林骑兵进行袭扰，直到1192年1月，十字军抵达贝特努巴城堡，此时，距离圣地耶路撒冷只剩下12英里，耶路撒冷唾手可得。历史更像是一种巧合，那一年萨拉丁的埃及援军从南部抵达战场，狮心王理查一世在英国的统治地位随时都有可能被颠覆，战争顿时陷入了焦灼状态。1192年8月，互相怀有敬意的双方，在雅法城签署停战协定，史称“雅法合约”，正是从那一刻起，声势浩大的第三次十字军东征悄然落下帷幕。
狮心王理查一世影视形象萨拉丁是否归还了真十字架，后世的我们已无从得知。我只知道，从那一刻开始，这对惺惺相惜、势均力敌的对手，再没有等来交手的机会，一年后萨拉丁去世，而理查一世则在回国途中被奥地利公爵扣押。直到1194年，经过英、奥双方多次谈判，理查一世终于获释。可这个拥有狮子般雄心壮志的传奇将领，永远都选择冲锋陷阵、选择身先士卒，获释后不久，他就再次陷入了英法战争的泥潭，于1199年战死沙场。以我狭隘的历史观，后世能匹敌理查一世这次东征运动的将领，也许，只有先后在莫斯科损兵折将的拿破仑和希特勒。在育碧的世界观中，马西亚夫最终没能挡住成吉思汗西征的步伐，原因是成吉思汗手中或许掌握着某种伊甸碎片。1222年，成吉思汗攻下花拉子模汗国首都撒马尔罕，丘处机远赴西域“止杀”，那一年阿泰尔57岁，他已经离开马西亚夫，开始长达20多年的“自我流放”。
结束隐居生活的阿泰尔谁能想到，丘处机路过牛家村的那一年，他的父亲奥马尔正准备潜入萨拉丁的营地，结果在回来的时候不慎触发警报，不得不杀死一名贵族。那一年，萨拉丁大军围攻马西亚夫，在萨拉丁的逼迫之下，奥马尔以生命为代价，从萨拉丁手中换回俘虏艾哈迈德·索菲安以及萨拉丁的撤军。那一年，阿泰尔11岁，几乎在同一天，阿泰尔和阿巴斯同时失去了父亲。阿巴斯不愿意接受父亲叛变的事实，并把一切都归咎于阿泰尔的父亲，两个人内心的芥蒂自此种下。这份怨恨直到阿巴斯死去都没能放下，那一年，阿泰尔80岁，利用从金苹果中学到的知识，阿泰尔研制出了袖枪，而这段故事，我们曾在启示录中，以艾吉欧·奥迪托雷的身份亲眼见证过。对于整个第三次十字军东征而言，阿泰尔的故事更像是惊鸿一瞥，可正是这段难辨真伪的传奇故事，让刺客信条系列成为此后育碧旗下最广为人知的游戏IP，万物为虚，万事皆允，耕耘于黑暗，服侍光明，这就是刺客。
尾声 育碧说，History Is Our Playground，电影里的故事真真假假，游戏里的故事更不必说，甚至是我这些未曾考据过的文过饰非，可这恰恰是历史最为迷人的地方，一个人的形象，其实是由无数个人的记忆拼凑出来的，你可以去肆意地想象你心目中的鲍德温四世、萨拉丁，亦或者是狮心王理查一世、传奇刺客阿泰尔，只要这一切都能自圆其说。所以，育碧选择用阴谋论、用自由与秩序来填补那些虚构的情节，听起来像一款游戏对不对？可玫瑰岛这个社会实验告诉我们，这一切还真的就是一款游戏，毕竟，意大利唯一一场打赢的战争，对手是一座面积只有400平米的小岛，试想，如果西泽尔·波奇亚泉下有知，怕是连胡子都要气得歪掉？当然，请记住一句话，我说的都是错的！</description></item><item><title>夕雾花园：从建筑中读出的爱情和美学</title><link>http://example.org/posts/3623891261/</link><pubDate>Thu, 26 Aug 2021 09:13:32 +0000</pubDate><guid>http://example.org/posts/3623891261/</guid><description>“古巴比伦王颁布了汉谟拉比法典，刻在黑色的玄武岩，距今已经三千七百多年”。多年以前，周杰伦在 《爱在西元前》 里这样喃喃道，古巴比伦、楔形文字、玄武岩石板、底格里斯河、汉谟拉比法典……千年以后，一切已无法考据，这些如图腾符号一般神秘的意象，留给后人的只有无限的遐想。据传，公元前 6 世纪，新巴比伦国王尼布甲尼撒二世，迎娶了米底的公主安美依迪丝为王后。公主美丽可人，深受国王宠爱，可没过多久，公主就因为思念家乡而满怀愁绪。为此，国王召集工匠依照米底山区的景致修建了空中花园。最终，这座被誉为“古代七大奇迹”之一的神秘建筑，凭借它巧夺天工的园林景色俘获了公主的欢心。当空中花园渐渐淹没在滚滚黄沙里，这段无人知晓的爱，大概会被永远淹没在史书文卷，直到一个叫做方文山的词人发现它，然后写出来。在几乎同时代的周朝，周幽王烽火戏诸侯，只为博褒姒一笑。故事总是相似的，只是我们更愿意相信，那就是爱。
巴比伦“空中花园”在更为久远的公元前 4 世纪，彼时庞贝城刚刚开始兴建。这个背靠地中海的小渔村，依托着天然的港口优势，在短短几十年里，逐渐成为仅次于意大利古罗马城的第二大城市。它北距罗马 300 千米，西接著名的西西里岛，南通希腊与北非，有着丝毫不亚于古罗马的斗兽场、太阳神神庙、大剧院、巫师堂、蒸汽浴室、商铺以及娱乐场所，吸引了无数来自周中海周边城邦的贵族和富商。庞贝城以北，有一座维苏威火山，这座活火山千年来一直在不断喷发，甚至庞贝古城本身就是建筑在硬化的火山熔岩上面。公元 62 年 2 月 8 日，一次强烈的地震令庞贝古城中的大量建筑塌毁，人们重建了庞贝古城，比以前更加追求奢侈豪华。历史定格在公元 79 年 8 月 24 日这一天，维苏威火山突然爆发，厚约 6 米的火山灰完全将这座城市从地球上抹去。许嵩 对此发问，“如果火山喷发，是灾难还是壮美？”。也许，在那一瞬间，真的有人攥着新鲜的玫瑰，准备向喜欢的人求爱。火山喷发的刹那，庞贝是一颗千年的琥珀，时间自此被凝固和封印。
重见天日的庞贝古城不管是神秘莫测的空中花园，还是重见天日的庞贝古城，某种程度上，我们更愿意相信，那些亦真亦假的美丽传说。也许，这是因为它比建筑本身更具有说服力。因此，巴黎圣母院有过卡西莫多与艾丝梅拉达的故事，沧浪亭有过《浮生六记》里的伉俪情深，泰姬陵有过沙·贾汗的一夜白头，布达拉宫有过松赞干布和文成公主的相敬如宾，埃菲尔铁塔有过古斯塔夫·埃菲尔的望眼欲穿……世上以爱为名的建筑不在少数，或为古堡、或为陵墓、或为高塔、或为教堂……即使随着时间的流逝，建筑会褪去自身的光芒，而透过这些故事所折射出的爱情的光华，则永远不会褪去，还有什么比历经风雨洗礼的建筑更能表达爱的深沉呢？电影 《夕雾花园》 同样讲述了一个关于建筑的故事，假如园林艺术可以当做一种建筑的话。于是，爱情、战争、艺术、救赎、悬疑……种种元素交织在一起，像极了这座园林里一草一木、一砖一瓦。透过石头和木头，去打量某段扑朔迷离的历史，这本身就是一种『借景』，谁还能记得起，在兴庆宫的花萼相辉楼，李白曾经写过某一首诗呢？
从一方天地中借景妹妹云红，年轻时曾和姐姐云林一起前往日本旅行，并在那里见到了日式庭院，自此在心里埋下了一份庭院情结。后来，日本发动对马来西亚的侵略战争，姐妹俩被抓到同一个集中营里。姐姐云林，白天目睹日军对妹妹的暴行，夜晚聆听妹妹对日本园林的畅想。此时此刻，人生的苦难与艺术的理想，像极了一幅太极图，互不相溶而又紧紧相依。再后来，姐姐死里逃生，而妹妹却命丧矿井。带着这份深深的内疚感，云林决心替妹妹建造一座日式园林。就这样，女主结识了日本皇家园艺师中村有朋。中村并没有接受女主的园艺委托，而是让女主参与夕雾花园的修建工作，正是在这个过程中，中村教给了云林『借景』的智慧，所谓『借景』，是指在一个视觉范围内，借由远方的山，眼前的树，天上的云与雾，呼应人工打造的花园，创造出浑然天成的自然框景。所以，对于这个电影而言，云林是从过往的美好回忆、未来的无限期许中借景；中村是从和云林的相处中借景；导演是从时间、氛围、景致、阅历中借景。由此，云林和中村互相实现了自我救赎，云林能放下过去的执念努力生活下去，中村能够放下国家战争的罪恶感潜心钻研园艺，而我们能有幸看到这样一个故事。
回忆中可爱的妹妹如果单纯用爱情来定义这部电影，显然是狭隘而片面的，因为我认为它表达了某种关乎艺术、心灵的东西。从无印良品到优衣库，日式的美学，始终让人联想到侘寂或者无用这样的字眼，甚至连同今年的东京奥运会开幕式，都被人们吐槽充满了阴间的味道。对于云林而言，中村是一个侵略者的身份，不管他是不是日军的间谍，不管他是不是知道集中营的位置，因为他们国家的铁蹄踏入自己的家园，亲人因此而走向毁灭，这是不折不扣的事实。可天使和魔鬼谁又真正分得清楚呢？云林曾经这样问妹妹云红，“日本人这样对待我们，为何你还喜欢他们的庭园”，云红说，“我爱的是花园，而不是建造它的人”。所以，对我而言，这部电影的基调是残酷而又不乏温柔的，战争带给人们的伤痛是真实而残酷的，而实现一种心灵层面上的宁静、尊重自然、尊重生命则是平静而温柔的。日式庭院，在战争时期对人们而言是毫无用处的，甚至修建这样一座庭院并不能让妹妹活过来，可正是这样一份来自侵略者国度的艺术理想，支撑着姐妹俩熬过那些人生中至暗的时刻。
我们活在疯狂的世界透过云林被汗水浸透的衣服，中村第一次看见她背上的鞭痕，中村说，从那一刻开始，他就想为眼前的这个女人负责。刺青、折纸、浮世绘，这些非常日系的意象，仿佛故事里纠缠的线索一般，无一不在告诉观众，这是个谜一般的男人。正因为如此，他只能在隐秘的森林深处消失不见，恰如这个故事本身充满冲突和对立，只能选择戛然而止。有时候我会问自己，不能在当下验证和确认的爱，是否就要因此而阻断，甚至遥遥无期直至搁浅。我只知道，电影里是这样处理的，中村以一种私密而残忍的方式，将他对云林的爱，一针一针地钉在她的身上，那片由鞭痕演变而来的刺青。多年以后，经历过时间濯洗的云林，战争带给她的伤痛早已烟消云散，她终于能读懂那个男人的良苦用心。可正如那些被她扯下的折纸一般，当她像从前一样站在门口，凝视着这框架里嵌入的一方天地、一草一木、一花一叶，完成一次『借景』，可那个人此刻又在哪里呢？如果爱上一个来自侵略者国家的人，这样的爱算不算对妹妹、对战争带来的伤痛的背叛？而如果向殖民地的女人吐露国家的秘密，这样的爱又是否是对国家的背叛？年轻时，我们总以为爱情是奋不顾身，可爱与不爱，一个人说了不算啊……
林深不见“中村”回过头看历史的时候，我们总以为“奋六世之余烈”的大秦帝国，理应是正义的一方，因为历史常常由赢家来书写，一旦你赢了，你怎么说都行，因为后人并不关心真相。一如历史上古罗马帝国横跨亚、欧、非三块大陆，蒙古帝国全盛时期版图甚至辐射到波兰，英国皇家海军一度在海上建立起“日不落”帝国……再后来，人们只记住了联合国五常，我们本以为这个世界不会再有战争，可塔利班还是在阿富汗打了起来。我不认为，战争与伤痛，就只能带来仇恨，就像朝鲜与韩国、印度和巴基斯坦，可能在我们有生之年都不会迎来和解，如果战争不能让人意识到爱与和平的珍贵，相反，它深化了人们内心的仇恨与愤怒，我以为，这才是对那些因为战争而死去的人的辜负和背叛。所以，身处乱世，一座庭院或者建筑，其本身是一种侘寂之美、无用之美，却能在痛苦与艰难中为内心寻得一处安宁，而这正是我看完 《夕雾花园》 后想表达的一种观点。无论爱在西元前还是西元后，站在庞贝古城前的你我，是否可以从此刻启程，回到人物饱满、情节充沛的某个瞬间，那一年，汉谟拉比用楔形文字刻下第一部法典，我静静地看着你，完全没想过防卫，拥抱的刹那，庞贝古城仿佛从未消失过一样……
彼岸浮灯这世间的有些废墟相当壮观，而我对它们曾经的丰功伟绩知之甚少；这世间的有些故居格外亲切，而它们的主人对于历史进程的影响微乎其微。中国传统文学中的抒情主题，占比最多的怀古之情、兴亡之叹，所以，陈子昂登幽州台，发出前无古人、后无来者的慷慨悲歌；苏东坡赤壁遨游，感慨人生如梦，一樽还酹江月；辛弃疾登京口北固亭，梦回金戈铁马，气吞万里如虎……可能，从废墟中寻找某种感同身受的历史幻想，这才是中国文人群体如同着魔一般的集体症候，而将这一现象延伸到更大的世界，也许，全人类都是这样。谁能说刺客信条系列游戏，不是将人类几千年的历史，放在 Animus 这样一个沉浸式的 VR 设备中重新演绎呢？当艾吉欧·奥迪托雷漫步在古罗马的街道，人们总会不由自主地想到，凯撒在长老院遇刺身死、古罗马斗兽场里的三千斯巴达勇士……罗马不是一天建成的，而条条大路通罗马，这种由废墟而产生的莫名的情结，始终萦绕在人们的心头，帕特农神庙、圆明园、庞贝古城、乞力马扎罗雪山……世间有太多的风景，还未来得及亲眼去看就已经消失不见，无论是天然的景致，还是人造的景观，其实和人类本身一样，都要面临消逝的结局，唯一的不同的是，在时间尺度上它们显得更为永恒一点，相比六十年产权的现代化住宅，我还是更喜欢，这些废墟里慢悠悠地流淌着的故事。</description></item><item><title>Referrer 还是 Referer? 一个迷人的错误</title><link>http://example.org/posts/2015300310/</link><pubDate>Wed, 04 Dec 2019 17:22:33 +0000</pubDate><guid>http://example.org/posts/2015300310/</guid><description>诗人郑愁予曾经在一首诗中写道：我达达的马蹄是个美丽的错误，我不是归人，是个过客。而对我来说，十九岁之前的我，一样是个沉浸在诗歌中的文艺少年。十九岁之后的我，作为一名程序员，更多的是邂逅各种错误。可偏偏人类世界对待错误从来都不宽容，所以，错误本身既不美丽，亦不浪漫。接近中年的我，无论如何，都写不出年轻时令人惊艳的句子，这或许和我们面对错误时的不同心境，有着莫大的关联，而今天这篇博客，同样要从一个历史上的错误说起。
因拼写而怀疑人生 话说，博主这天做了一个非常“简单”的功能，它允许用户通过富文本编辑器来编写 HTML，而这些 HTML 会被插入到页面的特定位置，譬如用户可以为页脚的备案号添加一个超链接，当用户点击备案号的时候，就可以调转到工信部备案号查询的网站上。这个功能非常简单吧，因为这就是 HTML 中 a 标签的作用。博主快速了引入 UEditor，虽然这个项目百度都不再继续维护了，虽然它直接把跨域问题甩锅给使用者，可我还是完成了这个功能。相信你能感受到我的不情愿吧，显然这不是重点，因为剧情的反转才是……
结果没高兴多久，测试同事就同我讲，客户提供的地址填进去以后，点击链接浏览器直接返回 4XX，可明明这个地址敲到浏览器里就能打开啊……我脑海中快速地浮现出那道经典的面试题，浏览器里敲完地址按下回车的瞬间到底发生了什么？习惯性怀疑人生后，我发现居然是因为 Referer 的问题，从我们站点调转到客户站点的时候携带了 Referer，虽然有很多种方法可以让浏览器禁止携带 Referer，但我还是被这种历史性的错误搞得怀疑人生。因为人生最难的事情，就是“揣着明白装糊涂”和“揣着糊涂装明白”，所谓“假作真时真亦假”。
请注意区分Referer和Referrer这两个单词，眼尖的人会发现后者多了一个 r，这有点像什么呢，大概类似于 usr 和 user。我们总是不情愿地相信这是历史的错误，而固执地想要找到一种能自圆其说的理由。诚然，“前人栽树，后人乘凉”，可我实在不肯承认，这是一群卓越而智慧的先驱们，所创造出的某种高效简写。回顾一下，使用 Referer 的场合，基本都是在 HTTP 头部，最常见的场景就是防盗链，Nginx 能用 Referer 判断访问者来源，爬虫就能用 Referer 和 UserAgent 伪造访问者身份。那什么时候用 Referrer 呢？我目前发现是在 a 标签的 rel 属性里，例如下面的例子：
&amp;lt;a rel=&amp;#34;noreferrer&amp;#34; href=&amp;#34;https://www.w3school.com.cn/tags/att_a_rel.asp&amp;#34;&amp;gt;w3school&amp;lt;/a&amp;gt; 除此之外，rel 属性还支持像 nofollow、friend、licence 这样的属性，详细地大家可以参考这里。相信大家想到博主经历了什么了，没错，我就是按照平时的书写习惯写了 Referer，然后被 Web 标准委员会给疯狂地嘲讽了。那么，为什么表达同一个含义的词会有两种写法？为什么有时候要用 Referer，而有时候要用 Referrer? 这特么到底是怎么一回事儿……带着这些疑问，让我们一起回顾野蛮生长的 Web 标准，为什么要埋这样一个坑在这里。
后世不忘，前世之锅 故事要追溯到上个世纪 90 年代，当时 HTTP 协议中需要有一个用来表示页面或资源来源的请求头部，Philip Hallam-Baker 将这个请求头部定义为 Referer，并将其写入了RFC1945，这就是著名的 HTTP/1.0 协议。
HTTP/1.0协议中定义的Referer然而这里发生一件有趣的事情，这个单词实际上是被作者给拼错了，即正确的拼写应该是Referrer。因为发现这个错误时为时已晚，大量的服务端和客户端都采用了这个错误的拼写，谁让它被写到了 HTTP 协议里呢？这其中就有像 Nginx 里的ngx_http_referer_module、Django 里的HttpRequest.</description></item></channel></rss>