<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>WebApi on 元视角</title><link>https://qinyuanpei.github.io/tags/webapi/</link><description>Recent content in WebApi on 元视角</description><generator>Hugo</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Thu, 02 Apr 2020 10:26:53 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://qinyuanpei.github.io/tags/webapi/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>WebApiClient 中动态路由的实现与使用</title><link>https://qinyuanpei.github.io/posts/2488769283/</link><pubDate>Thu, 02 Apr 2020 10:26:53 +0000</pubDate><guid>https://qinyuanpei.github.io/posts/2488769283/</guid><description>博主曾经在「声明式 RESTful 客户端 WebApiClient 在项目中的应用」这篇博客中，介绍过.NET 平台下的“Retrofit”——WebApiClient，它是一种声明式的 RESTful 客户端，通过动态代理来生成 Http 调用过程代码，而调用方只需要定义一个接口，并使用相关“注解”对接口进行修饰即可，类似的实现还有Refit，是一种比 HttpWebRequest、HttpClient 和 RestSharp 更为优雅的接口调用方式。在今天这篇博客中，我想聊聊 WebApiClient 中动态路由的实现与使用。
一个典型的 WebApiClient 使用流程如下，首先定义一个接口，并使用“注解”对接口进行修饰：
public interface ISinoiovApiClient : IHttpApiClient { /// &amp;lt;summary&amp;gt; /// 运单取消接口 /// &amp;lt;/summary&amp;gt; /// &amp;lt;returns&amp;gt;&amp;lt;/returns&amp;gt; [HttpPost(&amp;#34;/yl/api/waybill/cancel&amp;#34;)] [AuthorizeFilter] [LoggingFilter] [JsonReturn] ITask&amp;lt;BaseApiResult&amp;lt;object&amp;gt;&amp;gt; CancelShipment([JsonContent]BaseShipmentDto shipment); } 接下来，调用就变得非常简单：
var config = new HttpApiConfig () { HttpHost = new Uri (baseUrl) }; using (var client = HttpApiClient.Create&amp;lt;ISinoiovApiClient&amp;gt; (config)) { var result = await client.CancelShipment (new BaseShipmentDto () { }); //TODO：TODO的意思就是永远都不做 } 有多简单呢？简单到调用的时候我们只需要给一个 baseUrl 就可以了！然而，如果你真这么想的话，就太天真了！虽然现在是一个遍地都是微服务和容器的时代，可是因为 RESTful 风格本身的约束力并不强，实际使用中难免会出现以下情况：</description></item><item><title>通过 ApiExplorer 为 Swagger 提供 MVC 扩展</title><link>https://qinyuanpei.github.io/posts/4116164325/</link><pubDate>Tue, 06 Aug 2019 23:02:50 +0000</pubDate><guid>https://qinyuanpei.github.io/posts/4116164325/</guid><description>我一直想吐槽下运维同事提供的 Jekins 项目模板，因为它居然不支持含有多个项目的解决方案。作为一个有追求的程序员，每个解决方案下最少应该含有两个项目，即项目本身和项目对应的单元测试。可惜在这样一种情形下，我没法再去坚持这样的原则，而这真正让我感到难过的是，为了在编译环节向 Jekins 妥协，大家在一个项目里极尽所能，在这一个项目里居然混合了MVC、WebApi和WebService三种技术，甚至到最后连传统三层的界限都越来越模糊了。这让我意识到一件事情，工程上的妥协和技术选型一样，在某种意义上它们都不能被称之为科学，因为确实没什么道理，完全是运维为了方便而制造出的问题。在我们意识到文档的重要性以后，写文档就变成了日常工作。我一直坚持的原则是，文档能通过工具生成就坚决不要手写，所以，看到项目目录里充斥着各种各样的文档格式，譬如 Word、Excel、Pdf、Viso 等等的时候，我毅然决然地选择了 Swagger。而今天这篇文章的原由，恰恰来自于这个&amp;quot;混搭&amp;quot;的项目。说到这里，你可能已经想到我想做什么了。不错，我们有部分 WebApi 是写在 MVC 的控制器里的，我希望使用者可以通过 Swagger 看到这部分接口的文档，这样我就有时间在这里写博客了。😄
故事缘起 常规的 Swagger 的使用就不再说啦，因为基本上你通过 Nuget 安装完Swashbuckle以后，再配置下项目生成的 XML 注释文档就可以使用啦！不过，博主在这里遇到的第一个问题就是，按照常规套路配置好了以后，Swagger 页面打开完全就是空白的啊，反复尝试直至怀疑人生后，我突然意识到，莫非是因为我这是一个 MVC 的项目？立马跑到官方的 Issues 下面逐个扫视，果不其然，大佬们一致给出了答案：Swagger 是不支持 MVC 类型的项目的。这里补充说明，这里的 MVC 是指ASP.NET MVC。目前官方主推的ASP.NET Core是没有这种困惑的啦，因为微软在这个新版本中统一了 MVC 和 WebApi。对于这种历史“遗留问题”，既然 Swagger 官方都不愿意提供支持，那么，博主只好勉为其难的提供一个实现，我不得不承认，带着历史包袱的 ASP.NET 在扩展性上的确不如全新的“Core”系列，因为单单是System.Web系列的动态链接库版本就令人痛苦不堪，因此，博主在写这个扩展的时候，全部升到了最新的 5.2.7.0。
实现 MvcApiExplorer 好了，Swagger 之所以能够生成友好、可交互的 API 文档，其核心依赖于 IApiExplorer 接口。这一点，我们可以通过 Swashbuckle 项目中的源代码来得到验证。其中，生成符合 Swagger 规范的 JSON 文档，是通过 SwaggerGenerator 这个类来实现的。而进一步研究这个类，我们就会发现它依赖IApiExplorer接口。这个接口位于System.Web.Http.Description命名空间下，而显然这是 WebApi 相关的命名空间，所以，对于一般的 WebApi 项目，因为微软已经帮我们实现了默认的 ApiExplorer，所以，Swagger 可以识别出项目中的 Controller 及其 Action，并通过 XML 注释文档进一步填充接口相关的描述信息。一旦想到这一层，我们就会明白，为什么 Swagger 不支持 MVC 项目，因为 MVC 里压根就没有实现 IApiExplorer 接口啊！那么，怎么办呢？我们的想法是通过反射取出所有的 MVC 控制器及其 Action，然后组织出这些接口的描述信息，再将它们添加到默认的 IApiExplorer 实现中去，这样 MVC 和 WebApi 都可以被 Swagger 识别，为此，我们继承默认的 ApiExplorer，并实现我们自定义的MvcApiExplorer：</description></item><item><title>通过动态 Controller 实现从 WCF 到 Web API 的迁移</title><link>https://qinyuanpei.github.io/posts/4236649/</link><pubDate>Sat, 08 Jun 2019 13:48:41 +0000</pubDate><guid>https://qinyuanpei.github.io/posts/4236649/</guid><description>在《又见 AOP 之基于 RealProxy 实现 WCF 动态代理》 这篇文章中，我和大家分享了关于使用动态代理来简化 WCF 调用过程的相关内容，当时我试图解决的问题是，项目中大量通过 T4 生成甚至手动编写的“代理方法”。今天，我想和大家分享的是，如何通过动态的 Controller 来实现从 WCF 到 Web API 的迁移。为什么会有这个环节呢？因为我们希望把一个老项目逐步迁移到.NET Core 上面，在这个过程中首当其冲的就是 WCF，它在项目中主要承担着内部 RPC 的角色，因为.NET Core 目前尚未提供针对 WCF 服务端的支持，因此面对项目中成百上千的 WCF 接口，我们必须通过 Web API 重新“包装”一次，区别于那些通过逐个 API 进行改造的方式，这里我们通过 Castle 动态生成 Controller 来实现从 WCF 到 Web API 的迁移。
如何对类和接口进行组合 首先，我们来思考这样一个问题，假设现在有一个类 BaseClass、一个接口 IBaseService 及其实现类 BaseService，我们有没有什么办法，可以让这个类和接口组合起来呢？联系面向对象编程的相关知识，我们应该可以想到最常见的两种方式，即 BaseService 继承 BaseClass(或者反过来)、BaseClass 实现 IBaseService 接口。考虑到语言本身是否支持多继承的因素，第二种方式可能会更具有适用性。可如果这个问题，就仅仅到这种程度，我相信大家一定会感到失望，因为这的确没有什么好说的。现在的问题是，假如 BaseClass 类、BaseService 类都已经存在了，我们有没有什么思路，可以把它们组合到一个类中呢？这又和我们今天要讨论的内容有什么关系呢？
好了，不卖关子啦，下面隆重请出 Castle 中的 Dynamic Proxy，我们曾经介绍过 Castle 中的动态代理，它可以为指定的类和接口创建对应的代理类，除此以外，它提供了一种称为AdditionalInterfaces的接口，这个接口可以在某个代理对象上“组合”一个或者多个接口，换句话说，代理对象本身包含被代理对象的全部功能，同时又可以包含某个接口的全部功能，这样就实现了一个类和一个接口的组合。为什么我们会需要这样一个功能呢？因为假如我们可以把一个 ApiController 类和指定的接口类如 CalculatorService 进行组合，在某种程度上，CalculatorService 就变成了一个 ApiController，这样就实现了我们的目标的第一步，即动态生成一个 ApiController。与此同时，它会包含我们现有的全部功能，为了方便大家理解，我们从下面这个简单的例子开始：</description></item><item><title>声明式 RESTful 客户端 WebApiClient 在项目中的应用</title><link>https://qinyuanpei.github.io/posts/380519286/</link><pubDate>Mon, 16 Jul 2018 09:02:35 +0000</pubDate><guid>https://qinyuanpei.github.io/posts/380519286/</guid><description>自从项目上采用敏捷开发的流程以后，我们的开发任务中出现了不少“联调”的任务，而所谓的“联调”任务，完全是拜前后端分离所赐。通常来讲，按照前后端分离的思想，我们的团队会被分成前端和后端两个组，前端负责页面内数据的展示，后端负责提供相关服务的接口。这样听起来非常合理，对吧？可问题在于，后端常常在等前端联调这些接口，因为后端不知道具体有哪些异常需要处理；同样，前端常常在等后端接口稳定，因为一旦出现问题，就会导致接口发生变更。虽然在此之前，我们早已花了一周左右的时间去讨论接口，接口文档早已伴随着 API 部署到线上，可我们依然需要大量的时间去沟通每个接口的细节。用一种什么样的语言来描述这种状态呢？大概就是人们并不是真的需要接口文档，因为真的不会有人去看这东西。
从敏捷开发到产品架构 为什么会出现这种情况呢？我想，可以从三个方面来考虑，即设计不当、进度不一、沟通不畅。有时候集思广益去讨论一个接口，可能并不是一件好事，因为考虑的因素越多，问题就会变得越复杂，相应地妥协的地方就会越多。我并非不懂得做人需要适当妥协，事实是从妥协的那一刻起，我们的麻烦越来越多。有人问怎么能消灭 Bug，我说消灭需求就可以了。现代人被各种各样的社交网络包围着，以至于隐私都被赤裸裸地暴露在空气中，可你很难想象人与人之间的沟通会越来越困难，难道是因为社交网络加剧了人类本身的孤独？没有人是一座孤岛，可前后端分离好像加剧了这种界限。现在动辄讲究全栈，可当你把精力都耗费在这些联系上去，你如何去追求全栈？相反，我们像电话接线员一样，在不停地切换上下文，因为我们要“敏捷”起来，可作为工程师就会知道，切换上下文需要付出相应的代价。
我之所以提到这样一个场景，是出于对当前项目的一种整体回顾。我们的项目是一个客户端产品，但是它依然体现了前后端分离的思想。受业务背景限制，这个客户端采用了 Native + Web 的技术架构。如果你了解整个互联网产品形态的演变历程，就会对这种技术架构非常的了解，从曾经的 Native 和 Web 之争，到所谓的 Hybrid App，再到如今的 React Native 及小程序，这种技术架构其实一直都存在，譬如 Electron、Atom、Node-Webkit、Cordova、Ionic、VSCode 等等，其实都是非常相近的技术。对应到我们的项目，我们提供了一个 JSBridge 来完成 Native 层和 Web 层之间的通信，而客户端的渲染实际上是由前端来完成的，所以你可以想到，我们通过一个 WebView 来加载页面，而平台相关的交互由 C++/C#来完成，所以，理论上客户端是是一个和 Electron 类似的壳子(Shell)，它可以展示来自任何页面的内容。
以JSBridge为核心的系统架构图从客户端的角度来讲，它是 Native 层接口的提供者，连接着平台相关的 API，并集成了第三方的硬件设备，所以，理论上它是和具体业务无关的。可实际上，因为 Web 层不能直接和文件系统交互，所以，像上传、下载这样本该由前端调用的接口，部分地转移到了客户端这边，所以，客户端无可避免地受到后端 API 变化的影响，因为业务上需求存在差异，上传接口前后共发生了三次变化，所以，客户端中存在三个版本的上传，当然，我相信这是一个设计上的问题，通过改进设计可以得到完美的解决。关于上传为什么会这么复杂，感兴趣的朋友可以通过留言来一起交流。这里我想说的是什么呢？因为客户端希望与具体业务无关，所以，客户端注定是以功能来划分服务，然后通过 JSBridge 暴露给 Web 层。可是对后端的微服务架构而言，它的服务是以业务为主导的，它的一个业务就是一个接口。由此导致一个问题，后端接口的数量不断增加，客户端面临频繁地改动。
不做平庸的 ApiCaller 有很多人说，今天的编程工作变得越来越简单，对于这一点我非常认同。因为，无论是无论是语言、工具、生态、平台，都获得空前的繁荣，所以，我们大多数人的工作，可能就是调用现成的 API，而少数人的工作，可能就是提供友好的 API，甚至连代码你都可以在 Google 上找到，你唯一要做的就是 Ctrl + C &amp;amp; Ctrl + V。当初想要改变世界的你我，突然有一天就变成了 ApiCaller，甚至大多数的框架，你连底层细节都无从得知。可你真的打算做一个平庸的 ApiCaller 吗？至少我是不愿意的，因为在我看来，调用后端提供的 API，大多数情况下都是换个 URL，或者换个参数，这样的代码你写一次以后，剩下的基本就是复制和粘贴了，你可能会非常鄙视我的这种行为，可事实就是这样的，不单单我在复制，连我身边的同事都在复制。可这能怎么办啊，只要后端提供了新接口，或者是对接口进行了调整，而这些接口必须由客户端封装，我们的工作就永远不会停止，可这不过调用后端的 API 而已啊！
有时候，我们会说工作经验和工作时间未必是正相关的，因为如果我们十年都在做一件事情，那么其实和一年是没有区别的。为了避免成为一个平庸的 ApiCaller，你必须思考那些真正重要的事情。怎么能降低后端 API 变化对客户端的影响呢？降低耦合度。怎么降低耦合度呢？依赖抽象而非依赖具体。想想 WebService，它通过 WSDL 来对服务进行描述，而通过 WSDL 就可以在客户端创建代理类，一旦 WebService 发生变更，重新生成代理类就好。再回想一下，调用后端 API 会遇到那些问题？设置 Header、设置 Cookie 、拼接 URL、拼接参数、URLEncode、SSL、JSON 序列化、FormData、上传文件、编码/解码等等，是不是每一次都在处理这些问题？看到项目里用 HttpWebRequest 去构造 Mulitpartfile 结构，我忽然间觉得绝望。既然每次都是翻来覆去这些东西，为什么要用手来写？API 文档构建工具可以帮助用户生成 curl 以及常见语言对应的代码，所以，我有理由相信，我们需要一个东西来帮助我们完成这个工作，就像 WebService 生成代理类一样。那么，有没有这样一个东西呢？这就是本文的主角——基于声明式的 RESTful 风格的客户端：WebApiClient。</description></item></channel></rss>