<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Redis on 元视角</title><link>http://example.org/tags/redis/</link><description>Recent content in Redis on 元视角</description><generator>Hugo</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Mon, 07 Mar 2022 09:34:36 +0000</lastBuildDate><atom:link href="http://example.org/tags/redis/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>七种武器：延迟队列的原理和实现总结</title><link>http://example.org/posts/summary-of-the-principle-and-implementation-of-delay-queue/</link><pubDate>Mon, 07 Mar 2022 09:34:36 +0000</pubDate><guid>http://example.org/posts/summary-of-the-principle-and-implementation-of-delay-queue/</guid><description>“这是最好的时代，这是最坏的时代”，英国作家查尔斯·狄更斯在两百多年前写下的这句话，如果从辩证的角度来看，它或许可以适用于任何一个时代。我们生活在一个怎样的时代呢？我想，或许是一个矛盾的时代。因为，有时它让你对未来有无限的期待，有时它又会让你陷入无尽的绝望，特别是当集体和个人的命运形成强烈反差的时候，当实用主义、精致利己主义开始盛行的时候，我们偶尔会感慨罗曼蒂克的消亡、怀念从前慢、追忆芳华，可下一秒就被卷入到同时间赛跑的庸庸碌碌当中。生活节奏越来越快，人们越来越追求实时、速度、效率，选择当下的同时，意味着选择实时满足，譬如，我想吃一块美味的蛋糕，我现在就要吃。与之相对的，则被称之延迟满足，譬如，制定一个长期的写作计划以实现个人知识网络的构建。由此可见，人生本来就有快有慢、有张有弛，此时，便引入了这篇文章的主题——延迟队列。
什么是延迟队列 延迟队列，即 DelayQueue，所以，顾名思义，首先，它是一个队列，对于队列这种数据结构，相信大家都不陌生啦！这是一种先入先出(FIFO)的数据结构，就像现实生活中排队讲究先来后到一样，普通队列中的元素都是有序的。相比普通队列，延迟队列主要多了一个延迟的属性，此时，元素何时出队不再取决于入队顺序，而是入队时指定的延迟时间，它表示该元素希望在经过该指定时间后被处理。从某种意义上来讲，延迟队列更像是一种以时间作为权重的集合。我想，单纯地介绍概念，不一定能真正深入人心，所以，请允许我举几个生活中的例子：当你在网上购物的时候，如果下单后一段时间内没有完成付款，那这个订单就会被自动取消；当你通过 Outlook 预约了会议以后，Outlook 会在会议开始前 15 分钟提醒所有与会人员；当你在网上叫外卖以后，平台会在订单即将超时前 10 分钟通知外卖小哥&amp;hellip;这样看起来，是不是顿时觉得延迟队列的使用场景还是挺广泛的呢？因为工作上的关系，博主接触类似场景的机会还是蛮多的，所以，想系统地研究下相关的技术，最终，就有了今天这篇博客，下面我们来看看具体的实现方式有哪些。
延迟队列的实现方式 延迟队列思维导图我知道，在一个短视频横行的时代，人们的注意力注定要被那些实时满足的事物消耗掉，在我有预感到，不会有多少人愿意在我这篇自以为是的文字前驻留的时候，我唯有识趣地放出这个思维导图，TLDR的这种心理，其实我完全可以感同身受，因为看一部电影永远比看一本书容易，当媒介从文字变成图片再到视频，本质上是我们获取信息的能力下降了，我们变得只能接受低密度的信息。当然，这是一个时代的症结，你可以拥有你的选择，是独善其身还是随波逐流？
数据结构 JDK 中提供了一个延迟队列的实现 DelayQueue，位于 Java.util.concurrent 这个包下面，它是一个 BlockingQueue，本质上封装了一个 PriorityQueue，队列中的元素只有到达了Delay时间，才允许从队列中取出。如下图所示，队列中放入三个订单，分别设置订单在当前时间的第 5、10、15 秒后取消：
延迟队列示意图对于 Java 中的 DelayQueue 而言，其对应的代码实现如下面所示：
Order Order1 = new Order(&amp;#34;Order1&amp;#34;, 5, TimeUnit.SECONDS); Order Order2 = new Order(&amp;#34;Order2&amp;#34;, 10, TimeUnit.SECONDS); Order Order3 = new Order(&amp;#34;Order3&amp;#34;, 15, TimeUnit.SECONDS); DelayQueue&amp;lt;Order&amp;gt; delayQueue = new DelayQueue&amp;lt;&amp;gt;(); delayQueue.put(Order1); delayQueue.put(Order2); delayQueue.put(Order3); System.out.println(&amp;#34;订单延迟队列开始时间:&amp;#34; + LocalDateTime.now().format(DateTimeFormatter.ofPattern(&amp;#34;yyyy-MM-dd HH:mm:ss&amp;#34;))); while (delayQueue.size() != 0) { Order task = delayQueue.</description></item><item><title>分布式丛林探险系列之 Redis 集群模式</title><link>http://example.org/posts/1213387651/</link><pubDate>Wed, 01 Dec 2021 09:58:59 +0000</pubDate><guid>http://example.org/posts/1213387651/</guid><description>时间终于来到了十二月，据说，《黑客帝国 4：矩阵重生》 将于本月在北美上映，正如同它的片名一样，黑客帝国系列在沉寂了十八年后，终于等来了一次矩阵重生的机会，不可不谓“有生之年”、“爷青回”。提及黑客帝国系列，这是一部公认的、具有划时代意义的科幻电影，除了精彩绝伦的打斗特效，最为影迷所津津乐道的，当属对于人和机器的关系这种颇具哲学意味的问题的探讨。在第二部中，The One 的部分代码被融合到了 Smith 身上，而这使得 Smith 发生变异，成为了可以自我复制的病毒。于是，我们在这里看到了 Neo 和 100 个 Smith 打斗的桥段，类似的桥段还有第三部里的雨中决斗。这些桥段或多或少地影响到了后来的电影，譬如，星爷的 《功夫》 里，阿星与斧头帮、火云邪神打斗的片段；吴京的第一部电影 《狼牙》 里，阿布雨夜大战黑衣人的片段等等。虽然，病毒的自我复制和分布式系统中的复制，是两个完全不同的概念，可当我们试图将电影和现实联系起来的时候，我们还是会不免会心一笑，因为 100 个 Smith ，大概就相当于一个 Smith 的集群；而吞噬了先知能力的 Smith ，大概就相当于这个集群中的 Leader。我们注意到，强如超人般的 Neo，一样架不住越来越多的 Smith ，最后不得不飞走，所谓：“双拳难敌四手”，这足以说明集群的重要性。好了，既然这里聊到了集群，那么我们这次来聊聊 Redis 中的集群模式。
Redis 集群概述 通过上一篇文章，我们了解到，主从复制的作用主要体现在数据冗余、故障恢复、负载均衡等方面。可很多时候，我们讲分布式，并不是说简单的复制就好啦！相信大家都听说过，水平扩展和垂直扩展这两个概念，特别是数据库的水平扩展，它天然地和分片(Sharding)联系在一起，这意味是我们希望在不同地数据库/表里存储不同地数据。此前，博主曾在 《浅议 EF Core 分库分表及多租户架构的实现》 一文里介绍过数据库的分库/表，作为类比，我们可以归纳出 Redis 集群模式的第一个特点，即：它本质上是一种服务器 Sharding 技术。因为纯粹的主从复制意味着，每台 Redis 服务器都存储相同的数据，显然这造成了资源的浪费，而让每台 Redis 服务器存储不同的数据，这就是 Redis 的集群模式。如下图所示，Redis 集群模式呈现出的一种网状结构，完全不同于主从复制间的单向流动：
Redis 集群模式示意图从图中可以看出，6 台服务器组成了一个网状结构，任意两台服务器间都可以相互通信。也许，大家会好奇一个问题，为什么这里博主就画了 6 台服务器？其实，这一切都是有迹可循的，因为 Redis 官方规定：一个集群中至少需要有 3 个主服务器(Master)。所以，一个 Redis 集群至少需要 6 台服务器。如果从这个角度来审视集群的定义的话，你可以认为 Redis 集群就是由多个主从复制一起对外提供服务。此时，集群中的节点都通过 TCP 连接和一个被称为 Cluster Bus 的二进制协议来建立通信，这里的 Cluster Bus 你可以将其理解为 Kafka 或者 RabbitMQ 这样的支持“发布-订阅”(Pub-Sub)机制的东西，换句话说，集群中的每个节点都可以通过 Cluster Bus 与集群中的其它节点连接起来。节点们使用一种叫做 Gossip 的消息协议，据说，这是一种从瘟疫和社交网站上获得灵感消息传播方式。“六度分割”理论告诉我们，最多通过 6 个人你就能认识任何一个陌生人，同样地，最多通过 6 个节点你就可以把消息传递给任何一个节点。</description></item><item><title>分布式丛林探险系列之 Redis 主从复制模式</title><link>http://example.org/posts/1748863652/</link><pubDate>Tue, 16 Nov 2021 11:48:41 +0000</pubDate><guid>http://example.org/posts/1748863652/</guid><description>如果说，单体架构系统是坐在家里悠闲地喝着下午茶，那么，毫无疑问，分布式系统将会是一场永远充满惊喜的丛林冒险。从踏上这条旅程的那一刻起，此间种种都被打上分布式的烙印，譬如分布式锁、分布式事务、分布式存储、分布式配置等等，这些词汇拆开来看，“似曾相识燕归来”，每一个我都认识，而一旦放到分布式的场景中，一切就突然变得陌生起来，从过去的经典三层架构、到时下流行的微服务、再到更为前沿的服务网格，一路跌跌撞撞地走过来，大概只有眼花缭乱和目不暇接了。前段时间在做 FakeRpc，这是一个基于 ASP.NET Core 的轻量级 RPC 框架，其间接触了 ZooKeeper、Nacos，后来工作中又接触到了 Kafka、Saga，虽然这些都是不同领域里的分布式解决方案，但是我隐隐觉得它们之间有某种内在的联系，就像所有的分布式系统都存在选举 Leader 的协调算法一样。于是，“喜新厌旧”的双子座，决定新开一个专栏，既然分布式系统是一场永远充满惊喜的丛林冒险，那么，这个专栏就叫做 「分布式丛林冒险系列」好了。一切该从哪里开始呢？我想，还是从 Redis 开始，今天这篇文章，我们来聊一聊 Redis 里的主从复制。
主从复制概述 从某种意义上来讲，主从复制并不是一个新的概念，因为此前博主介绍过数据库里的主从复制，在 利用 MySQL 的 Binlog 实现数据同步与订阅(上)：基础篇 这篇文章中，博主和大家分享过利用数据库 Binlog 实现数据同步的方案，而 Binlog 正是实现数据库主从复制的重要机制之一，甚至在更多的时候，我们更喜欢换一种说法，即 读写分离。和数据库类似，Redis 中的主从复制，其实，就是指将一台 Redis 服务器中的数据，复制到其它 Redis 服务器。其中，前者被称为主节点(Master)，后者被称为从节点(Slave)，通常情况下，每一台 Redis 服务器都是主节点，一个主节点可以有多个从节点，而一个从节点只能有一个主节点，并且数据只能从主节点单向流向从节点，如下图所示：
Redis 主从复制示意图虽然 Redis 在缓存上的应用做到了家喻户晓的地步，可这并不代表我们能真正得用好 Redis，譬如，博主的上一家公司，基本上没有用到 Redis 的高可用，最多就是一主一从这样的搭配。所以，当时公司里很多人都知道哨兵、集群这些概念，而真正搭过环境的人则是寥寥无几，这正是博主要写这个系列的原因之一。那么，从实用性的角度来看，Redis 的主从复制有哪些实际的作用呢？个人认为，主要有以下几点：
数据冗余：主从复制相当于实现了数据的热备份，是除了数据持久化以外的一种数据冗余方案。 故障恢复：主从复制相当于一种灾备措施，当主节点主线故障的时候，可以暂时由从节点来提供服务。 负载均衡：主从复制搭配读写分离，可以分担主节点的负载压力，在“读多于写”的场景中，可以显著提高并发量。 高可用：主从复制是高可用的基础，无论是集群模式还是哨兵模式，都建立在主从复制的基础上。 相信大家都听过 CAP 定理，这是分布式系统中的重要理论之一，其基本思想是，一致性(Consistence)、可用性(Availability) 和 分区容忍性(Partition Tolerance)，最多只能同时实现两点，而无法做到三者兼顾，如下图所示：
CAP 理论事实上，对分布式系统的设计而言，本质上就是“鱼和熊掌不可兼得”，关键看你想要做出一个怎么样的选择。例如，同样是注册中心，ZooKeeper、etcd 以及 Consul 都选择了 CP，而 Euraka 则选择了 AP。对于 Redis 而言，单机版的 Redis 可以看作是 CP，因为它牺牲了 A，即可用性。而集群化的 Redis，则可以看作是 AP，通过自动分片和数据冗余，来换取可用性。这其实印证了我们一开始的观点，为什么我们需要 Redis 的主从复制、集群、哨兵这些东西呢？本质上还是为了提高 Redis 的可用性。可能有朋友会问，难道一致性在 Redis 里就不重要了吗？我想，这要从 Redis 主从复制的原理说起。</description></item><item><title>再话 AOP，从简化缓存操作说起</title><link>http://example.org/posts/2126762870/</link><pubDate>Wed, 04 Aug 2021 20:49:47 +0000</pubDate><guid>http://example.org/posts/2126762870/</guid><description>AOP，即：面向切面编程，关于这个概念，博主其实写过好几篇博客啦！从这个概念，我们可以引申出诸如代理模式、动态代理、装饰器模式、过滤器、拦截器等等相互关联的概念。从实现方式上而言，微软官方的 .NET Remoting 提供了真实代理和透明代理的支持，我们熟悉的 WebService 和 WCF 均和这项技术息息相关，作为最早的分布式 RPC 解决方案，其本身更是与客户端的动态代理密不可分。或许，各位曾经接触过 Unity、Castle、AspectCore、PostSharp 等等这些支持 AOP 特性的库，那么，我们是否已经抵达了 AOP 的边界呢？事实上，如果你仔细研究过 Stub 和 Mock 这样两个术语，你就发现 AOP 的应用范围远比我们想象的宽广。今天这篇文章，我不打算再介绍一遍这些第三方库的“奇技淫巧”，我更想聊聊，如何通过 AOP 来简化一个缓存操作。
缓存，一个面试时命中率 100%的话题，曾记否？来自面试官的灵魂发问三连：缓存击穿、缓存穿透、缓存雪崩。与此同时，缓存是一个令人爱恨交加的东西，其一致性、持久化、高可用等等，均是实际应用中需要去考虑的东西。狭义的缓存主要指 Redis、Memcached 等分布式缓存系统，而广义的缓存则可以是 HTTP 响应缓存、EF/EF Core 查询缓存、二级缓存等等。我们都知道，使用缓存可以显著地提升软件性能，而究其本质，则是因为减少了和数据库交互的频次。于是，我们注意到，大多数的缓存代码，都是下面这样的风格：
var cacheKey = &amp;#34;GetAllStudents&amp;#34;; var students = new List&amp;lt;Student&amp;gt;(); var cacheValue = distributedCache.GetString(cacheKey); if (string.IsNullOrEmpty(cacheValue)) { // 未命中缓存：从数据库查询数据 + 写缓存 students = repository.GetAll().ToList(); var bytes = Encoding.UTF8.GetBytes(JsonConvert.SerializeObject(students)); distributedCache.Set(cacheKey, bytes); } else { // 命中缓存：读缓存 students = JsonConvert.DeserializeObject&amp;lt;List&amp;lt;Student&amp;gt;&amp;gt;(cacheValue); } return students; 正所谓：大道至简，“高端的食材，往往只需要最朴素的烹饪方式”。故而，最朴素的思想就是，首先从缓存中查询数据，如果数据存在则直接返回，否则从数据库中查询数据，并执行一次写缓存操作。这的确是个朴实无华的方案，因为我们每一次都要写这样的代码，其程度丝毫不亚于永远不会缺席的 xxx !</description></item><item><title>基于 WebSocket 和 Redis 实现 Bilibili 弹幕效果</title><link>http://example.org/posts/3269605707/</link><pubDate>Wed, 22 Aug 2018 14:07:23 +0000</pubDate><guid>http://example.org/posts/3269605707/</guid><description>嗨，大家好，欢迎大家关注我的博客，我是 Payne，我的博客地址是https://qinyuanpei.github.io。在上一篇博客中，我们使用了.NET Core 和 Vue 搭建了一个基于 WebSocket 的聊天室。在今天这篇文章中，我们会继续深入这个话题。博主研究 WebSocket 的初衷是，我们的项目上有需要实时去推送数据来完成图表展示的业务，而博主本人对这个内容比较感兴趣，因为博主有对爬虫抓取的内容进行数据可视化(ECharts)的想法。可遗憾的是，这些数据量都不算太大，因为难以支持实时推送这个想法，当然更遗憾的是，我无法在项目中验证以上脑洞，所以，最终退而求其次，博主打算用 Redis 和 WebSocket 做一个弹幕的 Demo，之所以用 Redis，是因为博主懒到不想折腾 RabbitMQ。的确，这世界上有很多事情都是没有道理的啊……
其实，作为一个业余的数据分析爱好者，我是非常乐意看到炫酷的 ECharts 图表呈现在我的面前的，可当你无法从一个项目中收获到什么的时候，你唯一的选择就是项目以外的地方啦，所以，在今天这样一个精细化分工的时代，即使你没有机会独立地完成一个项目，我依然鼓励大家去了解项目的“上下文”，因为单单了解一个点并不足以了解事物的全貌。好了，下面我们来简单说明下这个 Demo 整体的设计思路，即我们通过 Redis 来“模拟”一个简单的消息队列，客户端发送的弹幕会被推送到消息队列中。当 WebSocket 完成握手以后，我们定时从消息队列中取出弹幕，并推送到所有客户端。当客户端接收到服务端推送的消息后，我们通过 Canvas API 完成对弹幕的绘制，这样就可以实现一个基本的弹幕系统啦！
编写消息推送中间件 首先，我们来实现服务端的消息推送，其基本原理是：在客户端和服务端完成“握手”后，我们循环地从消息队列中取出消息，并将消息群发至每一个客户端，这样就完成了消息的推送。同上一篇文章一样，我们继续基于“中间件”的形式，来编写消息推送相关的服务。这样，两个 WebSocket 服务可以独立运行而不受到相互的干扰，因为我们将采用两个不同的路由。在上一篇文章中，我们给“聊天”中间件 WebSocketChat 配置的路由为**/wsws。这里，我们将“消息推送”中间件 WebSocketPush 配置的路由为/push**。这块儿我们做了简化，不再对所有 WebSocket 的连接状态进行维护，因为对一个弹幕系统而言，它不需要让别人了解某个用户的状态是否发生了变化。所以，这里我们给出关键的代码。
public async Task Invoke(HttpContext context) { if (!IsWebSocket(context)) { await _next.Invoke(context); return; } var webSocket = await context.WebSockets.AcceptWebSocketAsync(); _socketList.Add(webSocket); while (webSocket.State == WebSocketState.Open) { var message = _messageQueue.Pull(&amp;#34;barrage&amp;#34;,TimeSpan.FromMilliseconds(2)); foreach(var socket in _socketList) { await SendMessage(socket,message); } } await webSocket.</description></item><item><title>Redis 缓存技术学习系列之 Lua 脚本</title><link>http://example.org/posts/4197961431/</link><pubDate>Sun, 17 Sep 2017 10:49:07 +0000</pubDate><guid>http://example.org/posts/4197961431/</guid><description>各位朋友，大家好，我是 Payne，欢迎大家关注我的博客，我的博客地址是https://qinyuanpei.github.io。想起来大概有一个月没有更新博客啦。或许是因为这中间发生了太多的事情，想来人生原本就充满曲折和变数。在微信群里得知家中舅爷去世的消息，突然意识到时间早已摧毁你我的一切。那个曾经同你有千丝万缕联系的人，会在某一刻同你彻底失去联系。所以我更珍视彼此在一起的时光，因为在这个世界上每天都面临着改变。有时候工作上遇到不开心的时候，会想着一个人去一个陌生的地方，我们就在不断地相聚和离别中慢慢老去。这段时间一直在学习做饭，为此特意买了本菜谱，结果发现，最难的并不是如何去做好一道菜，而是你为了做好一道菜需要准备各种食材，就像人与人交流并没有什么困难，真正困难的地方，是你找不到一个可以一直陪你说话的人。熟悉的店面会被拆迁转让，熟悉的人事会被错过改变，上帝想把世界煮成一锅粥，可味道的调配却由我们来掌控。
好了，所谓“如人饮水，冷暖自知”，人生奇就奇在你没有办法用三言两语去描述它。这段时间面试过两三家公司，整体上感觉自己的生活太安逸了些，虽然我现在依然住在租来的房子里，转眼间 2017 年接近尾声啦，可是回想起来今年年初制定的计划，在广泛阅读和提升技术上都是不及格的状态，印象中打算研究 Redis 和 MonogoDB 这两种数据库的(因为没有购买为知笔记会员导致部分笔记损坏或者丢失)，然而到现在为止我还有研究完 Redis。尤其当我面试的时候，我发现好多我写在简历上的内容，都会成为某种意义上的呈堂证供，这让我更加确信好多东西需要不断地去巩固，所以尝试在实际项目上使用 Moq、考虑怎么写出更好的测试方法以及时刻保持自我的不可替代性，这些都是我最近在考虑的事情，有时候发脾气是因为觉得自己在浪费生命，可越是被这种无力感笼罩的时候，就越是要对自己狠一点儿，所以在这篇博客中，让我们重新拾起对 Redis 的学习兴趣，今天我们来说说 Redis 中的 Lua 脚本。
熟悉我博客的朋友一定都知道，我曾经开发过 Unity3D 相关的项目，而 Lua 脚本正是 Unity3D 中主流的热更新方案。关于 Lua 脚本相关的文章，大家可以通过下面的链接来了解，在这里我们不再讲述 Lua 的基础内容，本篇文章所讲述的是如何通过 Redis 内置的 Lua 解释器来执行脚本，我们为什么使用脚本语言进行开发呢，因为这样可以降低开发的难度啊。
脚本语言编程：Lua 脚本编程入门 在 Windows 下使用 Visual Studio 编译 Lua5.3 Unity3D 游戏开发之 Lua 与游戏的不解之缘(上) Unity3D 游戏开发之 Lua 与游戏的不解之缘(中) Unity3D 游戏开发之 Lua 与游戏的不解之缘(下) Unity3D 游戏开发之 Lua 与游戏的不解之缘终结篇：UniLua 热更新完全解读 好了，既然我们已然了解到 Redis 是通过内置的 Lua 解释器来执行脚本，所以 Redis 中的 Lua 脚本其实可以理解为 Lua 语法 + Redis API。为了写作这篇文章，我不得不将我的操作系统切换到 Linux，因为这样我可以随时在写作过程中使用终端，我写作的一个重要特点，就是所有的内容都尽量保证有测试覆盖，我知道有许多人都不喜欢写测试，测试虽然不能保证你没有 BUG，可是有了 BUG 以后可以直接在测试中定位问题，这就是我们为什么要重视测试的原因所在。在 Redis 中我们有两类命令用以处理和脚本相关的事情：</description></item><item><title>Redis 缓存技术学习系列之发布订阅</title><link>http://example.org/posts/1444577573/</link><pubDate>Sat, 15 Apr 2017 21:03:57 +0000</pubDate><guid>http://example.org/posts/1444577573/</guid><description>&lt;p>各位朋友，大家好，我是 Payne，欢迎大家关注我的博客，我的博客地址是&lt;a href="http://qinyuanpei">http://qinyuanpei.com&lt;/a>。最近这段时间的天气可谓是变幻莫测，常常是周一到周五像夏天般热烈，而周六和周天像秋天般冷清。你不知道它到底会在何时下雨，即使你可以一直带着伞等雨落下来。但是对于没有伞的我来说，学会努力奔跑以至于不那么狼狈，或许是在这个世界上我唯一可以去做的事情。可是你知道一个人孤独的时候，即使是下雨这种再平常不过的事情，他都可以从雨声里听出孤独的感觉来，所以这个周末我决定继续研究 Redis 缓存技术，而今天我想和大家讨论的话题是 Redis 中的发布-订阅(Pub-Sub)，希望大家喜欢！&lt;/p></description></item><item><title>Redis 缓存技术学习系列之事务处理</title><link>http://example.org/posts/335366821/</link><pubDate>Sat, 08 Apr 2017 21:46:40 +0000</pubDate><guid>http://example.org/posts/335366821/</guid><description>&lt;p>  在本系列的第一篇文章中，我们主要针对 Redis 中的“键”和“值”进行了学习。我们可以注意到，Redis 是一个 C/S 架构的数据库，在我们目前的认知中，它是通过终端中的一条条命令来存储和读取的，即它是一个非常典型的“请求-响应”模型。可是我们知道在实际的应用中，我们要面对的或许是更为复杂的业务逻辑，因为 Redis 中不存在传统关系型数据库中表的概念，因此在使用 Redis 的过程中，我们要面对两个实际的问题，即如何更好的维护数据库中的”键“、如何在高效执行命令的同时保证命令执行成功。对于前者，我认为这是一个设计上的问题，而对于后者，我认为这是一个技术上的问题。所以，这篇文章的核心内容就是找到这两个问题的答案。带着这样的问题出发，我们就可以正式进入这篇文章的主题：Redis 中的事务处理。&lt;/p></description></item><item><title>Redis 缓存技术学习系列之邂逅 Redis</title><link>http://example.org/posts/3032366281/</link><pubDate>Thu, 30 Mar 2017 23:31:40 +0000</pubDate><guid>http://example.org/posts/3032366281/</guid><description>&lt;p>  作为一个反主流的开发者，在某种程度上，我对传统关系型数据库一直有点“讨厌”，因为关系型数据库实际上和面向对象思想是完全冲突的，前者建立在数学集合理论的基础上，而后者则是建立在软件工程基本原则的基础上。虽然传统的 ORM、序列化/反序列化在一定程度上解决了这种冲突，但是软件开发中关于使用原生 SQL 语句还是使用 ORM 框架的争论从来没有停止过。可是实际的业务背景中，是完全无法脱离数据库的，除非在某些特定的场合下，考虑到信息安全因素而禁止开发者使用数据库，在主流技术中数据库是一个非常重要的组成部分。为了弥补这个技术上的短板，从这篇文章开始，我将会学习一个经典的缓存技术：Redis。我们这里将 Redis 定性为一门缓存技术，这说明 Redis 和 MySQL 等主流的数据库存在本质上的区别，那么这些区别到底在哪里呢？或许在看完这个系列文章以后，你心中自然就会有了答案。&lt;/p></description></item></channel></rss>