<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>游戏 on 元视角</title><link>https://qinyuanpei.github.io/tags/%E6%B8%B8%E6%88%8F/</link><description>Recent content in 游戏 on 元视角</description><generator>Hugo</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Thu, 03 Feb 2022 18:30:45 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://qinyuanpei.github.io/tags/%E6%B8%B8%E6%88%8F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>烟波梦影，从天国王朝到刺客信条</title><link>https://qinyuanpei.github.io/posts/861688878/</link><pubDate>Thu, 03 Feb 2022 18:30:45 +0000</pubDate><guid>https://qinyuanpei.github.io/posts/861688878/</guid><description>最近看了一部叫做《天国王朝》的电影，主要讲述了第三次十字军东征时期的一段故事：法兰克铁匠巴利安，因为受到失散多年的父亲的召唤，亦是为了替自杀而死的妻子寻求救赎，来到了三教圣城——耶路撒冷。其间，父亲亡故，巴利安承袭了爵位和封地，甚至得到了西贝拉公主的青睐，可这依然无法阻止他深陷十字军的政治漩涡。当时，身染麻风病的耶路撒冷王鲍德温四世与阿拉伯传奇英雄萨拉丁，维持着基督教与伊斯兰教之间脆弱的和平；而以居伊和雷纳德为首的好战势力，则通过袭击穆斯林的方式不断挑起争端。战争终于不可避免地爆发了，这正是历史上著名的哈丁之战。此后，狮心王理查一世独自面对东方世界的滚滚黄沙，东西方的军事、宗教和文化碰撞出火花，更是堪比双子星一般的存在。
天国王朝中的巴利安男爵形象圣城耶路撒冷 熟悉刺客信条系列的朋友，此刻应该会想到，这个系列的第一部作品，正是取材于第三次十字军东征时期，主角阿泰尔则是活跃在该时期的一名叙利亚刺客。因为电影中出现了刺客的敌对势力——圣殿骑士(团)。所以，我觉得透过历史去打通电影和游戏会是一件非常有趣的事情。也许，中世纪时期发生的事情，到今天已然无法做到存伪去真，可正如我曾经迷恋过亚瑟王从石头中拔出(伊甸)圣剑的故事一样，圆桌骑士或者说骑士本身，在一个(中二)男人眼中是接近武侠小说里侠客的存在。所以，在一个武侠没落的时代，你就不难理解，我为什么会喜欢上刺客信条这样一款游戏。虽然，这些骑士相当迷信，动辄要通过决斗让上帝来裁决，可就像塞万提斯笔下的堂·吉诃德一样，当他准备大战风车的那一刻，你又会觉得他是一个英雄。
刺客信条中阿泰尔施展信仰之跃故事要从哪里说起呢？我想，应该从鲍德温四世那场著名的战役——蒙吉萨之战说起。那一年，年仅 16 岁的鲍德温四世，率领三千人击败了两万人的萨拉丁军队。这段历史带给我的震撼，丝毫不亚于中国历史上的官渡之战和淝水之战。如果你对此毫无概念，不妨对比一下孙权的合肥之战，当时的孙权号称有十万人的兵力，而张辽只有八百人，史称“孙十万与张八百”。这一场战役令鲍德温四世获得了极好的威望，而雷纳德则因为参与了这场战役而成为主战派的首领。可惜，这场堪称为传奇的胜利仅仅为耶路撒冷换来了两年的和平。1779 年鲍德温四世兵败泉水谷，病情的恶化令他的身体每况愈下，到 1785 年他因麻风病去世的时候，他只有 24 岁，电影里始终以面具示人的就是鲍德温四世。后期的耶路撒冷王国，基本是由他的姐夫居伊以及雷蒙德三世把持，朝局的不稳定无疑加速了耶路撒冷王国的覆灭。
天国王朝中的鲍德温四世形象相传，鲍德温四世出生时，是由其伯父鲍德温三世主持洗礼的。当时，国王鲍德温三世决定把自己的名字作为礼物赠送给这个新生儿，一旁的大臣开玩笑地说道，“作为一国之王，如果只是赠送一个名字，是否显得太过吝啬了呢？”。国王听完以后，大笑一声，指着圣(真)十字架说道，“那我就再送一份礼物给他——耶路撒冷之王”。后来，鲍德温三世突然得了重症，而他又没有子女。于是，他的侄子，即鲍德温四世继承了他的王位，成为了新一任的国王。对于历史而言，我们永远无法假设，我们无法想象这个 16 岁就击萨拉丁的少年，如果没有染上麻风病，又会在历史上留下怎么样的故事？本片的男主角巴利安，其原型在历史上被称为“伊贝林的巴利安男爵”，曾经参与过蒙吉萨之战，支持雷蒙德三世摄政，基本可以认为是主和派。电影中主张袭击穆斯林的，主要是居伊、雷纳德以及圣殿骑士团。
十字军与圣殿骑士 好了，现在总算和刺客信条产生某种联系了。在刺客信条第一部中，圣殿骑士主要是以十字军的形象出现。事实上，十字军东征是由天主教教会发起的解放圣地耶路撒冷的一项运动，因为按照基督教、伊斯兰教、犹太教各自的说法，耶路撒冷都是它们心目中的圣地。可是，从十一世纪末开始，耶路撒冷及其周边的拜占庭地区，一直都被穆斯林占领。因此，罗马教廷以解放圣地的名义发动了多次东征，这些东征的军队服饰均以红十字作为标志，故而称为“十字军”。十字军占领耶路撒冷以后，很多欧洲人前往圣地朝圣，为了保护这些朝圣者的安全、攻击异教徒，1 名法国贵族和 8 名骑士建立了军事性质的修会，因为其地点位于所罗门神殿的遗址上，故又称为圣殿骑士团。类似的组织，还有医院骑士团、条顿骑士团。其实，在初代刺客信条中，阿泰尔的刺杀对象里就有医院骑士团的成员。
天国王朝中的十字军形象从今天的角度来看，所谓的“讨伐异教徒”的圣战，其本身并不见得有多么神圣，神殿骑士团侵略和掠夺的成分更多一点，反倒是育碧用自由和秩序的命题，让圣殿骑士多了一点人性的光辉，从三代开始，圣殿骑士和刺客都不再是那种非黑即白的设定，甚至到法国大革命前夕，双方都意识到合作的可能性，可惜，这一切终究毁在各自阵营里的狂热分子手上，就像耶路撒冷王国是毁在一个毫无军事素养的居伊一样。法国刺客亚诺·多利安不无遗憾地说到，“现在我懂了，诸行并非都得到允许，而是教条本身即为一种警告”。我们继续说回电影，截止到 1187 年，通过著名的哈丁之战，萨拉丁终于夺回圣地耶路撒冷，甚至缴获了钉死过耶稣的真十字架，他凭借自己出色的军事才能，一举收复了包括阿卡在内的众多港口城市，彻底切断了十字军在海上的补给线。
天国王朝中的萨拉丁形象当然，不甘心的十字军，决定以英格兰国王理查一世(狮心王)和 法兰西国王腓力二世为主力，开始积极筹备又一次的十字军东征，大战一触即发。这一年，阿泰尔22岁，此时的他尚未成为刺客大师，但已然成为组织中的骨干力量。直到1191年，26岁的阿泰尔，被导师阿尔莫林派去所罗门圣殿遗址取得金苹果时，年轻而高傲的阿泰尔准备高调刺杀圣殿骑士罗伯特，这一举动把兄弟会成员马利克等彻底暴露在危险之中。而后面的故事我们都知道了，阿泰尔被剥夺了等级和武器，去完成刺杀9个圣殿骑士的任务。历史上的罗伯特，正是在前一年跟随狮心王舰队参与第三次十字军东征，甚至在1192年受封圣殿骑士团大师，可惜当他遇到阿泰尔的时候，这条仕途注定要永远地停留在1193年9月23日那一天。而这，大概就是，袖剑之下，众生平等，万物为虚，万事皆允。
世界的十字路口 转眼间，时间来到12世纪，狮心王和萨拉丁，西方和东方，基督教和伊斯兰教，都在这一刻走向了对立面。如果说，土耳其的伊斯坦布尔是亚洲和欧洲的十字路口。那么，毫无疑问，这将会两个当世雄主间的终极对决。1191年9月7日，狮心王理查在阿苏夫会战中击败萨拉丁，在十字军进军耶路撒冷的途中，萨拉丁不断派出穆斯林骑兵进行袭扰，直到1192年1月，十字军抵达贝特努巴城堡，此时，距离圣地耶路撒冷只剩下12英里，耶路撒冷唾手可得。历史更像是一种巧合，那一年萨拉丁的埃及援军从南部抵达战场，狮心王理查一世在英国的统治地位随时都有可能被颠覆，战争顿时陷入了焦灼状态。1192年8月，互相怀有敬意的双方，在雅法城签署停战协定，史称“雅法合约”，正是从那一刻起，声势浩大的第三次十字军东征悄然落下帷幕。
狮心王理查一世影视形象萨拉丁是否归还了真十字架，后世的我们已无从得知。我只知道，从那一刻开始，这对惺惺相惜、势均力敌的对手，再没有等来交手的机会，一年后萨拉丁去世，而理查一世则在回国途中被奥地利公爵扣押。直到1194年，经过英、奥双方多次谈判，理查一世终于获释。可这个拥有狮子般雄心壮志的传奇将领，永远都选择冲锋陷阵、选择身先士卒，获释后不久，他就再次陷入了英法战争的泥潭，于1199年战死沙场。以我狭隘的历史观，后世能匹敌理查一世这次东征运动的将领，也许，只有先后在莫斯科损兵折将的拿破仑和希特勒。在育碧的世界观中，马西亚夫最终没能挡住成吉思汗西征的步伐，原因是成吉思汗手中或许掌握着某种伊甸碎片。1222年，成吉思汗攻下花拉子模汗国首都撒马尔罕，丘处机远赴西域“止杀”，那一年阿泰尔57岁，他已经离开马西亚夫，开始长达20多年的“自我流放”。
结束隐居生活的阿泰尔谁能想到，丘处机路过牛家村的那一年，他的父亲奥马尔正准备潜入萨拉丁的营地，结果在回来的时候不慎触发警报，不得不杀死一名贵族。那一年，萨拉丁大军围攻马西亚夫，在萨拉丁的逼迫之下，奥马尔以生命为代价，从萨拉丁手中换回俘虏艾哈迈德·索菲安以及萨拉丁的撤军。那一年，阿泰尔11岁，几乎在同一天，阿泰尔和阿巴斯同时失去了父亲。阿巴斯不愿意接受父亲叛变的事实，并把一切都归咎于阿泰尔的父亲，两个人内心的芥蒂自此种下。这份怨恨直到阿巴斯死去都没能放下，那一年，阿泰尔80岁，利用从金苹果中学到的知识，阿泰尔研制出了袖枪，而这段故事，我们曾在启示录中，以艾吉欧·奥迪托雷的身份亲眼见证过。对于整个第三次十字军东征而言，阿泰尔的故事更像是惊鸿一瞥，可正是这段难辨真伪的传奇故事，让刺客信条系列成为此后育碧旗下最广为人知的游戏IP，万物为虚，万事皆允，耕耘于黑暗，服侍光明，这就是刺客。
尾声 育碧说，History Is Our Playground，电影里的故事真真假假，游戏里的故事更不必说，甚至是我这些未曾考据过的文过饰非，可这恰恰是历史最为迷人的地方，一个人的形象，其实是由无数个人的记忆拼凑出来的，你可以去肆意地想象你心目中的鲍德温四世、萨拉丁，亦或者是狮心王理查一世、传奇刺客阿泰尔，只要这一切都能自圆其说。所以，育碧选择用阴谋论、用自由与秩序来填补那些虚构的情节，听起来像一款游戏对不对？可玫瑰岛这个社会实验告诉我们，这一切还真的就是一款游戏，毕竟，意大利唯一一场打赢的战争，对手是一座面积只有400平米的小岛，试想，如果西泽尔·波奇亚泉下有知，怕是连胡子都要气得歪掉？当然，请记住一句话，我说的都是错的！</description></item><item><title>从《失控玩家》中得到的启示</title><link>https://qinyuanpei.github.io/posts/1005876321/</link><pubDate>Mon, 18 Oct 2021 20:42:47 +0000</pubDate><guid>https://qinyuanpei.github.io/posts/1005876321/</guid><description>也许，在某一个不寻常的清晨，突然从睡梦中惊醒的你，开始重新审视周围的一切，这个习以为常的世界，是否是真实的呢？而这种疑问，《黑客帝国》里的 Neo 有过，《西部世界》里的 Dolores 有过，甚至，连庄周梦蝶这个故事，都在探讨同一个哲学命题，即：人应该如何认识真实。从某种意义上来讲，游戏世界是现实世界的一种映射，这种对人类文明进行解构，并尝试进行重新演绎的做法，其本身就有种浓厚的哲学意味，正如古希腊人刻在阿波罗神殿里的那句名言，“人啊，认识你自己”。关于真实，这是人从诞生那一刻起，就在不断思考着的终究问题：我是谁？我从哪里来？要到哪里去？
《失控玩家》的切入点，源于一名自我意识觉醒的 NPC——盖，他每天过着一成不变的生活：起床、喝咖啡、到银行上班、等待劫匪上门、和黑人保安趴在地上配合演出……事实上，这可以视为早期的 AI —— 有限状态机，我想，接触过游戏开发的朋友们，看到这里都不免要会心一笑啦！可惜，这是一部以 NPC 作为主角的电影，在电影的设定中，盖是一个具备深度学习能力的 AI，当他偶然从玩家手中夺过墨镜以后，终于从玩家视角看见不一样的世界。和《头号玩家》中被游戏入侵真实生活的设定不同，《失控玩家》更像是游戏版的《楚门的世界》，如果用一句话来概括，“海的尽头是天空，天空的尽头是荧幕”，在某个时刻，当你发现周围的一切变得不再真实，甚至身边的所有人都是演员，而更为讽刺的是，你的人生其实是一场被现场直播着的真人秀，而这便是 “楚门” 所面对着的世界。暂且不论这种设定，是否隐隐约约预言了当下流行的真人秀节目。当不经意间发现生活在不断重复的时候，你是否会愿意男主盖一样跳出这个循环呢？从我们出生的那一刻起，姓名、身份、知识、道德、文化&amp;hellip;等等，无一不是我们的 “出厂设定” ，更不必说上学、工作、结婚、生子这种类似 RPG 游戏里打怪升级的任务系统。
导演小策有一期视频，大意是说，我们这个世界，其实是高维度文明设计出的一个游戏，这个游戏制定了非常精细的规则，与此同时，它具备高度的自由性，这一切的一切，都让我们误以为我们可以自己来做决定。其实，这些高维度文明，早已设定好了基本的规则，他们唯一想做的事情，就是看我们能不能通过进化发现自己只是一个戏中人。正如电影中的美女咖啡师，难道她真的喜欢做 “两份奶一份糖” 的咖啡吗？还是冥冥中有某种接近命运的东西让她成为了这样一个咖啡师？也许，这样的理论是细思极恐的，可笛卡尔同样说过，“我思故我在”。既然，我们都解释不了，我们为何会在这里，我们又如何能相信，周围的一切就一定是真实的呢？如果说，盖因为爱情的鼓舞而快速升级进化，这多少沾点喜剧的色彩，那么，接下来，当整个世界即将不复存在的时候，整个故事就变成了彻头彻尾的悲剧，因为在那一刻，无论你等级有多高，装备有多好，全部都失去了意义，一如人死灯灭，名与利，转瞬化为烟云，假如真有高维度文明存在，对方的维度只比你多0.0000001，连一粒尘埃的质量都达不到，你拼命想要抓住、想要证明的人生，可能就只是一场游戏，一个实验，就像最近大火的韩国电视剧《鱿鱼游戏》，穷人的放手一搏，富人的博君一笑，荒诞而又真实。可以说，终其一生，我们都在追求意义和仪式感，可人生恰恰是没有意义的，就像盖每天都重复着同一句话醒来，在永无止境的循环中，意义始终逃不出这个作用域，你可以定义它，但你终将失去它。
而这种感觉，在我玩《风之旅人》这款游戏时更为强烈，在广袤无垠的沙漠中，当我开始漫无目的地行走的时候，我突然意识到，有可以称之为起点的地方，便一定会有可以称之为终点的地方，我会在某个时刻消逝，而这个世界则不会结束，就好像这个世界从来没有过我一样。其实，在《风之旅人》这个游戏中，陈星汉老师通过壁画的形式，隐晦地讲述了白袍人文明从诞生到被黄沙掩埋的整个故事。主角拼尽全力穿过雪地，如同预言一般死在圣山脚下，然后化成一道光变成玩家一开始身着红袍的样子。你不能不说这是一种轮回，故事还是那个故事，红袍人还是红袍人，而你注定再难变回你自己。不管是游戏还是人生，我们都会碰见不止一个同伴，而它们永远只能陪伴我们走完一段旅程，接下来的人生还是需要自己去完成。所以，这是一种难以言说的感觉，虽然听起来像是某种虚无主义的观点，可其实你仔细一想，如果上帝真的会掷骰子，女娲真的会造人，这个世界本身又何尝不能是一款游戏，一个人从出生的那一刻起，就开始扮演各种角色，这是一个角色扮演游戏；从小到大，从分数到薪资再到地位，这是一个跑酷竞技游戏……而游戏规则永远掌握在少数人手中，而这个时代，成功或者是优秀的标准，早已令人高不可攀，甚至没有人会想到，证明你是一个真实的人要比想象中还要难。在人工智能的加持下，游戏里的 NPC 有了独立的意识，可如果你无法分辨出什么是真实，你就无法证明这个世界是真实存在的。正因为如此，《模仿游戏》中的警官，只有不无遗憾地对图灵说，“I can’t judge you”.
回到电影本身的话，我想，它更能激发骨灰级电影爱好者发掘彩蛋的兴趣。因为，这部电影里的梗简直多得像一部百科全书。从主角盖的冒险经历来看，你能找到《楚门的世界》、《西部世界》、《黑客帝国》等多部电影的影子，而如果从 “自由城” 的氛围来看，你会发现这无非就是一个升级、高配版本的《侠盗猎车手》游戏，甚至于盖在对抗 Dude 这个游戏中的 Boss 的时候，更是接连使用美队盾牌、绿巨人、光剑这种颇具代表性的意象。当然，你还可以从研发人员的视角来调侃这部电影，无论是盖背后无与伦比的人工智能算法，还是尚未完成设计就仓促上线的 Dude，抑或者是模型岛屿下面的天空盒，即使你并不确定，游戏公司老板选择用斧头来砸游戏服务器，其中是否有致敬《闪灵》的嫌疑？这个世界的神奇之处在于，无论你试图用文学、戏剧、游戏、电影中的哪一种方式来进行描摹，你都能得到一个令你自己确信的故事，唯独在确定自身的真实性上不止一次地迟疑过。对于普通人而言，我们真的有那么多的选择吗？是我们在玩一款游戏，还是躲在游戏背后的人在愚弄我们？当讨论一个群体的时候，个体的独特性就会被忽略，可或许我们本就没有什么不同，完全是 AGCT 四种碱基的排列组合让我们相信自己与众不同，在这款被称为 “人生” 的游戏里，99.9999999 的玩家注定要成为 NPC，人人都笑工具人，可在这款游戏里，谁又不是工具人呢？人们步履不停、反反复复地跌入生老病死的无限循环，为了只在这次循环中被定义和声明的作用域而奔波一生，这是否可以算作某种献祭？
如果这个世界是假的，你应该如何面对？对于这个问题，我想，我没有答案，因为它就像我一直都看不清、抓不着的未来一样，无论我有没有机会去做出这个选择，它始终就像写好的结局一样被放在哪里，而我步履蹒跚的每一个当下，从某种意义上来讲，它或许只是我走向未来的一个工具，就像《风之旅人》里漫无边际的沙漠一样，你追着风的足迹前往某个叫做远方的地点，没有人知道远方的远方到底是什么。可你生命中遇见的每一个闪光点是何其的珍贵，即使它只在这一次循环内存在，即使它终会在你走向某座雪山的时候失去，而这正是生命的意义所在，不妨去假设这个世界是一款虚拟的游戏，你我都是这个游戏里最普通不过的 NPC，我们来到这个世界的唯一目的，也许是为了在这个宇宙中传递某种讯息，正如屏幕前的你，曾经无意间捕获到这点微弱的信号。罗曼罗兰曾经说过，“世上只有一种英雄主义，就是在认清生活真相之后依然热爱生活”，而这款游戏的目的，或许正是要我们在窥破这个世界的真实面目的时候，依然能够勇敢地面对人类孤独的永恒本质，依然能够用热爱和虔诚去面对由别人定义的意义，依然能够让生命中的每个当下都变得不舍和难忘，无论快乐还是悲伤，我们总不愿意永远活在别人的期待里，成为一个被信息茧房和消费主义麻醉的人，而这，正是我想要的冒险。</description></item><item><title>Unity3D 游戏场景优化系列之批处理</title><link>https://qinyuanpei.github.io/posts/927393529/</link><pubDate>Mon, 07 Sep 2015 10:59:13 +0000</pubDate><guid>https://qinyuanpei.github.io/posts/927393529/</guid><description>&lt;p>各位朋友大家好，我是&lt;strong>秦元培&lt;/strong>，欢迎大家关注我的博客，我的博客地址是&lt;a href="http://qinyuanpei.com">http://qinyuanpei.com&lt;/a>。最近开始研究 Unity3D 游戏场景优化，每次提及游戏优化这个话题的时候，我的脑海中都会浮现出《仙剑奇侠传六》这个让四路泰坦都光荣陨落的神奇游戏，作为一个使用 Unity3D 引擎进行游戏开发的仙剑玩家，我曾经天真的以为，这款使用 Unity3D 引擎打造的仙剑二十周年献礼之作，会让我对《仙剑奇侠传》这个系列游戏的未来充满更多期待，然而当游戏真正呈现在我眼前的时候，我感受到了在历代仙剑游戏中从未有过的尴尬和失望，我尴尬的是 Unity3D 这样一个比较强大的游戏引擎硬生生地被北软玩成了这个鬼样子，我失望的是这部游戏除了剧情和跳跳乐以外并没有什么让人看到希望的东西。&lt;/p></description></item><item><title>SDL 游戏开发系列第二话：基本图形的绘制</title><link>https://qinyuanpei.github.io/posts/3789971938/</link><pubDate>Mon, 27 Jul 2015 08:48:59 +0000</pubDate><guid>https://qinyuanpei.github.io/posts/3789971938/</guid><description>&lt;p>各位朋友，大家好，我是秦元培，欢迎大家关注我的博客，我的博客地址是：&lt;a href="http://qinyuanpei.com">http://qinyuanpei.com&lt;/a>。话题紧接上回，在上回我们讲到了 SDL 的下载、安装和配置并对 SDL 游戏有了初步的了解。我们知道游戏开发中最为基础的内容是图形的绘制，因此在我们学习 SDL 游戏开发的过程中我们同样要从最简单的图形绘制开始学习。在 2D 游戏开发中，精灵（Sprite）是一个基础而核心的内容，具体来讲精灵首先是一张 2D 图片，精灵的绘制从本质上是图片的绘制，所以这是一个基础的内容。因为精灵在 2D 游戏中承担着 GameObject 的重要角色，所以一个图形引擎对精灵的支持好坏会决定游戏设计的最终效果。今天这篇文章主要是通过使用 SDL 中的 SDL_LoadBMP()、SDL_CreateTextureFromSurface()和 SDL_RenderCopy()这三个方法来实现在 SDL 中基本图形的绘制，从整体上尚属较为简单的内容。可是从学习 SDL 游戏开发的角度来看，一切都值得我们深入地去研究。好了，这就开始吧！&lt;/p></description></item><item><title>SDL 游戏开发系列第一话：Hello SDL</title><link>https://qinyuanpei.github.io/posts/183718218/</link><pubDate>Sat, 25 Jul 2015 15:19:01 +0000</pubDate><guid>https://qinyuanpei.github.io/posts/183718218/</guid><description>&lt;p>各位读者朋友大家好，我是秦元培，欢迎大家关注我的博客，我的博客地址是&lt;a href="http://qinyuanpei.com">http://qinyuanpei.com&lt;/a>。从今天起博主将带领大家一起走进 SDL 游戏开发的世界，如果说此前的 Unity3D 游戏开发系列文章让大家感受到的是游戏引擎工具化开发的方便与快捷，那么这一次就让我们以 SDL 库为基础，通过了解游戏开发中的底层图形渲染、输入事件响应等内容来全面认识游戏引擎，博主为 SDL 游戏开发系列文章建立了专栏，大家可以通过&lt;a href="http://blog.csdn.net/column/details/sdlgame.html">这里&lt;/a>获取所有的系列文章，希望大家能够喜欢！好了，作为&lt;a href="http://blog.csdn.net/column/details/sdlgame.html"> SDL 游戏开发系列&lt;/a>的第一篇文章，按照技术性文章写作的国际惯例这将是一篇介绍 SDL 入门内容的文章，因此这篇文章叫做：Hello SDL。&lt;/p></description></item><item><title>《仙剑奇侠传六》游戏感言</title><link>https://qinyuanpei.github.io/posts/1118169753/</link><pubDate>Fri, 24 Jul 2015 09:21:20 +0000</pubDate><guid>https://qinyuanpei.github.io/posts/1118169753/</guid><description>&lt;p>  目前游戏主线剧情进行到 50%左右，在游戏尚未通关前，我对于这一部游戏的感觉始终是一种说不清道不明的情感，作为仙剑系列中唯一一部，从项目立项到宣传曝光再到游戏上市整个过程中持续关注的游戏，它可以说是承载了无数玩家的期待和祝福。和大部分玩家一样，在游戏曝光的第一时刻我们曾经热火朝天地讨论过各种各样可能的设定、曾经为这部游戏的系统玩家想过各种各样的尝试，然而当我面对这款游戏的时候，我的内心平静得像一潭死水。我今天 23 岁，刚刚从大学毕业的我本应该还没有被这个社会完全改变，可我不知道是我变了还是仙剑变了，这一次打开仙剑的时候，我总有一种恍若隔世的恍惚感。&lt;/p></description></item><item><title>Unity3D 游戏开发之快速打造流行的关卡系统</title><link>https://qinyuanpei.github.io/posts/1424645834/</link><pubDate>Thu, 11 Jun 2015 08:11:01 +0000</pubDate><guid>https://qinyuanpei.github.io/posts/1424645834/</guid><description>&lt;p>各位朋友，大家好，欢迎大家关注我的博客，我是秦元培，我的博客地址是&lt;a href="blog.csdn.net/qinyuanpei">blog.csdn.net/qinyuanpei&lt;/a>。
今天想和大家分享的是目前在移动平台上较为流行的关卡系统，关卡系统通常是单机手机游戏如《愤怒的小鸟》、《保卫萝卜》中对游戏内容的组织形式，玩家可通过已解锁的关卡(默认第一关是已解锁的)获取分数进而解锁新的关卡，或者是通过付费购买解锁新的关卡。那么好了，在今天的文章中博主将带领大家快速实现一个可扩展的关卡系统，这个实例的灵感来自博主最近的工作经历，希望对大家学习 Unity3D 游戏起到一定帮助性的作用。&lt;/p></description></item><item><title>从「复活」和「暂停/恢复」谈游戏数据配置管理</title><link>https://qinyuanpei.github.io/posts/3356910090/</link><pubDate>Fri, 27 Mar 2015 02:12:58 +0000</pubDate><guid>https://qinyuanpei.github.io/posts/3356910090/</guid><description>&lt;p>随着游戏制作技术的不断发展，在经历了从 2D 到 3D、从单机到网游、从 PC 游戏到移动游戏的种种演变后，玩家对于游戏质量的要求越来越高，游戏制作的难度相应地增加，整个游戏研发的体系开始变得庞大而复杂，由此就产生了游戏数据配置和管理的相关问题。本文将从游戏中的&amp;quot;复活&amp;quot;和&amp;quot;暂停/恢复&amp;quot;这两个应用场景的角度来谈谈在游戏开发中如何对游戏中的数据进行管理和配置。&lt;/p></description></item><item><title>使用 Coding.NET 和 Hexo 实现网页游戏的发布</title><link>https://qinyuanpei.github.io/posts/1150071886/</link><pubDate>Tue, 24 Mar 2015 08:54:48 +0000</pubDate><guid>https://qinyuanpei.github.io/posts/1150071886/</guid><description>&lt;p>本文将尝试借助 Coding.NET 的项目演示功能，通过对 Hexo 中支持的发布类型进行扩充，实现可以在 Hexo 中发布网页游戏，从而方便博主展示游戏作品和帮助读者了解游戏效果。&lt;/p></description></item><item><title>使用 Unity3D 创建一个幸运转盘</title><link>https://qinyuanpei.github.io/posts/3449402269/</link><pubDate>Thu, 12 Mar 2015 19:13:38 +0000</pubDate><guid>https://qinyuanpei.github.io/posts/3449402269/</guid><description>&lt;p>今天我们来做点和游戏无关的事情吧！博主最近情绪一直比较低落，因为在找工作的过程中遇到了些挫折。当一个人内心缺乏斗志的时候，通常会难以静下心来认真地做事情，所以这段时间博主并不打算再去为大家分享新的游戏案例，希望大家能够谅解啊。&lt;/p></description></item><item><title>HTML5 游戏开发技术基础整理</title><link>https://qinyuanpei.github.io/posts/2038378679/</link><pubDate>Sun, 08 Mar 2015 19:14:44 +0000</pubDate><guid>https://qinyuanpei.github.io/posts/2038378679/</guid><description>&lt;p>随着 HTML5 标准最终敲定，HTML5 将有望成为游戏开发领域的的热门平台。HTML5 游戏能够运行于包括 iPhone 系列和 iPad 系列在内的计算机、智能手机以及平板电脑上，是目前跨平台应用开发的最佳实施方案。本文系根据 《HML5 Canvas 游戏开发实战》 一书中的内容整理而成，是了解和学习 HTML5 游戏开发的基础内容，希望能够帮助到那些和博主一样致力于游戏开发的朋友们！&lt;/p></description></item><item><title>脚本语言编程：Lua 脚本编程入门</title><link>https://qinyuanpei.github.io/posts/1940333895/</link><pubDate>Tue, 03 Feb 2015 16:06:31 +0000</pubDate><guid>https://qinyuanpei.github.io/posts/1940333895/</guid><description>&lt;p>Lua 是一门简单而强大的语言，其本身强大的扩展性使得这门语言在游戏设计等领域发挥着重要的作用。博主曾在 Unity3D 中使用过这门语言，并且针对 Lua 和 Unity、C++等方面的内容进行了学习和讨论。最近因为在【游戏脚本高级编程】这本书中详细介绍了 Lua 脚本的相关内容，因此在这里记录下博主的读书心得，方便以后在需要的时候查阅。&lt;/p></description></item><item><title>当 Unity3D 游戏开发遇上 Excel</title><link>https://qinyuanpei.github.io/posts/906436376/</link><pubDate>Sun, 25 Jan 2015 19:41:57 +0000</pubDate><guid>https://qinyuanpei.github.io/posts/906436376/</guid><description>各位朋友，大家好，我是秦元培，欢迎大家关注我的博客，我的博客地址是http://blog.csdn.net/qinyuanpei。今天我们来聊聊常用办公软件 Excel 和游戏开发那不为人知的秘密。今天的内容将涉及到 Excel 在游戏开发中的应用以及如何利用程序解析 Excel 中的数据。作为常用的办公软件的 Excel 相信大家都不陌生啦。可是如果我们认为 Excel 只是办公软件的话，那么这就不只是天真而是 Out 了。事实上 Excel 和游戏开发有着密切的联系，不知道大家还记不记得那款利用 Excel 开发出来的三国杀，这可能是 Excel 第一次以游戏开发的身份出现在大家面前吧。我们知道在游戏开发领域有一种工作叫做策划，就像在软件开发领域有一种工作叫做产品经理一样。而在诸多的策划工作中，数值策划是一个可以直接影响游戏进程的工作，因为数值策划体现了一个游戏在整体数值上的平衡，设计者需要维护好这样一个平衡，确保游戏外的玩家和游戏里的敌人面对的是同一个公平的虚拟世界。
例如，在《仙剑奇侠传四》这款游戏中，韩菱纱在游戏后期的速度可以说是完全打破了游戏的平衡性，因为韩菱纱本身的速度就比较快，再加上仙风云体术的加速效果完全对玄霄产生了戏剧性压制，导致在游戏结尾的 Boss 战中经常是韩菱纱出手 N 次后才挨到玄霄出手，我们知道韩菱纱的乾坤一掷每次消耗气 15，可是因为韩菱纱的速度足够快，所以韩菱纱完全可以通过普通物理攻击快速地积满气进而施展乾坤一掷，这就是游戏的平衡性被打破了呀，更不要说这部游戏里最为经典的千方残光剑 Bug 了，这同样是游戏平衡性的问题，归根到底是紫英的这个技能在配置数据时出现了错误，这充分说明数据的正确合理与否是会对游戏产生重要影响的。
慕容紫英千方残光剑韩菱纱乾坤一掷尽管我们可以使用 Xml、Json、ini、数据库等存储形式来存储这些数据，可是毫无疑问的是，Excel 是 Window 平台上最好的数据处理软件，因此数值策划更倾向于使用 Excel 来设计游戏中的数据，面对如此重要的数值策划工作，我们自然希望在解析 Excel 文件时不会出现错误，可是我们总不能指望着策划把 Excel 数据转换成我们能处理的数据类型吧，因此就有了博主今天的这篇文章，所以在今天的文章中我们主要的内容就是如何通过程序来解析 Excel 文件。
项目需求 最近博主一个朋友向我抱怨，说手头上有好几百个 Excel 工作表要处理，大概几十万条数据吧。原因是当时公司分配任务时交待不清，等到了向公司交接数据的时候，朋友忽然发现这些 Excel 文件的表格格式和公司规定的不一样啊。这可急坏了博主的这位朋友，博主的朋友只好不断地的复制、黏贴，因为这些数据是分布在不同的数据表里，朋友整天都忙得焦头烂额，可是即使这样效率还是得不到保证啊，朋友最后找到了博主这里，问我能不能编写程序帮他解决这个问题。因为平时经常与技术圈子里的朋友聊天，所以在博主印象里 Excel 的解析在游戏开发中还是较为常见的，而且博主知道对于微软的 Office 办公软件是可以通过 VBA 编程来实现某些功能的，可是因为博主一直在用国产的 WPS，所以对于 Excel 的解析基本上是停留在一个概念性的认识上，可是朋友的忙不能不帮不是，所以博主决定借着这个机会好好研究下 Excel 文件的解析。
解决方案 因为博主在之前并没有过解析 Excel 文件的经历，所以博主就到 Github 上淘了些开源项目。和很多人爱逛天猫、淘宝的经历类似，如果你发现有一个人经常喜欢到 Github 上晃荡、喜欢关注技术类的博客或者资讯、经常再看 PDF 版的技术文档或书籍，请千万不要怀疑，这个人绝对是程序员。哈哈，好了，玩笑就此打住啊。经过博主对这些开源项目的简单分析和整理，目前，对 Excel 文件解析的解决方案主要有以下三种：</description></item></channel></rss>