<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>美术 on 元视角</title><link>https://qinyuanpei.github.io/tags/%E7%BE%8E%E6%9C%AF/</link><description>Recent content in 美术 on 元视角</description><generator>Hugo</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Sun, 01 May 2022 13:32:47 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://qinyuanpei.github.io/tags/%E7%BE%8E%E6%9C%AF/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Python 图像风格化迁移助力画家梦想</title><link>https://qinyuanpei.github.io/posts/a-introduction-to-stylized-migration-of-python/</link><pubDate>Sun, 01 May 2022 13:32:47 +0000</pubDate><guid>https://qinyuanpei.github.io/posts/a-introduction-to-stylized-migration-of-python/</guid><description>很多年前，星爷在《食神》这部电影里大彻大悟，「只要用心，人人都是食神」。从那个时候起，这句话就隐隐约约带着返璞归真、回归本心的意思。如同电影里描绘的餐饮行业一样，在资本市场的裹挟下，造神这项运动显得轻而易举，这个食神可以是史蒂·周，可以是唐牛，可以是任何人。因此，当穷困潦倒的史蒂芬·周，因为一碗叉烧饭而落泪的时候，我想，这或许是一种直面自我的顿悟。毕竟，电影里的星爷原本就不会做饭。《舌尖上的中国》带火了一句话，“高端的食材，往往只需要最简单的烹饪”，在我看来，这同样是一种“人人都是食神”的自我暗示。多年以后，互联网行业炙手可热的彼时彼刻，一句“人人都是产品经理”让无数人发现，提需求的门槛居然如此的低。其实，早在 1967 年，德国艺术家约瑟夫·博伊斯就曾语出惊人，“人人都是艺术家”，联想到“鸡娃”教育下的各种艺术特长培训班，这句话大概是真的。你内心深处是否同样保留着某种艺术家的梦呢？那么，此时此刻，博主想和大家分享的话题是图像的风格化迁移。
走近风格化迁移 提到风格化迁移这个概念的时候，大家可能会感到陌生，所以，我们不妨用相近的概念来进行类比。纵观人类的历史长河，初唐四杰、唐宋八大家的诗文各有千秋，李杜诗篇、苏辛长短句各领风骚，更不必说书法上的颜筋柳骨、苏黄米蔡。我曾经在碑林博物馆密密麻麻的石碑中，近距离看到人们如何将石碑上的文字拓下，我开始在脑海里徜徉，是否人类一切伟大的创造都是起源于模仿？这种思绪最终在艾伦·图灵的传记电影 《模仿游戏》 中找到了某种回应，就像人工智能领域里的神经网络，其实就是在模仿人类的大脑进行思考，甚至退一万步讲，当我们还是一个婴儿的时候，襁褓中的牙牙学语、蹒跚学步，这其实还是一种模仿。那么，如果要给风格化迁移下一个定义的话，其实就是让人工智能来对某种风格或者特点进行“模仿”，以图像的风格化迁移为例，它可以将梵高、莫奈或者毕加索的绘画风格“移植”到一张目标图片上，如下图所示：
Neural-Style-Transformer 示意图它可以借由梵高《星空》这副作品中的色彩，来「绘制」一副不一样的向日葵，虽然，梵高一生中创作了无数幅向日葵，在他人生的不同阶段，或表达对生命的渴望，或刻画出死亡的压抑。由此可见，风格化迁移其实可以理解为，不同流派绘画风格的一种“模仿”。当然，这一切都是由计算机通过特定的算法来实现，你可以想象一下，当你通过描摹字帖的方式来练字时，本质上就是在模仿那些书法家们的笔划，而如果将一切的行为都转化为数学公式，这其实就是一种风格化迁移啦！
卷积神经网络(CNN)在图像风格化迁移上的应用目前，图像的风格化迁移，主要的算法支撑来自下面这两篇文章：
A Neural Algorithm of Artistic Style Instance Normalization: The Missing Ingredient for Fast Stylization 其中，前者提出“用神经网络来解决图像风格化迁移”的思路，而后者则是在此基础上引入了“可感知的损失”这一概念，如果大家有兴趣的话，不妨读一读下面这篇文章，它更像是一篇综述性质的文章，可以帮助你快速了解图像风格化迁移的前世今生，个人感觉，读这类文章会让你快速地认识到自己的无知，这或许是一件好事。
Neural Style Transfer: A Review 坦白讲，博主是第一次接触神经网络。所以，要学习陶渊明，「好读书，不求甚解」。如果大家确实对这块内容感兴趣的话，还是建议亲自去读一下这些文章，我就不在这里班门弄斧啦！(逃
体验风格化迁移 好了，当我们对图像风格化迁移有了一定的了解以后，下面我们来快速体验下图像风格化迁移。OpenCV 在 3.3 版本后，正式引入了 DNN ，这使得我们可以在 OpenCV 中使用 Caffe、TensorFlow、Torch/PyTorch 等主流框架中训练好的模型。这里，我们主要参考了 OpenCV 官方的 示例代码:
def style_transfer(pathIn=&amp;#39;&amp;#39;, pathOut=&amp;#39;&amp;#39;, model=&amp;#39;&amp;#39;, width=None, jpg_quality=80): &amp;#39;&amp;#39;&amp;#39; pathIn: 原始图片的路径 pathOut: 风格化图片的路径 model: 预训练模型的路径 width: 设置风格化图片的宽度，默认为None, 即原始图片尺寸 jpg_quality: 0-100，设置输出图片的质量，默认80，越大图片质量越好 &amp;#39;&amp;#39;&amp;#39; ## 读入原始图片，同时调整图片至所需尺寸 img = cv2.</description></item></channel></rss>