<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>推荐 on 元视角</title><link>http://example.org/tags/%E6%8E%A8%E8%8D%90/</link><description>Recent content in 推荐 on 元视角</description><generator>Hugo</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Mon, 08 Jun 2020 12:30:54 +0000</lastBuildDate><atom:link href="http://example.org/tags/%E6%8E%A8%E8%8D%90/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>原生 JavaScript 实现 Hexo 博客推荐功能</title><link>http://example.org/posts/478946932/</link><pubDate>Mon, 08 Jun 2020 12:30:54 +0000</pubDate><guid>http://example.org/posts/478946932/</guid><description>有时候，我不禁在想，我们到底处在一个什么样的时代呢？而之所以会有这样的疑问，则是因为我们的习惯在不断地被这个时代向前推进，就像我用了两年多的魅蓝 Note6 屏幕出现了问题，扫视了一圈新手机，居然再找不出一款带实体键的手机，刘海屏、水滴屏、破孔屏、异形屏、曲面屏等等简直令人眼花缭乱，唯独没有一款让我感到熟悉的非全面屏手机。做软件的时候，会不明白那些似是而非的定制需求的差异，可为什么偏偏到了硬件的时候，大家就能被迫适应这些越来越同质化的东西呢？也许有和我一样怀念非全面屏的人，可对于这个时代而言，一切都好像无足轻重，喜欢魅族对产品的设计，喜欢小而美的不妥协，可当大家都越来越相似的时候，也许，是因为我们终于都长大了吧，而怀念则是一种可有可无、甚至有一点多余的东西。在被告知一切向前看的路上，我们能拥有、用留住的东西本就不多，可偏偏我们就在给世间一切东西，努力刻上时间的温度，经历着花繁叶茂，经历着落叶归根。
写博客，曾经是件很有意思的事情，透过网页去读每条留言背后的人，常常令你产生神交已久的感觉，即便网络如此发达的今天，让一个人失散，无非是动动手指拉黑、删除。陈星汉先生有一款游戏作品叫做《风之旅人》，游戏里的玩家依靠某种微弱的信号相互联系，而一旦失散彼此，将永远迷失在浩瀚无际的沙海里，你说，这是不是有人生本身的意味在里面呢？再后来 140 个字符的微博开始流行，而这些沉迷在博客时代里的人们，或固执地继续在博客这一方天地里挥洒，或搭乘移动互联网的 “高铁” 通往新的彼岸。有人这样比喻朋友圈和微博，说朋友圈装饰别人梦境的月亮，而微博则是装饰自己梦境的镜子。其实呢，在隐私问题基本荡然无存的今天，我们都只是在装饰资本的 “窗户” 吧！
曾经运营过一段时间的微信公众号，最后发觉还是博客的载体更适合自己，虽然这些年没少为博客投入 “钱财”，在博客时代一去不复返的时间禁锢里，通过博客来盈利的想法堪堪聊以自慰，更不必说后来流行起来的 “在线教育” 和 Vlog。有人说，靠工资是没有办法挣到钱的，挣钱要靠这些 “睡后收入”，可当一件事物风头正盛的时候，彼时的你不足以追逐这一切的时候，这种感觉该如何言明呢？大概就像你在最落魄的时候，遇到一生中最想要保护的那个人一样，这听起来多少有点讽刺，人在不成熟的时候，总是后知后觉，可有一天真成熟了，再难有那时的运气或是豪气。所以呢，继续写下去吧，也许有一天，当你看着从前写的幼稚的文字，或哭或笑皆可入题，这不就是 “嬉笑怒骂，皆成文章” 了吗？
果然，一不小心又扯远了。虽然说博客平时没什么流量，可像搜索引擎优化(SEO)、前端构建(CI/CD)、PWA 等等这些东西倒是有所钻研，提高博客访问量的方式除了增加搜索引擎里的权重和曝光率以外，其实，还有一种方式就是减少跳出时间。换句话说，访客在你博客里停留的时间越长，这意味着你有更多的内容可以被对方访问到，所以，增加内链是一个不错的思路。最直接的方式，就是在每篇博客结束以后推荐相关的博客供访客继续阅读。之前曾经尝试过像 hexo-recommended-posts 这样的插件，坦白说效果不是特别好，因为有时候加载这些站外的内容，导致博客页面打开的时候异常卡顿，所以，我们今天将采用原生的 JavaScript 来为 Hexo 实现博客推理功能，希望对大家有所启发。
首先，我们来说说原理，推荐系统一般是需要一部分量化的指标来表征不同内容的相关性的。譬如通过 TF-IDF 来计算文本的相似度，通过公共词袋中的词频构造向量再配合余弦公式来计算，通过 TextRank 这类借鉴 PageRank 思想的方法来计算等等。这里呢，我们不采用这些方法来实现，主要是考虑到 200 篇左右的博客，两两计算相似度特别耗费时间，对于 Hexo 这种静态博客而言，我们还是应该节省生成静态页面的时间，虽然这部分时间都是 Travis CI 去跑的(逃……。我们采用的方案是基于标签和日期的推荐方式，即根据当前文章的标签筛选相同标签的文章，根据当前文章的日期筛选相同日期的文章。有了这两种策略，配合 Hexo 中提供的全局变量，我们可以很容易地编写出下面的代码：
&amp;lt;% function shuffle(a) { for (let i = a.length; i; i--) { let j = Math.floor(Math.random() * i); [a[i - 1], a[j]] = [a[j], a[i - 1]]; } return a; } function recommended_posts(page, site, limit = 5) { page.</description></item></channel></rss>