<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Selenium on 元视角</title><link>https://qinyuanpei.github.io/tags/selenium/</link><description>Recent content in Selenium on 元视角</description><generator>Hugo</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Tue, 19 Jan 2021 22:35:47 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://qinyuanpei.github.io/tags/selenium/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>基于 Python 和 Selenium 实现 CSDN 一键三连自动化</title><link>https://qinyuanpei.github.io/posts/3148958651/</link><pubDate>Tue, 19 Jan 2021 22:35:47 +0000</pubDate><guid>https://qinyuanpei.github.io/posts/3148958651/</guid><description>最近一段时间，博主感觉到了某种危机感，或者说是每一个不再年轻的人都会面对的问题，即，怎么面对来自更年轻的“后浪”们的压力，自打国内 IT 行业有了 35 岁这个不成文的“门槛”以后，年轻的“后浪”们仿佛有了更多将“前浪”们拍死在岸上的勇气，我辈忍不住要叹一声后生可畏啊！我认识的 Catcher Wong 正是这样一位大佬，此君虽然比我小三岁，可在技术的广/深度以及经验的丰富程度上，足以令我这个”老人”汗颜，单单 EasyCaching 这一项，就令人望尘莫及啦！我看着他的时候，一如当年 Wesley 大哥看着我的时候，可能这就是某种轮回，姑且执浊酒一杯，致我们终将老去的青春。
不正经的 Kimol 君 关注Kimol 君，最早源于他在我博客里留言，作为礼尚往来，我回访了他的博客，然后发现此人人如其名，非常的”不正经”，他的博客访问量出奇地高，在 CSDN 里写博客多年，深知现在不比从前有运营梦鸽和大白两位小姐姐帮忙推荐到首页，普通的内容很少有机会拥有这样的曝光机会，而像 郭霖 这种从 10 年前后开始写移动开发系列博客的“大神”或者是以图形学为主要写作方向的 诗人“浅墨” ，在通篇都是干货的情况下，长期保持着不错的人气。
这萌萌哒求赞的表情我是做不来的起初，我以为此君的流量来自于标题党，譬如《学会这招，小姐姐看你的眼神将不一样》 和 《震惊！小伙竟然用 Python 找出了马大师视频中的名场面》这几篇，非常像 UC 编辑部和微信公众号的风格。我是一个擅长学习的人，主动去借鉴了他博客中的优点，比如尝试使用轻松、幽默的文风，在文章开头放入目录，适当“蹭”热点等等，我甚至专门致敬了一篇博客： 《厉害了！打工人用 Python 分析西安市职位信息》。而整个 1 月份，我就只有一篇博客流量高一点，就这还不是特别正经的”技术”博客，而此君的流量则是一个又一个的 1w+ ，可我实在想不通，一个不到 100 行的 Python 脚本，真就值得花那么多的流量，真就值得上百条的评论吗？这里放张图大家感受一下：
不知道该说什么好仔细研究了他博客里评论的风格，发现有大量类似“夸夸群”风格的评论，就是那种读起来确实像对方读过了你的文章，可实际一想就觉得这是那种“放之四海而皆准”的话。我最近知道了一位大佬的博客，我惊奇地发现，此君居然在上面留过言，我顺着大佬的博客继续找，发现一个非常有意思的事情，此君曾经给我留言过的内容，居然出现在了别人的博客底下，而从这篇博客的评论里继续找，你会发现好像有一个团队专门在做这种事情，互相点赞、互相评论，甚至这些留言都是来自一篇博客都没有的”新人”，至此，基本可以断定，此君“不讲武德”，用作弊的方式在刷流量！当然，他自己都承认了：
作弊实锤年轻人不讲”武德” OK，既然现在的年轻人都把心思用到这种事情上，作为一个老年人，必须要让他知道什么叫“耗子尾汁”，我们技术做一点正经事儿不行吗？其实，博客园的博客质量相比 CSDN 是要高出许多的，而正因为如此，CSDN 在全力转在线教育/课程以后，博客这个板块就再无往日的“生气”，如果每个人都像他一样，天天跑别人底下刷评论，发一点不痛不痒的话，甚至是推广某个小圈子里的 QQ 群，那真正优质的内容又如何能被大家看到呢？博主曾经加过这样的 QQ 群，你以为是交流技术的群吗？其实是为了推广某个 Python 课程，博主本想交流一下“半泽直树”，然后就被群管理员给删除了！此君大概是抓取 Python 板块排名靠前的博客，通过程序来刷存在感。
对此，我想说，这玩意儿用 Selenium + Python 简直和闹着玩一样，毕竟在了解网页结构以后，直接上 jQuery 操作 DOM 即可，甚至连抓包都不需要，不信你看：
import requests from bs4 import BeautifulSoup import fake_useragent import os, json, time, random from selenium import webdriver from selenium.</description></item><item><title>实现网页长截图的常见思路总结</title><link>https://qinyuanpei.github.io/posts/3406626380/</link><pubDate>Sat, 09 Jan 2021 20:37:47 +0000</pubDate><guid>https://qinyuanpei.github.io/posts/3406626380/</guid><description>作为一个经常写博客的人，我有时会在微博上分享博客内容，可不知道从什么时候开始，国内互联网越来越丧失信仰，所有的厂商都在试图打造一个**“只进不出”的信息孤岛，进而达到增强“用户黏度”的目的。以微博为例，微博中的外链永远都会被转化为短地址，并且无法通过微博内置的浏览器进行跳转。即使你通过手动复制链接的方式打开链接，你依然需要至少两个步骤方能见到“庐山真面目”。借鉴/抄袭这一陋习的还有简书，花时间做了一个第三方链接跳转提示页面，唯独不愿意在上面加一个 a 标签，你还是要手动复制黏贴。坦白说，我觉得国内互联网正在丧失着信仰，看起来电商、物流、外卖、打车、支付……此起彼伏逐渐渗透到我们生活的方方面面，成为名副其实的“互联网+”，可在信息泛滥的今天，我们越来越难找到真正有价值的信息……既然外链注定要被屏蔽掉，那我就勉为其难地顺应潮流发“长截图”咯，所以，接下来我会为大家分享实现网页“长截图”**的常见思路，希望对有类似烦恼或者需求的小伙伴们有所帮助。
通过浏览器实现 要实现网页长截图，显然是和网页打交道，而和网页打交道最多的是谁呢？自然是我们每天都要用的浏览器啦！值得庆幸的是，不管是 Chrome 还是 Firefox ，我们都可以通过它们来是实现这个想法。
Chrome 对于 Chrome 来说，我们只需要“F12”打开开发者工具，并在其中找到“控制台”选项卡，在平时输入 JavaScript 脚本的地方(即 Console 选项卡)输入Ctrl + Shift + P命令，然后你会得到一个类似 VSCode 命令行体验的输入窗口，接下来，输入：Capture full size screenshot并回车。此时，我们就可以得到完整的页面截图。而如果你希望截取网页中的一部分，则可以在选中指定 DOM 元素后采用相同的方式输入命令：Capture node screenshot。此外，更常用的截取浏览器可见范围内的内容，可以使用：Capture screenshot。可能相对于一般可以进行拖拽截图的工具而言，这个方案显得有点笨拙且简陋，可它真的可以完美地实现我们的想法，而且不需要安装任何扩展或者插件。
使用 Chrome 的截图功能Firefox 对于 Firefox 而言，它本身自带截图功能，并且支持拖拽截图，对于我们这些需要长截图的人而言，唯一需要做的就是点击几下数据，确实要比敲命令行要简单一点、友好一点，我个人更喜欢用 Firefox 一点，因为 Chrome 正在从屠龙少年变成恶龙，为了让这个世界上不是只有 Chrome 一种浏览器内核，我决定支持一下 Firefox ，2020 年因为疫情的原因， Mozila 裁员 25%约 250 人，这家几乎靠着理想主义在维护 Gecko 内核的公司，之后可能再无法和 Google 的 Chrome 抗衡，而这个世界只有一种浏览器的时代我们都曾经经历过，它的名字叫做 IE6 ，不禁令人感慨，简直是开放 Web 的罗曼蒂克消亡史。
使用 Firefox 的截图功能通过 Selenium 实现 在我的认知中，有浏览器的地方就有爬虫，而有爬虫的地方就有 Selenium 。原本好端端的 UI 自动化测试框架，怎么就助纣为虐做起爬虫来了呢？其实，主要原因是它提供了一个可以和浏览器交互的环境，从某种意义上来讲，Selenium 、PhantomJS 以及 Playwright 都可以认为是类似的技术，这里我们以 Selenium 为例，而通过 Selenium 实现网页长截图则主要有两种方式：其一，是构造一个足够“大”的浏览器，然后调用save_screenshot()方法进行截图；其二，是通过“拖拽”滚动条来滚动截图，然后再通过PIL进行拼接，下面来看具体的代码实现：</description></item></channel></rss>