<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>求职 on 元视角</title><link>http://example.org/tags/%E6%B1%82%E8%81%8C/</link><description>Recent content in 求职 on 元视角</description><generator>Hugo</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Tue, 09 Feb 2021 20:37:47 +0000</lastBuildDate><atom:link href="http://example.org/tags/%E6%B1%82%E8%81%8C/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>记一次失败的 ThoughtWorks 面试经历</title><link>http://example.org/posts/2837181325/</link><pubDate>Tue, 09 Feb 2021 20:37:47 +0000</pubDate><guid>http://example.org/posts/2837181325/</guid><description>年前朋友问我，要不要试试 ThoughtWorks 澳洲线的岗位。对于这家号称“世界上面试最难”的公司，多少还是有一点畏惧，直到朋友安慰我说，它们这次有中级的岗位，还是可以试一试的，梦想还是要有的，万一实现了呢？自此，我凑齐了西安. NET圈子里的四大“天花板”公司的面试：葡萄城、活跃网络、奥博杰天、ThoughtWorks ，而对于我来说，亦有幸见识到世界上最难的面试，虽然后来事实证明，这个世界上没有太多的逆袭，可我还是想分享一下我的这次面试经历，因为它让我知道，在过去的两年里，我在哪些方面取得进步，在哪些方面存在不足。当我写下这篇博客的时候，我即将在今年夏天迎来我的29岁，果然我还是希望自己能再努力一点，因为不想让平行世界里的某个人失望。
面试流程 关于ThoughtWorks 的社招流程，大体上由HomeWork、Pair Programming 和 Face-to-face Interviews 3个部分组成，其中，HomeWork，即家庭作业，原则上给3天时间来完成，不过据说可以向 HR 申请更多的时间来完成。Pair Programming 和 Face-to-face Interviews 通常是安排到同一天来进行的，前者时间为1.5小时，即传说中的结对编程，面试时会有一左一右两名面试官看着你现场写代码。后者时间为1小时，即传说中的技术文化面试，考察技术的深度、广度以及对 Thought Works 敏捷文化的认同感。
HomeWork 2月18日，下班以后接到HR小姐姐的电话，在明确了我投简历的意向以后，我收到了HR小姐姐的邮件，基本上就是一个家庭作业，三选一提交，需要在三天内完成。我选择了Conference Track Management 这道题目，因为白天要上班，所以，我为此而连续肝了三个晚上。
坦白说，不同的阶段对这道题目的理解是不同的，在做家庭作业的阶段，你以为这道题考察的是职责分离和设计模式；而等到结对编程的阶段，你终于意识到，这其实是个背包问题。当然，这并不是说我会错了意，考虑到面试官有上帝视角，他们更容易看清楚问题的全貌。或许，面试官想最想看到的，恰恰就是你从冰山一角到目窥全牛这一瞬间的反应。
当我接到HR小姐姐的通知，这份作业Review通过时，我内心是非常激动的，因为这意味着我获得了去ThoughtWorks面试的“入场券”。可当我事后再以上帝视角去看待这个题目，我内心又变得非常难过，因为无论怎么看这份作业，都会觉得它设计得并不好，尤其是当它引入弹性时间这个因素以后，我一直深陷于如何从Part 1 到 Part 2，是不是按 Part 2 重新设计会更好一点？此时此刻，终于能理解面试官反馈的，关于扩展性方面的问题。
作业反馈01作业反馈02作业反馈03关于这部分，我个人建议多多关注：
编程风格：编码规范、项目结构、代码坏味道等。 语言特性：澳洲线岗位需要熟悉 .NET Core，所以，我使用 .NET Core 完成整个项目的编写。 设计模式：选择合适的设计模式，遵循 SOLID 原则。 TDD：一定要有单元测试代码，这一点TW最为看中。如果写的好，一定是加分项。建议遵循AAA原则来编写用例。 程序满足要求：程序一定满足题目要求，可执行，运行结果满足题意，这是最基本的要求。 Pair Programming 提交作业后，等了一周多的时间，1月29日，HR 小姐姐终于联系我了，正如我上文所述，当时听到这个消息非常激动，因为终于有机会去 ThoughtWorks 这家世界上面试最难的公司去看看，ThoughtWorks 西安办公室位于环普产业园，这个地方相信大家都非常熟悉啦！当时算上周末，我给了自己 5 天时间去准备面试，因为我觉得面对 ThoughtWorks 的面试还是要重视一点，虽然后来好多问题都没有被问到。
结对编程是基本上就是，两个面试官一左一右地坐在你旁边，采用聊天和探讨的方式一起写代码，刚开始本来是用电视投屏“直播”的方式，后来因为 HDMI 接口接触不良的缘故，两位面试官干脆就直接看我电脑屏幕啦！在这个环节，个人感觉解释编码思路花时间太多，重构完有一个用例没有通过。最重要的是，家庭作业阶段的设计不利于现场新需求的开展，所以，这些因素综合起来，导致我结对变成这个部分表现得不好，希望大家引以为戒啊。
整个结对编程时长为一个半小时(1.5h)，在这段时间，你需要讲解编码思路、完成代码重构和完成现场作业，时间上还是非常紧凑的，回想起那天下午的两个半小时，有种像参加高考的感觉：你以为时间会很长，结果发现时间完全不够用。看起来轻松的氛围下，其实在不经意间考察你的沟通能力、工程能力和学习能力，ThoughtWorks 的面试，往往就是这样的朴实无华且“有趣”……
对于这部分，我个人建议多多关注：</description></item><item><title>厉害了！打工人用 Python 分析西安市职位信息</title><link>http://example.org/posts/2147036181/</link><pubDate>Sat, 05 Dec 2020 12:49:47 +0000</pubDate><guid>http://example.org/posts/2147036181/</guid><description>在上一篇博客中，我和大家分享了整个 11 月份找工作的心路历程，而在找工作的过程中，博主发现西安大小周、单休这种变相“996”的公司越来越多，感慨整个行业越来越“内卷”的同时，不免会对未来的人生有一点迷茫，因为深圳已经开始试运行“996”了，如果有一天“996”被合法化并成为一种常态，那么，我们又该如何去面对“人会一天天衰老，总有一天肝不动”的客观规律呢？我注意到 Boss 直聘移动端会展示某个公司的作息时间，所以，我有了抓取西安市职位和公司信息并对其进行数据分析的想法，我想知道，这到底是我一个人的感受呢？还是整个世界的确是这样子的呢？带着这样的想法，博主有了今天这篇博客。所以，在今天这篇博客里，博主会从Boss 直聘、智联招聘以及前程无忧上抓取职位和公司信息，并使用 MongoDB 对数据进行持久化，最终通过pyecharts对结果进行可视化展示。虽然不大确定 2021 年会不会变得更好，可生活最迷人的地方就在于它的不确定性，正如数据分析唯一可以做的，就是帮助我们从变化的事物中挖掘出不变的规律一样。
爬虫编写 其实，这种类似的数据分析，博主此前做过挺多的啦，譬如 基于 Python 实现的微信好友数据分析 以及 基于新浪微博的男女性择偶观数据分析(下) 这两篇博客。总体上来说，大部分学习 Python 的朋友都是从编写爬虫开始的，而在博主看来，数据分析是最终的目的，编写爬虫则是达到这一目的的手段。而从始至终，“爬”与“反爬”的较量从未停止过，Requests、BeautifulSoup、Selenium、Phantom 等等的技术层出不穷。考虑到现在编写爬虫存在风险，所以，我不会在博客里透露过多的“爬虫”细节，换言之，我不想成为一个教别人写爬虫的人，因为这篇博客的标签是数据分析，关于爬虫的部分，我点到为止，不再过多地去探讨它的实现，希望大家理解。而之所以要从这三个招聘网站上抓取，主要还是为了增加样本的多样性，因为 Boss 直聘上西安市的职位居然只有 3 页，这实在是太让人费解了！
Boss 直聘 通过抓包，我们可以分析出 Boss 直聘的地址：https://www.zhipin.com/job_detail/?query={query}&amp;amp;city={cityCode}&amp;amp;industry=&amp;amp;position=&amp;amp;page={page}。其中，query为待查询关键词，cityCode为待查询城市代码，page为待查询的页数。可以注意到，industry和position两个参数没有维护，它们分别表示待查询的行业和待查询的职称。因为我们面向的是更一般的“打工人”，所以，这些都可以进行简化。对于cityCode这个参数，我们可以通过下面的接口获得：https://www.zhipin.com/wapi/zpCommon/data/city.json。这里，简单定义一个方法extractCity()来提取城市代码：
def extractCity(self, cityName=None): if (os.path.exists(&amp;#39;bossCity.json&amp;#39;) and cityName != None): with open(&amp;#39;bossCity.json&amp;#39;, &amp;#39;rt&amp;#39;, encoding=&amp;#39;utf-8&amp;#39;) as fp: cityList = json.load(fp) for city in cityList: if (city[&amp;#39;name&amp;#39;] == cityName): return city[&amp;#39;code&amp;#39;] else: response = requests.get(self.cityUrl) response.raise_for_status() json_data = response.json(); if (json_data[&amp;#39;code&amp;#39;] == 0 and json_data[&amp;#39;zpData&amp;#39;] !</description></item><item><title>一个西漂打工人的求职心路</title><link>http://example.org/posts/1809438689/</link><pubDate>Wed, 18 Nov 2020 12:49:47 +0000</pubDate><guid>http://example.org/posts/1809438689/</guid><description>其实，这段故事说出来，多少有一点难为情，因为我实在没有想到，这一切会变得这样艰难。
10 月份从上一家公司离职的时候，当时，我手上有两个 Offer，一家是做旅游类产品的创业公司，一家则是声名狼藉的中软国际。因为刚来西安时，面对人生地不熟的新环境，曾经在这里有过一段时间的工作经历，所以，我从本能上排斥再回到那种地方。而创业公司本身的不稳定性，一度让我感到纠结，而最终的结果是，我放弃了这两份 Offer。此时，对于一个工作刚满 5 年的人来说，一个月 13K 或 14K 的薪水，我感到相当的知足，可惜人生常常没有最优解，选择与妥协才是常态。
此后，我面试了奥博杰天(Objectiva)，在一轮面试后被评定为中级以后，我便再没有接到参加复试的通知，后来，HR 告诉我他们只招高级以上的开发人员。关于这家公司，一件非常有趣的事情是，我的一位朋友在获得这家公司的工作后，因为适应不了终日远程办公的痛苦，最终还是选择从这里离开。大概这是为了印证围城里的那句话，“城外的人想进去，城里的人想出来”。虽然“面试造火箭，入职拧螺丝”有时是求职者的常态，可偏偏你连去拧螺丝的机会都没有。
后来找到一家做背调业务的公司，甚至都准备好要在这里开始新的旅程，可当我看到毫无架构可言的项目时，终于还是倒吸了一口冷气。虽然此前和面试官交流了很多相对前沿的内容，可真正入职以后，还是被安排去做维护遗留项目的工作，更让我感到沮丧的是，到第三天的时候，一位老员工突然告诉我，他要转岗去做前端，需要交接一部分工作给我。对于这一件事情，我之前的朋友都安慰我，这些问题你都知道该怎么去解决，因为企业招聘你过来就是希望你去解决这些问题。可从一个普通与昂工的角度来看，一个组织实在很难从底层去做出什么改变，何况这家公司采取了和上家公司一样的策略，寄希望于空降一个某个大公司的架构师。
现在回想起来，在试用期期间离开，或许有一点冲动使然，可听到后来接替我职位的新人，同样在呆了一周后离开了。所以，此时，你问我对这份工作感到后悔嘛？坦白说，我并不知道该怎么去说，而更戏剧性的反转，则是后来一家公司联系到我，问我有没有意向去做这些背调公司的外包，你要知道，在西安几乎没有互联网公司，所以，当绕了一大圈后，再回到原点的时候，我不禁哑然失笑。再后来，经过内推拿到了西安中兴的面试资格，我感觉不管是笔试还是面试，我的完成度都还可以，尤其是在第一轮面试中，从面试官那里收获了很多的东西。而在复试的过程中，领导们对我非科班出身的挑剔，多少让我想起令人心动的 Offer 中，因为非法本 + 年龄大被嫌弃的丁辉，和这些人相比，我们这些普通人根本称不上努力，可至少尊重那些一直在默默努力着的人啊。
这样辗转了一周，终于还是没能等到中兴的电话，我想应该是彻底凉了吧，果然人生没有那么多逆袭的可能，年少时虚度的光阴，终究会在未来某一天让你感到后悔。就这样，一直等一直面，陆陆续续地接到像软通动力这种外包性质的 Offer，在面试中更是见识了大大小小的各种公司，我发现整个行业都在疯狂的内卷，996 在道德上的批判声还没有褪去，人们又开始钻劳动法的空子，搞大小周、周一/三/四强制加班，这样做的不单单有华为、中兴这样的大厂，同样还有这些小公司。
今年因为疫情的原因，医疗行业应该赚得盆满钵满，可好多公司还是在疯狂地抢占市场，类似的还有物流行业，可在效益还不错的情况下，我只看到了越来越变本加厉的压榨，我看日剧《下町火箭》的时候就在想，虽然佃制作所这样一家小公司一样会加班，可人家的是火箭级别的阀门和加速器啊，人家愿意花时间去钻研工艺技术，而我们只能通过比别人早交付来赢得客户的青睐，那这是否说明，我们和竞争对手间的服务差异化其实并不大呢？
现在，只要是个互联网公司，都能蹭一蹭双十一的热度，可在这场疫情背后，实体经济有多么的不景气，今天人们找工作就有多绝望，毕竟连房地产行业都表现出颓势，互联网行业不可能一直这样”热“下去，终有一天，一切都会回复到冷静。那么，对于没有“互联网”的西安 IT 圈子，程序员未来的退路又在哪里呢？我身边有很多 30 多岁的中年男人，那种说不出来的沉重感，时常让我对未来感到迷茫，他们都曾劝我回到三线小城市、考个公务员了却残生。也许我那个时候不大懂，而此时此刻终于感受到这种无奈，业内 35 岁的内卷化越来越严重，甚至我没想到，有一天大小周和周一/三/四强制加班会变成一种常态化。
这次面试中兴的经历，让我意识到，虽然进入 IT 行业的门槛非常低，可同样不幸的是，大厂/国企对相关岗位的门槛在不断加高，研究生起步基本就是标配啦，我甚至怀疑，我没有通过中兴的面试，是否和我非科班的出身以及没有考过的四级有关，这的确是一个现实问题，不管你想走技术路线，还是想走管理路线，一段大厂的经历能为你增加不少闪光点，可如果你拼进全力依然被这些门槛挡住，你是否会对未来感到迷茫呢？因为西安的 IT 圈子就这么大，你下一次换工作依然会面对这些公司，而人生又有多少个换工作的机会呢？
所以，我一直在想要不要继续留在西安，在这边固然比老家多“一点”可能性，可就真的只是一点点而已，现在再次充满变数的时候，这一点点的优势就变得不再明显。四年前，为了离当时女朋友近一点而来西安，如今四年过去了，渐渐地很多问题再次浮现出来，也许，那个时候的她就想到了未来的各种可能吧！有天晚上，我找一位很久之前认识的朋友，向他询问关于 35 岁这道坎的想法。当多年未曾听到的声音再次传入耳朵，突然感到一阵亲切，他非常平静地对我说，“我今年已经 36 岁了，这道坎对我来说已经是过去了”。的确，我们总是对未来充满各种各样的担忧，可想到两年前，我一样是怀着忐忑的心情去了上家公司。
我和朋友在讨论这些问题的时候，都觉得未来去做个 IT 讲师是个好归宿，虽然再反过头去割新一茬年轻人的韭菜，有一点屠龙少年终成恶龙的意味，可我觉得，人生还是早一点考虑备选答案比较好。我们之所以敢去背负 30 年的房贷，是因为我们愿意去相信“未来越来越好”，可事实上是你的身体每一天都在衰老，虽然现在退休年龄延迟到 60 岁了，可想到还在幸苦忙碌着的父母，还是会觉得羞愧难当，古人说 30 而立，可我还没有立起来，父母已经在老去了。说了这么多，工作我还是会去努力地找，但应该不会不给自己留一点时间，因为除了找对象以外，我给自己订了几个学习计划，比如：软考的中/高级证书、英语练习(考个英语证书)、强化公开场合的演讲能力、Google PDE 考试。
一个 30+的朋友和我说，他想自己干点啥，因为他觉得他再找工作就没人要了，也许生活就是永远这么充满变化吧，就像不变的只有变化本身一样，提前焦虑未来没有什么用，现在的规划将来不一样会按部就班，我只能说，多去想想自己有什么，如果你只是比别人能加班，这实在算不上什么过人的长处，因为随时有年轻人可以替换你下来。人活着啊，不能光长年龄和皱纹，想想两度背水一战的丁辉，我们这点努力能叫做拼尽全力吗？这就是我，一个“西漂”四年的外地打工人的一点想法，如果你有更好的解决“内卷”的思路，我会非常感谢你告诉我这些。</description></item></channel></rss>