<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>单位 on 元视角</title><link>http://example.org/tags/%E5%8D%95%E4%BD%8D/</link><description>Recent content in 单位 on 元视角</description><generator>Hugo</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Fri, 15 Nov 2019 09:43:54 +0000</lastBuildDate><atom:link href="http://example.org/tags/%E5%8D%95%E4%BD%8D/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>关于单位转换相关问题的常见思路</title><link>http://example.org/posts/2318173297/</link><pubDate>Fri, 15 Nov 2019 09:43:54 +0000</pubDate><guid>http://example.org/posts/2318173297/</guid><description>请原谅我使用了这样一个“直白”的标题，因为我实在想不到更好的描述方法。或许，是因为临近年底的“996”式冲刺，让许久没有读完一本书的我，第一次感受到输出时的闭塞。是时候为自己的知识体系补充新鲜血液啦，而不是输给那些“无聊”的流程和关系。说这句话的缘由，是想到《Unnatural》中的法医三澄美琴，一个视非正常死亡为敌人的女法医。而对程序员来说，真正的敌人则是难以解决 Bug 和问题。可更多的时间，我们其实是在为流程和关系方面的事情消耗精力。
我越来越发现，人类所面对的绝大多数问题，都并非是寻求一个最优解，而是在于平衡和牵制。人类总是不可避免地堕入熵增的圈套，伴随着流程产生的除了规范还有复杂度。每当人们试图为这种复杂度找一种友好的说辞的时候，我终于意识到，有的人不愿意去寻找问题的本质，它们需要的就只是一种友好的说辞，仿佛只要有了这种说辞，问题就能自动解决一样。我想，我大概知道这段时间感到焦灼的原因了，因为这样的事情在工作中基本是常态。人类每天面对的事情，无外乎两种：&amp;ldquo;明知不可为而为之&amp;quot;和&amp;quot;什么都想兼顾的美好理想&amp;rdquo;。
我今天想说的是，一个业务中遇到的单位转换的问题，我们平时在存储货物的重量时，默认都是以千克作为单位来存储的，直到我们对接了一家以大宗商品交易作为主要业务的客户，对方要求我们在界面上统一用吨来展示数据，因为这样更符合客户方的使用习惯。按理说，这是一个非常简单的需求，是不需要用一篇博客来说这件事情的，可我觉得这是个有意思的话题，还是想和大家一起来聊聊相关方案的思路。带着问题，我首先拜访了Cather Wong大佬，大佬微微一笑，表示在视图层上加个字段就可以了嘛。的确，这是最简单的做法，大概是下面这个样子：
class OrderInfoQueryDTO { /// &amp;lt;summary&amp;gt; /// 以千克为单位的净重 /// &amp;lt;/summary&amp;gt; public decimal? NET_WEIGHT { get; set; } /// &amp;lt;summary&amp;gt; /// 以吨为单位的净重 /// &amp;lt;/summary&amp;gt; public decimal? NET_WEIGHT_WITH_TON { get { return NET_WEIGHT / 1000; } } } 我不甘心地追问，客户要在原来的字段上显示这个数值啊，这样能行吗？大佬稍作沉思，随即问道：“你们公司的项目就算做不到 DDD，AutoMapper 这种实体间映射转换的东西总有吧！”。我连忙接话道：“这个自然是有的”。其实我心里想的是，总算有点符合我的心理预期啦，这样的方案还像个大佬的样子。按照大佬的提示，使用 AutoMapper 来做单位的转换，应该是下面这样：
var config = new MapperConfiguration(cfg =&amp;gt; { cfg.CreateMap&amp;lt;order_info, OrderInfoQueryDTO&amp;gt;() .ForMember(d =&amp;gt; d.NET_WEIGHT, opt =&amp;gt; opt.MapFrom(x =&amp;gt; x.NET_WEIGHT/1000)); }); 这样看起来是比加字段要好一点，可实际项目中，我们往往会把单位作为一种配置持久化到数据库中，以我们公司为例，我们实际上是支持千克和吨两种单位混合使用的，不过在表头汇总的时候，为了统一到一起，所以使用了千克作为单位。这样就引申出一个新问题，假如我在数据库里存了多行明细的重量，当需要在表头展示汇总以后的总重量，那么，这个总重量到底是汇总好存在数据库里，还是展示的时候交由调用方 Sum()呢？
我个人倾向于第二种，因为它能有效避免表头和明细行数据不一致的问题，当然缺点是给了调用方一定的计算压力。我们项目中采用的第一种方案，我印象非常深刻，在计算件数、重量和体积的时候，必须要等所有明细行都计算完以后，再通过调用 Sum()方法给表头赋值，实际上这个表头字段，完全可以通过只读属性的方式取值啊，更何况我们还使用了外键，表头实体本身就引用了明细表实体，因为有外键的存在，序列化表头实体的时候会出现循环引用，对此，我想说，干得漂亮！
通过 AutoMapper 中的 ForMember 扩展方法，可以实现我们这里这个功能。可考虑到要在 AutoMapper 里引入权限啊、角色啊这些东西，AutoMapper 作为实体映射的纯粹性就被彻底破坏了。为此，我们考虑使用 AutoMapper 中提供的Value Converters和Type Converters。关于这两者的区别，大家可以参考官方文档中的描述。此时，我们可以通过下面的方式使用这些“转换器”：</description></item></channel></rss>