<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>米花之味 on 元视角</title><link>https://qinyuanpei.github.io/tags/%E7%B1%B3%E8%8A%B1%E4%B9%8B%E5%91%B3/</link><description>Recent content in 米花之味 on 元视角</description><generator>Hugo</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Mon, 02 Jul 2018 09:50:17 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://qinyuanpei.github.io/tags/%E7%B1%B3%E8%8A%B1%E4%B9%8B%E5%91%B3/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>米花之味：永远相信美好的事情</title><link>https://qinyuanpei.github.io/posts/2941880815/</link><pubDate>Mon, 02 Jul 2018 09:50:17 +0000</pubDate><guid>https://qinyuanpei.github.io/posts/2941880815/</guid><description>一如往常地坐公交回家，下过一场雨以后，天空被洗刷得干干净净，洗去了夏天的骄阳似火，洗去了归途的月明星稀。抬眼瞥见对面车窗，一个被夕阳裁剪得整齐的轮廓，就这样静静地映在玻璃上，一瞬间散发某种神圣的气息。突然间，我想到了被嘲笑不会撩妹的 X 君，想到了自嘲不会拒绝别人的 Y 君，想到了喜欢一个人而爱不得的 Z 君……大概这个模糊的轮廓，可以是这个世界上任何一个人。
我想说什么呢？你的生命也许从来都平淡无奇，可因为这一场秋雨的到来，在别人的眼睛里，就突然平添无数的神圣感。原来温暖从来都要自己去寻找，即使太阳的寿命意外的漫长，不至于像星辰一般昙花一现，你肉眼可以看到的星星，可能下一秒钟就消逝不见，就像这每天都见到的夕阳，有一天意外地点缀些金色或者黄色，你就会觉得它浑身都是温暖的力量。其实，那是极其平淡的一天，就像米花的味道一样，没有什么太特殊的含义，可你总愿意相信，当一个人的心足够虔诚的时候，神灵就可以听到你的心声，让那些奇迹发生。
米花之味，这部小清新得不像国产电影的电影，从一开始，就表现出了它不同于以往国产电影的气质，比如电影中卖鸡蛋的小女孩，在电影中前后共出现 2 次，第一次是女主辞掉城里工作回来的路上，第二次是女主独自驱车前往机场的路上。如果说第一次是女主出于善良而买小女孩的鸡蛋，那么第二次则是对家乡现状的一种无力感。这基本上奠定了这部电影整体的基调，现实与传统的始终形成鲜明的对比，甚至是作为矛盾冲突穿插在母女两人中间，可导演似乎并不想通过这些来表达什么观点，所以这就造成这部电影单看画面质感是非常美的，可整部电影的立意实在不算太高。
那么，我们在电影里看到了什么呢？跳广场舞大妈的一脸生无可恋、村里人夸夸其谈的致富梦想、表面奉承背地里说人长短、学校老师会接受学生“贿赂”、油腻感十足的新郎、“瓜分”募捐来的善款、搞封建迷信“请神”……这些非常真实的人物，像一张巨大的网将母女俩裹在其中，看起来两个人的矛盾，是留守儿童这样一个社会问题，可在我的理解中，这是现实与传统的一种碰撞，留守儿童不再是印象中内向闭塞的孩子，而或许是跟我们一样，知道什么是“吃鸡”，知道什么是“王者农药”，小镇村民不再是印象中善良淳朴的人们，而或许是知道生病了应该去医院，但“喊魂”这种事情同样需要，而对于募捐来的钱，无论是个人还是集体，都希望能分一点儿。
影片中喃杭的小伙伴喃湘露，是因为错过最佳治疗时机而死，而第一个送孩子去医院的人，恰恰是她们不大喜欢的老师，大人们说要等机场修好，就可以坐飞机去外面治病，接近尾声时，人们看到头顶呼啸而过的飞机，不知道会不会想起喃湘露这个孩子。母女俩完成和解是因为喃湘露的死亡，借喃杭的话说，“她不相信喃湘露已经死了，甚至都感觉不到悲伤”，可在一开始，女主就告诉女儿，以后不要和喃湘露一起玩儿。“请神”的时候，人们说已经有 5 年没有去祭拜过石佛啦。为什么要祭拜石佛呢？因为人们相信如果不这样做，以后会有更多的麻烦出现，可当一个地方被开发为旅游景点以后，我们以往所珍视的那些传统，究竟是否能在现代文明的洗礼下保存完整？
村民穿戴着传统的民族服饰，携带着供奉神灵的物品，一起到山里祭拜石佛，可门口悬挂着的“Closed”的木牌，连同将村民隔绝在外的那把铁锁，又仿佛将故事带入了后现代主义的胡同。如果石佛真的可以庇佑一方黎民，为何会被旅游开发者的一道铁门拦截？如果石佛真的可以感受到人们的虔诚，为何一定要到山林深处去朝圣祭拜？就像喃杭问她母亲，“我们给神跳舞，神就一定会知道吗？”，女主回答说，“只要你的心足够虔诚，神就可以感受得到”。这恰恰印证了老贺的举动，一行人被景区前的一道铁门给拦了下来，正暗自沮丧的时候，老贺说，“既然来都来了，无论在哪里跳舞，佛都会看见的”。
对于生活本身而言，鸡汤固然没有什么实际的用途，可人们往往又需要鸡汤，因为心里缺少了一样东西，就会很容易地被其它的东西填满，而这种东西我们都叫做它信仰。你总要试着去相信点什么，不管是唯物的还是唯心的。有时候我们之所以会焦虑，是因为我们想要索取的东西太多。其实生命里少了某些东西又能怎么样呢？你羡慕别人做什么事情都有人陪伴，可当你尝试去和别人一起做一件事情的时候，你就会发现，即使看电影这样一件小事，都会存在千差万别，比如你喜欢看好莱坞视觉大片，而我喜欢看日式田园小清新，真要找一部两个人都喜欢看的电影，难免会引发我的选择困难症。
有时候，你分不清喜欢一个人，到底是喜欢 Ta 还是喜欢 Ta 的习惯，分开以后的情侣，某一天意外地重逢，你说着对方那时这样或那样的习惯，而对方苦笑着说早就不喜欢那样子啦，那么，你开始怀疑，对方是不是真的喜欢这些，无论你是不是存在……喃杭打伤了大嘴，就在老师陪着大嘴在医院接受治疗的间隙，她对母亲撒谎说，“老师已经和大嘴回去了”……然后就是母女两人的冲突爆发，周围人的风言风语，母亲对女儿学习、生活上的种种不满，女儿对母亲的那种疏离感，相互纠缠在一起。喃湘露平时都见不到父母，甚至开玩笑地说，等到生一场大病看他们怎么办，可她依然相信，没有母亲会不爱自己的孩子。
最令我动容的是，喃杭说要给她变一个魔术，然后喃湘露就见到了自己的父母，三个人，六只眼睛，有惊异、有辛酸，霎时之间全部涌上心头。“神婆”说米花米酒都变味了不好吃，大概是因为我们缺少了那种简单和纯粹，母女俩一起炸米花的时候，中间女主被叫去一段时间，喃杭炸的米花在翻动的时候，从中间破碎成两半，或许人的心原本如此，当有了隔阂的时候，即便是再简单的事情，都会做不好。老人说山里不许女人进去，母女俩终于决定亲自走进洞里去，忽然发现，神圣无比的石佛，不过是在一个寻常无比的钟乳石洞里，听起来清脆无比的声音，不过是游客随手丢弃在地上的易拉罐……
心中去敬畏一样东西，不是永远被表象迷惑而且不敢有所怀疑，而是相信科学的解释，同样敬畏一切超越人力的力量，我怀疑云南的女孩子都会跳舞，比如曾经表演过千手观音的杨丽萍老师就来自云南，张大胡子甚至为了找一双好看的手，而让她出演了史上最美的梅超风，于是佛像前的一段舞蹈，成为了不亚于何小萍操场独舞的惊鸿一瞥，假如真的有来生，就祈祷喃湘露出生在一个富足的家庭里吧！你问神真的会灵验吗？不，不要去问神，而是去问你自己，所谓“心诚则灵”，相信一切美好的事情，All is well。</description></item></channel></rss>