<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>ThoughtWorks on 元视角</title><link>http://example.org/tags/thoughtworks/</link><description>Recent content in ThoughtWorks on 元视角</description><generator>Hugo</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Tue, 09 Feb 2021 20:37:47 +0000</lastBuildDate><atom:link href="http://example.org/tags/thoughtworks/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>记一次失败的 ThoughtWorks 面试经历</title><link>http://example.org/posts/2837181325/</link><pubDate>Tue, 09 Feb 2021 20:37:47 +0000</pubDate><guid>http://example.org/posts/2837181325/</guid><description>年前朋友问我，要不要试试 ThoughtWorks 澳洲线的岗位。对于这家号称“世界上面试最难”的公司，多少还是有一点畏惧，直到朋友安慰我说，它们这次有中级的岗位，还是可以试一试的，梦想还是要有的，万一实现了呢？自此，我凑齐了西安. NET圈子里的四大“天花板”公司的面试：葡萄城、活跃网络、奥博杰天、ThoughtWorks ，而对于我来说，亦有幸见识到世界上最难的面试，虽然后来事实证明，这个世界上没有太多的逆袭，可我还是想分享一下我的这次面试经历，因为它让我知道，在过去的两年里，我在哪些方面取得进步，在哪些方面存在不足。当我写下这篇博客的时候，我即将在今年夏天迎来我的29岁，果然我还是希望自己能再努力一点，因为不想让平行世界里的某个人失望。
面试流程 关于ThoughtWorks 的社招流程，大体上由HomeWork、Pair Programming 和 Face-to-face Interviews 3个部分组成，其中，HomeWork，即家庭作业，原则上给3天时间来完成，不过据说可以向 HR 申请更多的时间来完成。Pair Programming 和 Face-to-face Interviews 通常是安排到同一天来进行的，前者时间为1.5小时，即传说中的结对编程，面试时会有一左一右两名面试官看着你现场写代码。后者时间为1小时，即传说中的技术文化面试，考察技术的深度、广度以及对 Thought Works 敏捷文化的认同感。
HomeWork 2月18日，下班以后接到HR小姐姐的电话，在明确了我投简历的意向以后，我收到了HR小姐姐的邮件，基本上就是一个家庭作业，三选一提交，需要在三天内完成。我选择了Conference Track Management 这道题目，因为白天要上班，所以，我为此而连续肝了三个晚上。
坦白说，不同的阶段对这道题目的理解是不同的，在做家庭作业的阶段，你以为这道题考察的是职责分离和设计模式；而等到结对编程的阶段，你终于意识到，这其实是个背包问题。当然，这并不是说我会错了意，考虑到面试官有上帝视角，他们更容易看清楚问题的全貌。或许，面试官想最想看到的，恰恰就是你从冰山一角到目窥全牛这一瞬间的反应。
当我接到HR小姐姐的通知，这份作业Review通过时，我内心是非常激动的，因为这意味着我获得了去ThoughtWorks面试的“入场券”。可当我事后再以上帝视角去看待这个题目，我内心又变得非常难过，因为无论怎么看这份作业，都会觉得它设计得并不好，尤其是当它引入弹性时间这个因素以后，我一直深陷于如何从Part 1 到 Part 2，是不是按 Part 2 重新设计会更好一点？此时此刻，终于能理解面试官反馈的，关于扩展性方面的问题。
作业反馈01作业反馈02作业反馈03关于这部分，我个人建议多多关注：
编程风格：编码规范、项目结构、代码坏味道等。 语言特性：澳洲线岗位需要熟悉 .NET Core，所以，我使用 .NET Core 完成整个项目的编写。 设计模式：选择合适的设计模式，遵循 SOLID 原则。 TDD：一定要有单元测试代码，这一点TW最为看中。如果写的好，一定是加分项。建议遵循AAA原则来编写用例。 程序满足要求：程序一定满足题目要求，可执行，运行结果满足题意，这是最基本的要求。 Pair Programming 提交作业后，等了一周多的时间，1月29日，HR 小姐姐终于联系我了，正如我上文所述，当时听到这个消息非常激动，因为终于有机会去 ThoughtWorks 这家世界上面试最难的公司去看看，ThoughtWorks 西安办公室位于环普产业园，这个地方相信大家都非常熟悉啦！当时算上周末，我给了自己 5 天时间去准备面试，因为我觉得面对 ThoughtWorks 的面试还是要重视一点，虽然后来好多问题都没有被问到。
结对编程是基本上就是，两个面试官一左一右地坐在你旁边，采用聊天和探讨的方式一起写代码，刚开始本来是用电视投屏“直播”的方式，后来因为 HDMI 接口接触不良的缘故，两位面试官干脆就直接看我电脑屏幕啦！在这个环节，个人感觉解释编码思路花时间太多，重构完有一个用例没有通过。最重要的是，家庭作业阶段的设计不利于现场新需求的开展，所以，这些因素综合起来，导致我结对变成这个部分表现得不好，希望大家引以为戒啊。
整个结对编程时长为一个半小时(1.5h)，在这段时间，你需要讲解编码思路、完成代码重构和完成现场作业，时间上还是非常紧凑的，回想起那天下午的两个半小时，有种像参加高考的感觉：你以为时间会很长，结果发现时间完全不够用。看起来轻松的氛围下，其实在不经意间考察你的沟通能力、工程能力和学习能力，ThoughtWorks 的面试，往往就是这样的朴实无华且“有趣”……
对于这部分，我个人建议多多关注：</description></item></channel></rss>