<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>工作 on 元视角</title><link>https://qinyuanpei.github.io/tags/%E5%B7%A5%E4%BD%9C/</link><description>Recent content in 工作 on 元视角</description><generator>Hugo</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Sun, 19 Nov 2017 10:16:17 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://qinyuanpei.github.io/tags/%E5%B7%A5%E4%BD%9C/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>冬天来了，春天还会远吗？</title><link>https://qinyuanpei.github.io/posts/3111375079/</link><pubDate>Sun, 19 Nov 2017 10:16:17 +0000</pubDate><guid>https://qinyuanpei.github.io/posts/3111375079/</guid><description>接到妈妈打来的电话时，时间已然接近中午时分，从床上爬起来的刹那间，就听见妈妈熟悉的声音。妈妈问我年底公司有没有什么变动，顿时千万种思绪涌上心头，不知道该对电话彼端的妈妈说些什么。我突然想到二十四岁时的我，从第一家公司裸辞时的情景，可如今再度让父母为此焦虑，让身为人子的我感到惭愧不安。电话里妈妈让我照顾好自己，一个人在外不要太委屈自己。当一个人不被这个世界接纳的时候，就像是浑身长满刺的仙人掌。可在最亲近的家人眼里，我们永远是这个世界上独一无二的存在。我是一个不大主动同家里的人，在那一刻我忽然觉得，这个冬天没有那么冷了，即使我身处没有暖气的出租屋里，即使早晨带着体温的被子早已凉透，我想对自己说一句，冬天来了，春天还会远吗？
发生在年底的 release 事件，就像这个冬天里的雾霾如约而至，即使早在去年就经历过这样的事情，可当它真实地发生在自己身上时，依然不免让人感到这个冬天的寒冷。纵观二十朝兴废更替，历史对我们而言常常是相似的。诸葛亮为“克复中原”六次北伐出师未捷而身先死的遗憾，唐玄宗宠溺杨玉环终致“安史之乱”而奔走蜀中避祸时的仓皇，这一切大概是我们如今坐西成高铁时无法想到的吧。有时候人的命运像极了历史的兴衰，记得三年前和同学第一次来西安，那个时候我们说，总有一天我们会再来这里的，那时的我或许完全不知道现在会面临这种处境，看着那些年龄比自己大依然碌碌无为的人，看着那些面临中年危机而不得不向生活妥协的人&amp;hellip;我告诉自己，我永远都害怕自己变成这样的人，所以让我内心无法平静下来的，永远是我近乎自责的自我反省式人格。
在接受被 release 的事实以后，就开始频繁地去准备面试和跳槽。可年底时找工作注定是一个艰难的过程。其实回头想想今年面试的表现，前端、数据库等相关经验的匮乏，一度让我在面试中非常被动，而外冷内热的性格常常给人一种不自信的表现，特别是去葡萄城面试的这次体验，让我意识到在面试中我无法展示出和职位匹配的能力，我们说面试是双向选择的一个过程，这看起来有点像是找男女朋友一样，有时候我们太在乎对方而导致表现不佳。我花了时间去听知乎上有关面试技巧的 Live，甚至找朋友帮我分析如何给出面试官满意的答案，有时候别人会觉得我对严厉到苛刻的程度，是因为我对某些东西太在乎的缘故，可是不在乎这些问题就能解决了吗？矫枉过正至少意味着出发点是好的，总比发现问题后一直无所作为要好很多。
我一直想找时间整理下这段时间面试遇到的题目，可令人窒息的拖延症让这种想法一直落空。有时候我怀疑，人和人的缘分都在第一眼就注定好了。或许你花时间和精力去追一个女生，但这种关系永远不会发生改变。人类总是肤浅地相信眼睛看到的，固执地认为自己的想法就是正确的，可人这种复杂的动物怎么会一眼就望穿呢，所以试图通过面试完全了解一个人，原本就是不切实际的想法。很多时候人与人接近并不是他们彼此熟悉，仅仅是因为大家的口味比较接近而已。无论多么熟悉的同事，在分开以后都会逐渐变得冷淡。每个人都像一只刺猬，离得太远会感觉到冷，而靠得太近会刺伤对方。大概是遇见小古花光所有运气，此后遇人不淑的厄运纷至沓来。人啊，简直是世界上最麻烦的一种动物。
有时候我会埋头去做自己的事情，朝着自己内心的目标一点点靠近，即使曾经想要和她分享这点喜悦的人，早已消失在茫茫的人海里。我写爬虫、做数据分析、做聊天机器人，这其中有太多事情，是我对记忆的一种自我延伸，因为在那些曾经灰暗的日子里，陪伴我的人除了她，就是这些我比任何人都要在乎的技术。《嫌疑人 X 的献身》里，石神说道：“通往山顶的路或许会有很多条，而找出最优雅的那一条，是数学家永恒的追求”。也许他们说得都是对的，即使翻过了 2017 年，这个季节依然属于冬天，她只会比以前更让你觉得寒冷，可这一切的一切终究是会过去的，冬天来了，春天还会远吗？</description></item><item><title>Unity3D 游戏开发之路：一月工作总结</title><link>https://qinyuanpei.github.io/posts/1059499448/</link><pubDate>Wed, 24 Jun 2015 07:42:48 +0000</pubDate><guid>https://qinyuanpei.github.io/posts/1059499448/</guid><description>&lt;p>不知不觉已经在公司上班一个月了，在这一个月里每一天发生的事情是我平凡而普通的生活。作为一名有节操的程序员，当我大学的同学开始称我为程序员的时候，我知道我即将在这条路上踏下一个属于开始的足迹。和我大学的同学相比，可能我会显得幸运而孤独吧！我不用像他们一样到各种工厂里采样、监测，可是与此同时我会因为离大家越来越远而感到孤独。每天下班做公交车回到住处，简单地料理着我一个人的生活，不紧不慢却永远是一个人在摸黑赶路，这是我自己选择的路，我从来不曾后悔，即使在这段时间和美术各种闹别扭，我相信这些都会是暂时的，以后总会变得越来越好。&lt;/p></description></item><item><title>Unity3D 游戏开发之路：一周工作总结</title><link>https://qinyuanpei.github.io/posts/719322223/</link><pubDate>Thu, 11 Jun 2015 08:02:45 +0000</pubDate><guid>https://qinyuanpei.github.io/posts/719322223/</guid><description>&lt;p>大家好，欢迎大家关注我的博客，我是秦元培，我的博客地址是：&lt;a href="http://blog.csdn.net/qinyuanpei">http://blog.csdn.net/qinyuanpei&lt;/a>。到公司上班已经一周了，趁着今天周末休息的时间，想将最近在工作和生活中的感受和想法写下来，因为生命就是一个不断积累、厚积薄发，最终实现自我超越的一个过程。作为第一份工作，尽管没有想象中那样理想，可我还是在很努力的工作。工作后接手的第一个项目是一个房地产的漫游展示项目，因为这家公司之前是做影视后期的，所以在决定做这个项目后，公司领导层对这个项目具体要做到什么样的效果并没有一个明确的认识，所以在项目开展前期无论是在对项目所使用的技术的熟悉程度上还是项目整体的策划上，都没有一个具体的的可操作的方案。因为公司领导是美术出身，所以从我进了公司以后，整个公司上下一直沉浸在一种加班加点赶制模型的压抑氛围当中。&lt;/p></description></item></channel></rss>