<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Form on 元视角</title><link>https://qinyuanpei.github.io/tags/form/</link><description>Recent content in Form on 元视角</description><generator>Hugo</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Wed, 05 Sep 2018 12:57:36 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://qinyuanpei.github.io/tags/form/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>漫谈前端进化史之从 Form 表单到文件上传</title><link>https://qinyuanpei.github.io/posts/2463121881/</link><pubDate>Wed, 05 Sep 2018 12:57:36 +0000</pubDate><guid>https://qinyuanpei.github.io/posts/2463121881/</guid><description>Hi，大家好，欢迎大家关注我的博客，我是 Payne，我的博客地址是https://qinyuanpei.github.io。今天这篇博客，我们来说说文件上传相关的内容。看到这里，大家一定觉得博主在技术上越来越没追求了吧，文件上传这种再简单不过的东西，真的值得博主你专门写篇博客吗？在介绍声明式 RESTful 客户端 WebApiClient 的这篇文章中，博主曾经提到，HTTP 协议中对文件上传的支持，主要是通过 multipart/form-data 来实现。因为这种方式是将文件视为一种特殊的键值对，所以对这种方式我本人不太喜欢。可作为标准的意义就是要忽略个人的情感因素，所以，在今天这篇文章中，博主更多的是想从 HTTP 协议(RFC2388)的角度来看待这个问题，即为什么它选择了 multipart/form-data 来实现上传，以及伴随着前端技术的发展它经历了哪些变化。
从 Form 表单说起 圣经上开篇就点明主旨，“起初神创造天地。地是空虚混沌。渊面黑暗”。一切的一切，都要从神创造天地开始，神说，要有光，这世上便有了光。那么，对于 HTTP 协议我们要从哪里开始说起呢。HTTP 的全称是超文本传输协议，所以，它设计的初衷是传输超文本类型的数据。什么是超文本类型的数据呢？从现代网页的组成，我们就可以知道，它不单单是指文本类信息，同时指图片、音频、视频等等一切可能的信息形式。可神奇的地方就在于，HTTP 协议是基于文本的协议，这意味着我们在网页中的信息交换，是借助某种文本类型的通信协议。顺着这个思路，最早我们在网页中交换信息的方式是什么呢？我认为是 Form 表单。想想看，我们在 Form 表单中输入信息，然后通过一个按钮将数据提交到服务器，服务器会对我们的请求做出响应。事实上，直到今天，我们的前端依然在采用这一机制。所不同的是，我们今天用各种组件替代了 Form 表单。
如果我们讲各种语言的&amp;quot;打印&amp;quot;理解为 Hello World，那么对前端而言最浅显的 Hello World 是什么呢？我个人以为是登录，想象一下，这是任何一个 Web 应用里都有的功能，我们输入用户名和密码以后，点击“登录”按钮就可以登录到系统。虽然，此时此刻的你我，都知道这是一个简单的 POST 请求，甚至对于用户名和密码这两个字段，我们有多种方法可以将其传递到服务器上。那么，各位是否知道，我们通过 Form 表单来登录时，这个过程中到底发生了什么呢？既然提到了登录，那么我们这里通过下面的例子来分析。
如你所见，这是一个相当“简陋”的 Web 页面。对一名后端开发人员而言，精致的 Web 页面就是一段被套在华丽外壳里的代码(不知道这样会不会被前端网红们打死)。所以，排除了样式相关的 CSS，可以让我们更加专注于核心原理。同样地，我们编写了一个简单的 Web API，来处理前端发送来的 HTTP 请求，这不是本文的重点，我们假设它存在且可以工作就好。
HTML结构/界面这里已经说过，比起炫酷的 Web 页面和后端接口，我们这里更关心的是，登录时到底发生了什么。所以，大家都猜对了，通过 Chrome 自带的开发人员工具，我们可以捕捉到点击“登录”按钮时发出的 HTTP 请求，我们一起来看看它的报文内容是什么吧，相信大家都会有一种恍然大悟的感觉，让我们拭目以待吧！ encrypt为x-www-form-urlencode时的请求报文通过这个报文内容，我们可以发现，“登录”实际上是一个 POST 请求，这是因为我们在 HTML 结构中声明了，Form 表单用什么样的方式去提交数据。而实际上呢，Form 表单默认的行为是 GET。我们同样会注意到报文中的 Content-Type 为 application/x-www-form-urlencode，它的特点是采用类似 key1=value1&amp;amp;key2=value2……的形式来提交数据，并且每一个 value 都会被编码。这样，我们就不得不提到 Form 表单的 encrypt 属性，它有三种基本取值：text/plain、application/x-www-form-urlencode 和 multipart/form-data。其中，text/plain 这种不必再说，因为它传递的是纯文本数据。而对于 multipart/form-data 来说，它的特点是采用一系列的 boundary 来分割不同的值，如果我们将示例中 Form 表单的 encrypt 属性设为 multipart/form-data，就会得到下面的报文内容，可以注意到，它和我们预期是一致的。 encrypt为multipart/form-data时的请求报文或许大家会说，现在我们用 AJAX 来请求 RESTful 风格的 API 时，不都是用 JSON 作为数据交换的格式吗？对于这一点，或许我们可以理解为，Form 表单是封装了有限的 3 种 Content-Type 的 XHR 对象，所以，Form 表单足以让我们一窥 AJAX 最初的样子。虽然，我们今天已经不再主张使用 jQuery，但是熟悉 jQuery 的朋友一定知道这一点，即 jQuery 中默认的 Content-Type 示例上是 application/x-www-form-urlencoded。所以，即使我们今天有了全新的 Fetch API，可它依然脱离不了 HTTP 协议的范畴。可或许正因为如此，HTTP 中的文件上传多少像是某种妥协的产物。</description></item></channel></rss>