<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Rerank on 元视角</title><link>https://qinyuanpei.github.io/tags/rerank/</link><description>Recent content in Rerank on 元视角</description><generator>Hugo</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Fri, 26 Apr 2024 09:29:47 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://qinyuanpei.github.io/tags/rerank/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>RAG 的是与非、Rewrite 和 Rerank</title><link>https://qinyuanpei.github.io/posts/the-true-or-false-rewrite-rerank-of-rag/</link><pubDate>Fri, 26 Apr 2024 09:29:47 +0000</pubDate><guid>https://qinyuanpei.github.io/posts/the-true-or-false-rewrite-rerank-of-rag/</guid><description>有时候，我觉得人类还真是种擅长画地为牢的动物，因为突然发现，当人们以文化/理念的名义形成团体/圈子的时候，其结局都不可避免地走向了筛选和区分的道路。或许，大家都不约而同地笃信，在成年人的世界里，那条不成文的社交潜规则——“只筛选不教育，只选择不改变”。与千百年前百家争鸣不同，团体/圈子间并不热衷于交流，倒像是一种标签化的分类方式，甚至是一种非黑即白的二元分类方式。比如，通常人们认为男性不能讨论女性主义，可我经常在女性主义视角下看到对男性的讨论。女性朋友们一致认为，女性种种不幸完全是由男性以及男性背后的父权造成的。于是，在小红书上打着不被定义的标签的女性们，自顾自地定义着别人。亦或者，在这个内卷的世界里，人们被互相定义、被资本定义、被用户画像定义、被美颜相机定义……这种种的定义，最终会成为我们所有人的宿命。鲁迅先生说，中国人的性情是喜欢调和折中的，对此我表示怀疑。因为，以如今的现状而言，中国人或许更喜欢玉石俱焚。在我看来，标签是定义、是附和、是选择，无论我们是否知晓，那条路是否能代表未来。
是非善恶 最近，Meta 发布了 Llama3，一时风光无二。微软不甘示弱，紧随其后发布了 Phi-3。曾经，我认为在小红书上检索信息比百度更高效，可当我批评完百度的竞价排名后，我发现小红书上的广告问题更严重，特别是 AI 的加入让这一问题愈发严重。回到 AI 话题，最近人们对于大模型的态度大致可以总结为：对 Llama3 和 Phi-3 寄予厚望，认为它们接近 GPT-4 的水平，而对 OpenAI 以及 GPT-5 的前景则持续看衰。我不太关心这些预期，我在意的是新模型发布以后，各路牛鬼蛇神都可以活跃起来。小红书上有一篇帖子提到，Llama3 的发布使得本地化 RAG 更有意义，并分享了一个使用 LlamaIndex 实现 RAG 的案例，随后是小红书上经典的套路：私信、拉群、发链接。我对帖子中的观点保留态度，因为 Llama3 作为大型模型，主要解决的是推理问题；而 RAG 是检索 + 生成的方案，其核心在于提高检索的召回率，即：问题与文本块之间的相关性。显然，无论 Llama3 是否发布，RAG 都能正常落地。大型模型的推理能力，影响的是最终的生成结果，而非检索的召回率。
最简单的 RAG 范式故事的结局是我遭到了反驳，对方质疑我对 RAG 的理解，并建议我阅读她主页的某个帖子，据说是 RAG 论文作者在斯坦福的讲课内容。我原本是打算去学习的，可戏剧性的是，我被对方拉黑了。我还能再说什么呢？当然选择原谅对方。为了证明我对 RAG 的理解没有偏差，我决定分享我最近对于 Rewrite 和 Rerank 的体悟。我想明确指出的是，无需使用 Llama3，只要提升检索部分的召回率，RAG 方案完全可以实施。实际上，我们甚至都不需要 GPT-4 级别的模型，选择一个合适的小模型足矣。我意识到，我最大的错误在于，试图在一个以信息差为生意的人面前打破信息壁垒，帮助他人摆脱知识的诅咒。正如我之前所述，某些团体或圈子的目的并非促进信息流通和交流，而是为了向特定的人群提供通行证，以便在来来往往的人群中筛选和区分同类。或许，你会认为你已经筛选出你想要的人，但从更广阔的视角来看，这不过是另一种傲慢与偏见。当然，你们权利忽视这些问题，就像我不在乎周围环境如何一样。作为一个崇尚科学的人，我只关心真理，除非你的真理更为真实。
实现 Rewrite 在 RAG 的语境中，Rewrite 是重写或者改写的意思。此时，诸位或许会困惑，为什么需要对用户输入的问题进行二次加工呢？在程序员群体中，有一本非常经典的书 ——《提问的智慧》，其核心观点是：在技术的世界里，当你提出一个问题时，最终能否得到有用的答案，往往取决于你提问和追问的方式。以此作为类比，众所周知，人类的输入通常随性而模糊，特别是在使用自然语言作为交互媒介的时候。在这种情况下，大语言模型难以准确理解人类的真实意图。因此，就需要对用户的原始查询进行改写，通过生成多个语义相似但是表述不同的问题，来提高或增强检索的多样性和覆盖面。由于重写后的查询会变得更为具体，故而，Rewrite 在缩小检索范围、提高检索相关性方面有一定的优势。例如，下面的提示词实现了对用户输入的改写：
通过提示词实现 Rewrite 实际效果如何呢？我们可以分别在 Kimi 和 ChatGPT 中进行测试。如下图所示，左边为 Kimi，右边为 ChatGPT：</description></item></channel></rss>