<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>技术思考 on 元视角</title><link>https://qinyuanpei.github.io/tags/%E6%8A%80%E6%9C%AF%E6%80%9D%E8%80%83/</link><description>Recent content in 技术思考 on 元视角</description><generator>Hugo</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Sat, 18 Feb 2023 15:49:47 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://qinyuanpei.github.io/tags/%E6%8A%80%E6%9C%AF%E6%80%9D%E8%80%83/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>程序员视角下的三体世界随想</title><link>https://qinyuanpei.github.io/posts/random-thoughts-of-three-body-world-as-programmers/</link><pubDate>Sat, 18 Feb 2023 15:49:47 +0000</pubDate><guid>https://qinyuanpei.github.io/posts/random-thoughts-of-three-body-world-as-programmers/</guid><description>新年的第一篇博客迟迟没有落笔，我想，大抵是因为过去一年并没有一个“圆满”的结局，而这一切就好像，你总是要写完一个句号，方能心安理得地另起一行。我猛然意识到，这场疫情无形中放大了故乡在时间和空间上的距离感。因此，面对阔别久矣的故乡，我甚至选择了早上的第一趟高铁。当我在列车上看着身后的事物一点点变小直至消失，这实在像极了我每一次出门远行。彼时彼刻，一个念头我在脑海中盘桓辗转：见到家人的那一刻，一定要给对方一个坚实的拥抱。可奇怪的是，越是面对熟悉的人，我们反而越是拙于表达。当我推开家门看到再熟悉不过的一切时，我内心突然获得了某种安宁，即使我们一直期待的事情是，每次相逢都能有不同的体验。我说我不大喜欢过年走亲戚这类活动，老大哥面无表情地回一句：看三体。
三体问题，其实可以看作是 N 体问题的一个特例，而所谓 N 体问题，则是指 N 个参照值相对一致的天体，仅在万有引力的作用下会呈现出什么样的运动规律。该问题最早由天才数学家希尔伯特教授，在 1990 年的全球数学大会上提出，是目前公认的人类科学界最难的 23 道数学题之一。如果你无法理解这个难度，请允许我找一个更有名的问题——费马大定理作为参照。事实上，早在 1687 年近代物理学之父牛顿，第一次提出了三体问题。此后的三百余年里，三体问题更是串联起无数如雷贯耳的名字：欧拉、拉格朗日、庞加莱、希尔伯特、开普勒&amp;hellip;等等。
三体运动 “混沌” 模型示意图从某种意义上来讲，三体问题贯穿了整个物理学的发展历程。具体来讲，当 N = 1 时，单个质点的运动轨迹是匀速直线运动，这对应的是牛顿第一定律；当 N = 2 时，两个质点的相对位置始终在一条圆锥曲线上，这对应的是开普勒定律；当 N = 3 时，这就是著名的三体问题，此时，这三个质点的运动轨迹是不可预测的，而从数学的角度来看，三体问题没有解析通解，即：我们没有办法用一个通用的公式来描述其运动轨迹。一个最浅显的例子是，在三维空间中描述位置需要 x、y、z 三个参数，因此，每一个质点可以写出 3 个二阶微分方程或者 6 个 一阶微分方程。那么，当有三个这样的质点的时候，最多的时候会得到 18 个一阶微分方程。可以预见，求解三体问题，等价于求解这样 18 个一阶微分方程构成的方程组，其难度可想而知。
三体运动 “三角形” 模型示意图不过，虽然三体问题没有解析通解，我们总是可以找到某个特定解。譬如，当三颗天体在一条直线上时，两侧的天体会围绕中心天体呈椭圆形的运动轨迹。我们最为熟悉的太阳系就是这种情形；如果三颗天体呈三角形分布，则它们会一起围绕三角形中心点旋转；除此以外，还可以是同一侧的两颗天体围绕第三颗天体呈椭圆形的运动轨迹，其可能性可以说是不一而足。从这个角度来讲，或许我们以后还会发现更多的特定解，但我们始终没有办法用一个完美的公式来描述所有可能的场景，这就是三体问题的复杂性所在。
三体运动 “8字形” 模型示意图回到刘慈欣老师的小说设定，三体星球是一个围绕半人马座 α 三合星系统公转的一个行星，由于这颗星球同时受到三个 “太阳” 的影响，使其呈现出一种在“恒纪元”和“乱纪元”交替往复的状态，为了在这样的环境中生存下去，三体人不得不通过 “脱水” 和 “浸泡” 的方式来维持生命。事实上，半人马座 α 三合星是真实存在的，甚至 2016 年科学家还在这个星系中发现了行星 “比邻星 b” 的踪迹。读到这里，我们不免会怀疑《三体》其实是一本纪实小说，难道这颗比邻星上真的有外星人吗？不同于小说中设定的三个太阳，真实的 “三体” 星球面临的最大威胁是 X 射线，据不完全统计，这颗比邻星上面承受的 X 射线是地球的四百倍。所以，就算真的有外星人，在如此强度的 X 射线面前，胜负还真的挺难说呢？</description></item></channel></rss>