<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>矫情 on 元视角</title><link>https://qinyuanpei.github.io/tags/%E7%9F%AB%E6%83%85/</link><description>Recent content in 矫情 on 元视角</description><generator>Hugo</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Fri, 10 Aug 2018 20:42:23 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://qinyuanpei.github.io/tags/%E7%9F%AB%E6%83%85/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>长安不见使人愁</title><link>https://qinyuanpei.github.io/posts/3417652955/</link><pubDate>Fri, 10 Aug 2018 20:42:23 +0000</pubDate><guid>https://qinyuanpei.github.io/posts/3417652955/</guid><description>“大道如青天，我独不得出” 。这是唐朝大诗人李白在 《行路难·其二》 中的感慨，相比“长风破浪直济沧海”的豪迈，这首诗反而显得矫情啦，仿佛生活就应该陪着大家一起笑，我这种神经兮兮的文艺 Boy，就只有这片手机屏幕大小的地方，来说些不合时宜的冷笑话。这大概是博客能让我坚持写下去的理由，因为它的的确确是属于你的，那么请原谅我，因为我要在这里写点矫情的话。
上周一个人独自从公司办理完离职手续，原来那天下午是可以不用下班打卡的，这种感觉就好像是，你坚持并且在乎了很久的一件事情，在某一瞬间突然变得不再重要。我突然意识到，我居然已经在这个城市里生活了两年多。两年多是种什么体验呢？或者是曾经说过再见的朋友再没有见过面，又或者是曾经拒绝过你的女孩子终于结了婚，又或者是青龙寺里的樱花们开了一年又一年，又或者是遗址公园里石榴又从青色变成了红色……你脑海中的记忆越来越浅，而额头上的皱纹越来越深，记忆果真都被时间从额头上凿了去吗？
和朋友们聊天的时候，他们一如既往地感慨着自己婚后的月光生活，一如既往地羡慕着我接近他们三倍的高薪工资，总要在聊天快要结束时侯，一如既往地问我：真的不打算回来了吗？也许，等到银西高铁通车的时候，我终于不用再坐将近 12 个小时的火车回家。“鸟倦飞而知还”，可我是否是 《阿飞正传》 里的那一只，那只没有脚的鸟，它只能够一直飞呀飞呀，飞累了就在风里睡觉。我认识的人里，有从大学时代就在这个城市驻足的人，有远离故乡在这个城市扎根的人，无一例外的是，我们都离故乡越来越远，交通的便利和发达，并不足以弥补这种心灵上的距离，就像你从地图上看各个省份好像都离得不远。可没法在一起的人们啊，连最后一步都会觉得遥远啊！我不得不承认，没有人天生会是一个无忧无虑的漂泊者，无论是洛阳还是长安，对我而言都不是故乡。
早已忘记是从什么时候开始不吃辣的，真正令我感到神奇的，是这种习惯终于让我带去到不同的城市，就像你很难说清楚，喜欢一个人有多少是来自喜欢，又有多少是来自习惯。周末基本固定的去书店看书，看书的同时亦看匆匆的行人。小寨和钟楼永远不乏光鲜亮丽的男男女女，俨然是这个城市里最繁华的地带，人们的自拍无一不透露着时尚与精致，在某一瞬间，让我这个来自三四线小城市的人，相形见绌到沉默不言。想象下大唐盛世里的长安城，最繁华的市集无外东西两市，马亲王的 《长安十二时辰》 所展现的盛唐风物，对真实的历史而言，不过是雪泥鸿爪、惊鸿一瞥。如今西市为商业街所包围，一座大唐西市博物馆悄立其中，其形堪称寂寥否？西安遍地都是商场、购物中心，其盛堪比大唐否？
我曾经开玩笑地和朋友说，我现在喜欢观察路上行人们的穿搭，仿佛这样能让我喜欢的女孩子愿意看我一眼，朋友不无嘲讽地说，“你这是在东施效颦啊”，就连我喜欢的女孩子都说，“每个人都会有自己喜欢的风格啊”。可其实，我只有一点能确定，我明确知道我不喜欢那种风格，倘若真要问我喜欢什么，我真的不知道啊！不要以为只有女孩子，会在面对琳琅满目的商品时选择困难，在这个选择多样化的时代，明确知道自己想要什么，对每一个人而言，反倒是一种相当稀缺的品质。就像人只有长大了以后才会明白，做一个优秀的男人是多么困难的事情，做学生的时候比的是学习成绩，做男人的时候则是比社会化综合测评。初到长安“居之不易”的白居易，和此时的你我是何其相似，彼时长安是大唐的首都，此时西安是新新一线城市，历史啊，果然都是相似的嘛，所不同的只是当事人。
朋友们都希望我可以“自信”点，可终于有这样一天，你做到了曾经想做而不敢做的事情，这一切又是否真的会如你所愿。人啊，总是情愿活在借口里。我有位朋友常常“一语惊人”，简直就是“语不惊人死不休”的典型代表，他说，“不管男人的话还是女人的话，都不要相信”。大意就是说，人家就是那么随口一说，你这还当真了不是。姜文《让子弹飞》里有一个情节，小六子被诬陷吃了两碗凉粉却给了一碗凉粉钱，百口莫辩的小六子，不得已剖开肚子来自证清白。其实，世上好多事情都是没有道理的，你证明了你可以做到某一件事情又能怎么样呢？时过境迁，当一切都重新归于平静，也许人家就是那么随口一说，也许人家早都忘记了说过这句话，而你却守着这个可笑的执念等到花儿都谢了。人呐，偶尔狠下心来，是因为这样很爽吗？就像人们喜欢暴力一样。其实，真正的自信应该是温柔的，很多时候你以为的自信，无非是任性罢了。一个小孩子，会因为你帮他捡起掉在地上的扇子，而对你微笑，即使他还不会说话。
有时候，我会想人们对于一件事物的评价标准为何会存在差异，这是否是因为我们根本不了解自己。人类其实和猴子差不了多少，对这个世界总是充满好奇，似乎什么都想要去尝试。喜欢吃喝玩乐会被认为是懂得享受生活，而喜欢独处内省则会被认为是乏味无趣，可其实大家都是第一次做人，都是第一次面对这个存活了上亿年的星球。当北极圈里开始出现 30 度的高温，大概在这个世界上并不存在绝对的事情。当所有的标准都被满足，这是否意味着无论对方是谁都可以，我们明明都在执着于找寻唯一的东西，却为何选择了原本和唯一无关的标准。因为但凡有标准存在的地方，它们就注定难以成为独一无二的东西。就像 《小偷家族》 里的“父亲”，自认为什么都不会除了盗窃，却教会了祥太关于青春期的一切。很多时候爱不像我们想象地拥有一个标准模板，就像这个并不“标准”的家庭，却拥有足以打动我们的情感一样。或许，追求“标准”本来就是件愚蠢的事情，我们自以为个性独立，实际上永远被各种“虚拟”的东西束缚着，正如卢梭所言：“人生而自由，而无往不在枷锁之中”。
我想，李白抒发“不见长安”的愁绪时，大抵不会想到日后遇赦时的快意，更不会想到被玄宗逐出长安时的失意。可当你真的了解了你所要面对的人生，是否还有勇气会像现在这样选择。对于我的人生，我不知道今后会是什么样子，我唯一能做的，就是接受我已经失去的一切，长安并不足以安，你会有一个可以令你心安的人出现吗？长安不见，你愿意让我见到你吗？</description></item></channel></rss>