<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>工具 on 元视角</title><link>http://example.org/tags/%E5%B7%A5%E5%85%B7/</link><description>Recent content in 工具 on 元视角</description><generator>Hugo</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Sat, 09 Jan 2021 20:37:47 +0000</lastBuildDate><atom:link href="http://example.org/tags/%E5%B7%A5%E5%85%B7/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>实现网页长截图的常见思路总结</title><link>http://example.org/posts/3406626380/</link><pubDate>Sat, 09 Jan 2021 20:37:47 +0000</pubDate><guid>http://example.org/posts/3406626380/</guid><description>作为一个经常写博客的人，我有时会在微博上分享博客内容，可不知道从什么时候开始，国内互联网越来越丧失信仰，所有的厂商都在试图打造一个**“只进不出”的信息孤岛，进而达到增强“用户黏度”的目的。以微博为例，微博中的外链永远都会被转化为短地址，并且无法通过微博内置的浏览器进行跳转。即使你通过手动复制链接的方式打开链接，你依然需要至少两个步骤方能见到“庐山真面目”。借鉴/抄袭这一陋习的还有简书，花时间做了一个第三方链接跳转提示页面，唯独不愿意在上面加一个 a 标签，你还是要手动复制黏贴。坦白说，我觉得国内互联网正在丧失着信仰，看起来电商、物流、外卖、打车、支付……此起彼伏逐渐渗透到我们生活的方方面面，成为名副其实的“互联网+”，可在信息泛滥的今天，我们越来越难找到真正有价值的信息……既然外链注定要被屏蔽掉，那我就勉为其难地顺应潮流发“长截图”咯，所以，接下来我会为大家分享实现网页“长截图”**的常见思路，希望对有类似烦恼或者需求的小伙伴们有所帮助。
通过浏览器实现 要实现网页长截图，显然是和网页打交道，而和网页打交道最多的是谁呢？自然是我们每天都要用的浏览器啦！值得庆幸的是，不管是 Chrome 还是 Firefox ，我们都可以通过它们来是实现这个想法。
Chrome 对于 Chrome 来说，我们只需要“F12”打开开发者工具，并在其中找到“控制台”选项卡，在平时输入 JavaScript 脚本的地方(即 Console 选项卡)输入Ctrl + Shift + P命令，然后你会得到一个类似 VSCode 命令行体验的输入窗口，接下来，输入：Capture full size screenshot并回车。此时，我们就可以得到完整的页面截图。而如果你希望截取网页中的一部分，则可以在选中指定 DOM 元素后采用相同的方式输入命令：Capture node screenshot。此外，更常用的截取浏览器可见范围内的内容，可以使用：Capture screenshot。可能相对于一般可以进行拖拽截图的工具而言，这个方案显得有点笨拙且简陋，可它真的可以完美地实现我们的想法，而且不需要安装任何扩展或者插件。
使用 Chrome 的截图功能Firefox 对于 Firefox 而言，它本身自带截图功能，并且支持拖拽截图，对于我们这些需要长截图的人而言，唯一需要做的就是点击几下数据，确实要比敲命令行要简单一点、友好一点，我个人更喜欢用 Firefox 一点，因为 Chrome 正在从屠龙少年变成恶龙，为了让这个世界上不是只有 Chrome 一种浏览器内核，我决定支持一下 Firefox ，2020 年因为疫情的原因， Mozila 裁员 25%约 250 人，这家几乎靠着理想主义在维护 Gecko 内核的公司，之后可能再无法和 Google 的 Chrome 抗衡，而这个世界只有一种浏览器的时代我们都曾经经历过，它的名字叫做 IE6 ，不禁令人感慨，简直是开放 Web 的罗曼蒂克消亡史。
使用 Firefox 的截图功能通过 Selenium 实现 在我的认知中，有浏览器的地方就有爬虫，而有爬虫的地方就有 Selenium 。原本好端端的 UI 自动化测试框架，怎么就助纣为虐做起爬虫来了呢？其实，主要原因是它提供了一个可以和浏览器交互的环境，从某种意义上来讲，Selenium 、PhantomJS 以及 Playwright 都可以认为是类似的技术，这里我们以 Selenium 为例，而通过 Selenium 实现网页长截图则主要有两种方式：其一，是构造一个足够“大”的浏览器，然后调用save_screenshot()方法进行截图；其二，是通过“拖拽”滚动条来滚动截图，然后再通过PIL进行拼接，下面来看具体的代码实现：</description></item><item><title>记一次从已损坏的 Git 仓库中找回代码的经历</title><link>http://example.org/posts/686567367/</link><pubDate>Tue, 23 Jun 2020 17:08:17 +0000</pubDate><guid>http://example.org/posts/686567367/</guid><description>突然发觉，古人其实特别有趣，譬如有古语云：『常在河边走，哪有不湿鞋』，实在是富有生活气息的一句俗语，可古人又有言语：『光脚的不怕穿鞋的』，更是朴实无华的一句话。上周下班适逢天降大雨，我撑伞送一位同事到地铁站，结果走到半路人家来一句，“你快点走吧，我穿着凉鞋”，一时竟无语凝噎。常在河边走，固然会有湿鞋的顾虑，可真正的气度绝不是光着脚满地跑，如何做到湿了鞋子而不慌呢？答案是脚上无凉鞋而心中有凉鞋。今天，我将为大家我在使用Git过程中如何“湿鞋”、如何不怕“湿鞋”的一个故事(逃
蓝屏重启后 Git 居然坏了 中国传统小说喜欢从神话讲起，端的是汪洋恣肆、纵横捭阖。而国外小说则喜欢从一片常青藤叶这种不显眼的事物写起，足可见二者见天地众生视角之不同。而我这个故事，是再普通不过的一次蓝屏。重启后 Visual Studio 提示恢复了未保存的代码，此时，我并未注意到 Git 仓库损坏的情况，就这样，我在一个“游离态”的版本上编写代码，直到我打开 SourceTree 的时候(作者注：我就是那个命令行和 GUI 混合使用的奇葩)，发现左侧本地分支全部消失，在命令行里git status，发现根本没有这个分支，而.git/refs/对应分支指向了一个错误的 Hash，我意识到我的 Git 仓库文件可能损坏了，这意味着我写的新 feature 可能丢失了，此时，Git 中提示的类似的错误信息：
$ error: refs/remotes/origin/HEAD: invalid sha1 pointer 0000000000000000000000000000000000000000 在此之前，其实博主已经经历过类似的事情，在没有未提交的代码的情况下，其实可以暴力删除. git目录，然后在git init即可，这相当于重新初始化仓库啦，在这种情况下，本地的分支会被删掉，你需要重新建新分支。可是这次不一样啊，在做的是一个即将发版的新 feature，不允许我出这样的选择啊！博主双掌合一，像夏洛克一样冷静思考，缓缓地在命令行下敲出git reflog，这条命令相当于你在 Git 中的监控日志，你对 Git 所做的一切都会成为呈堂证供。此时，你会得到下面的信息——沉默是今晚的康桥……
$ fatal: You are on a branch yet to be born 这是什么意思呢？意思就是这个分支还是一个“新生儿“的状态，新生儿怎么可能又活动记录呢？所以，使用 Git 的准则之一，只要仓库没有坏，通过git reflog找到对应的 Hash ，git checkout就可以找回代码，哪怕你刚刚手滑删除了一个未提交的分支，这种情况下都可以找回来。But 现在这种状况下，这条路显然是走不通啦。继续双掌合一，像夏洛克一样冷静思考，每个分支里其实是记录着一个 hash ，对应着最后的一次提交，现在是这个 hash 不对，那就要找到正确的 hash 啊。命令行已经非常明确地告诉你，是因为某些 object 丢失或者损坏了，那不妨先用git fsck试试。
$ git fsck notice: HEAD points to an unborn branch (master) Checking object directories: 100% (256/256), done.</description></item></channel></rss>