<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>认证 on 元视角</title><link>http://example.org/tags/%E8%AE%A4%E8%AF%81/</link><description>Recent content in 认证 on 元视角</description><generator>Hugo</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Tue, 15 Nov 2022 12:49:47 +0000</lastBuildDate><atom:link href="http://example.org/tags/%E8%AE%A4%E8%AF%81/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>为你的服务器集成 LDAP 认证</title><link>http://example.org/posts/integrate-ldap-authentication-for-your-server/</link><pubDate>Tue, 15 Nov 2022 12:49:47 +0000</pubDate><guid>http://example.org/posts/integrate-ldap-authentication-for-your-server/</guid><description>回顾我这些年的工作经历，面向企业(2B)和面向用户(2C)的项目都曾接触过。我个人觉得，面向企业的项目更注重业务，参与决策的人数多、周期长，目的是为企业提供生产经营价值，如缩减成本、提升效率等等，而面向用户的项目更注重体验，参与决策的人数少、周期短，目的是为消费者提供更多的使用价值，本质上是为了圈揽用户和抢夺流量。我在参与这些项目的过程中发现，企业级应用的研发更注重与第三方软件如 SAP、金蝶、用友、ERP 等等的整合，因此，类似单点登录、数据同步这样的需求非常普遍。每当这个时候，我就不由地想起一位前辈。
时间就像沙漏里的沙一样流逝当我还在 Automation 打杂的时候，前辈总是一脸得意地问我：“听说过 AD Domain 吗？”。那时，初出茅庐的我年少轻狂，不好意思说我不会，立马敷衍道：“当然听说过，只是一直没用过”。前辈目光如炬，大抵是看出我心虚，立马不屑一顾地回应道：“那就是不会”。过了几秒钟，前辈不紧不慢地接着说道：“只有学会了 AD Domain，你才算是一只脚踏进了企业级应用开发这个领域，知道吗？”，我点了点头，心道：“这不就和茴香豆的茴字有五种写法一样无聊吗？”。多年后，当 LDAP 这个字眼再次映入眼帘的时候，我内心终于清楚地知道：我错了。
为什么需要 LDAP 认证 我错在哪里了呢？我想，要回答这个问题，还是需要从企业管理的角度来着手。一个面向用户(2C)的产品，其用户基本上是不受地域因素限制的，而对于一个面向企业(2B)的产品，其用户基本上是在一个层次分明、有着明显边界的范围内。运营一个企业，除了业务系统以外，可能还需要 OA、财务、ERP 等等外围软件的支持，如果是一家互联网公司，可能还需要 DevOps、监控、协作等等方面的支撑。此时，从企业的角度自然是希望可以统一账号体系，这样就衍生出了各种各样的单点登陆和认证方案，单单是博主接触过的就有：OAuth2、CAS、Keycloak、IdentityServer4，这些方案可以说是各有千秋，此中曲折我们按下不表。
运行在 Windows Server 上的 AD这里博主想说的是，一旦企业通过 AD Domain 或者说 Active Directory 来管理用户，就自然而然地牵扯出域登录或者域账号登录的问题。这类围绕 AD Domain 或者说域的问题，我们都可以考虑使用 LDAP 认证或者 Kerberos 认证，特别是后者，主流的软件如 Kafka、Zookeeper、MySQL 等等均支持这一协议，它可以实现在登录本地账户后，免登录打开一个网站的效果。可想而知，这是一个对企业而言极具诱惑力的特性，一个账号打通所有基础设施。当然，我承认 Kerberos 这个协议是非常复杂的，绝非三言两语可以厘清其中的千丝万缕，所以，我们今天只是聊聊 LDAP 认证这个话题。
通过 LDAP Browser 访问 AD可能大家会纠结，LDAP 和 Active Directory 这两者间的关系，事实上， LDAP 是指轻量目录访问协议(Lightweight Directory Access Protocol)，而 Active Directory 则是微软针对该协议的一种实现。当然，微软为了解决域控的问题，利用 LDAP 存储了一部分私有的数据。所以，两者的关系就像是接口和实现类，我们这里只需要 Active Directory 当成一台 LDAP 服务器即可。关于 Active Directory 的基础知识，这里不再做更多的科普。总而言之，通过 LDAP 我们可以对某个网站实现认证，从而达到保护资源的目的。譬如博主目前参与的前端项目，它是没有常规的登录、注册页面的，它采用的就是域账号登录的形式。下面，我们来看看如何集成 LDAP 认证。</description></item><item><title>ASP.NET Core 搭载 Envoy 实现微服务身份认证(JWT)</title><link>http://example.org/posts/731808750/</link><pubDate>Sun, 25 Jul 2021 09:41:24 +0000</pubDate><guid>http://example.org/posts/731808750/</guid><description>在构建以 gRPC 为核心的微服务架构的过程中，得益于 Envoy 对 gRPC 的“一等公民”支持，我们可以在过滤器中对 gRPC 服务进行转码，进而可以像调用 Web API 一样去调用一个 gRPC 服务。通常情况下， RPC 会作为微服务间内部通信的信使，例如，Dubbo、Thrift、gRPC、WCF 等等更多是应用在对内通信上。所以，一旦我们通过 Envoy 将这些 gRPC 服务暴露出来，其性质就会从对内通信变为对外通信。我们知道，对内和对外的接口，无论是安全性还是规范性，都有着相当大的区别。博主从前的公司，对内的 WCF 接口，长年处于一种&amp;quot;裸奔&amp;ldquo;的状态，属于没有授权、没有认证、没有文档的“三无产品”。那么，当一个 gRPC 服务通过 Envoy 暴露出来以后，我们如何保证接口的安全性呢？这就是今天这篇博客的主题，即 Envoy 作为网关如何提供身份认证功能，在这里，我们特指通过JWT，即 Json Web Token 来对接口调用方进行身份认证。
搭建 Keycloak 对于 JWT ，即 Json Web Token ，我想大家应该都非常熟悉了，它是目前最流行的跨域认证解决方案。考虑到，传统的 Session 机制，在面对集群环境时，扩展性方面表现不佳。在日益服务化、集群化的今天，这种无状态的、轻量级的认证方案，自然越来越受到人们的青睐。在 ASP.NET Core 中整合JWT非常简单，因为有各种第三方库可以帮助你生成令牌，你唯一需要做的就是配置授权/认证中间件，它可以帮你完成令牌校验这个环节的工作。除此以外，你还可以选择更重量级的 Identity Server 4，它提供了更加完整的身份认证解决方案。在今天这篇博客里，我们使用的 Keycloak，一个类似 Identity Server 4 的产品，它提供了一个更加友好的用户界面，可以更加方便的管理诸如客户端、用户、角色等等信息。其实，如果从头开始写不是不可以，可惜博主一时间无法实现 JWKS，所以，就请大家原谅在下拾人牙慧，关于 JWKS ，我们会在下一节进行揭晓。接触微服务以来，在做技术选型时，博主的一个关注点是，这个方案是否支持容器化。所以，在这一点上，显然是 Keycloak 略胜一筹，为了安装 Ketcloak ，我们准备了如下的服务编排文件：
version: &amp;#39;3&amp;#39; services: keycloak: image: quay.io/keycloak/keycloak:14.0.0 depends_on: - postgres environment: KEYCLOAK_USER: ${KEYCLOAK_USER} KEYCLOAK_PASSWORD: ${KEYCLOAK_PASS} DB_VENDOR: postgres DB_ADDR: postgres DB_DATABASE: ${POSTGRESQL_DB} DB_USER: ${POSTGRESQL_USER} DB_PASSWORD: ${POSTGRESQL_PASS} ports: - &amp;#34;7070:8080&amp;#34; postgres: image: postgres:13.</description></item></channel></rss>