<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>生活 on 元视角</title><link>http://example.org/tags/%E7%94%9F%E6%B4%BB/</link><description>Recent content in 生活 on 元视角</description><generator>Hugo</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Fri, 11 Nov 2022 12:30:47 +0000</lastBuildDate><atom:link href="http://example.org/tags/%E7%94%9F%E6%B4%BB/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>似花还似非花</title><link>http://example.org/posts/like-flowers-not-flowers/</link><pubDate>Fri, 11 Nov 2022 12:30:47 +0000</pubDate><guid>http://example.org/posts/like-flowers-not-flowers/</guid><description>周末独自前往大唐芙蓉园，心中盘桓已久的想法，于此时此地显得不合时宜，因为无论是指渐渐转凉的天气，还是指此消彼长的疫情，都俨然有一点沉默和突兀。更不必说，冬天的雾霾会让整个城市呼吸困难，蓝色的口罩像一张巨网，将相关或者不相关的人们笼络于其中。当年，唐太宗实行科举后看见士子进入考场，不由得感叹一句，“天下英雄尽入吾彀矣”。如今，这个世界被更大的网连接在一起，穿梭在曾经的皇家园林里，零零星星的几棵银杏树，一不小心就成为了此时此地最好的装饰。我不得不承认，此番我是特意来看银杏树叶的。可愈是人多的地方，人就愈是想要成为一切事物的中心。于是，无暇自拍的路人，在一众或专业或业余的摄影师眼里，被迫变成某种陪衬。按照纳什均衡理论，如果每个人都想在最好的位置、最好的角度拍照，那么每个人都无法在最好的位置、最好的角度拍照。可惜理论终究抵不过人心，毕竟谁会甘心落后于人呢？
不太真实的美近来这几天一直在玩 《Stray》 ，对于我这个喜欢猫的人而言，这款猫猫模拟器远比赛博朋克、末日未来这些概念要更吸引人。作为一款独立游戏，其体量可以说是非常地克制，我只用了七个多小时就通关了游戏，如果从艺术性的角度来评价这款游戏，在我心中恐怕只有 《机械迷城》 和 《风之旅人》 可以相媲美，因为它们的故事基本上都没有人类参与，可这些故事里的草灰蛇线始终都有人类的影子。换句话说，当你身处于一个充满霓虹灯和机器人的科幻世界的时候，你会发现这其实是在以猫的视角讲述人类的故事。为什么这样说呢？陪伴着主角的那只无人机 B-12，起初它以为自己是个机器人，随着一路收集的记忆越来越多，渐渐地它意识到自己曾经是人类、是一名科学家，直到在控制室里解锁了全部的记忆，它终于想起了自己的外界者身份，最终在主角的帮助下成功打开穹顶，即使这份成功背后的代价是牺牲自我。
在控制室打开穹顶的瞬间当巨大而沉重的穹顶一层层的打开，猫咪端坐在透明的落地窗前，俯视着这一路走过的贫民窟和中城，菌克在阳光的照耀下被消灭，机器人们终于得以重见光明。我认为这是一种隐喻，B-12 的牺牲更像是一种救赎，一种为了文明的延续和传承而牺牲自我的救赎。当屏幕上打出，“抱歉不能和你一起看到外界了”，我不禁感到怅然若失，因为这不不单单是 B-12 与我的告别，更是这个游戏与我的告别。猫咪最终回到了地面，可这个地面上早就没有人类了，甚至连一开始的那几只猫都没有再出现过。细细回想起来，我在这个游戏里最快乐的时刻，居然是在蚁村这个毫无存在感的章节，那里有两个正在打麻将的机器人，我最喜欢做的事情是故意把麻将打翻在地，然后看着它们一遍遍地从地上捡起麻将，我想说，实在有趣！单独讨论各个章节的话，我感觉制作组还是把主要精力放在了城镇上，蚁村实在太空洞了，而下水道里则会让人感到生理不适，谁能想到最后一次使用完镭射灯，猫咪捡起无人机狂奔这一段居然是我心中的最佳演出。
蚁村里打麻将的两个机器人某天下午午休的时候，我梦见自己变成了一只猫，穿过家里的老房子，我看见父亲和弟弟正在院子里干活，我想和他们说话，可谁会注意到一只小猫咪呢？我疑心这是通关 Stray 以后的后遗症，毕竟我早已习惯了像一只猫一样仰起头、上蹿下跳、左右腾挪。我没有去看周公解梦，我更喜欢某种科学上的解释。思来想去，我觉得我大抵是想家了罢，毕竟，从去年国庆假算起，我已经有一年多时间没有回家了，每当我想回家的时候，疫情就来凑热闹。国家卫健委最近发布了二十条，我不知道过年能不能回去。如鲁迅先生那句名言，“希望是本无所谓有，无所谓无的”，有或者无，不过是唯心而已。某一瞬间，当我突然想起什么的时候，我会期待自己能立马将它们写下来，就像此时此刻的这些文字一样，似花还似非花。这三年来我们用于新冠病毒上的钻研属实有限，毕竟我们就只有隔离、核酸、健康码这三板斧可用，联想到最近有城市推出核酸采集的年卡，我心中/口中已不愿再多说一个字。
这一幕实在太像刺客信条啦！同样是以杨花作喻，苏轼写下这阙《水龙吟》的时候，想到是随风万里的飘摇不定，而百年前的东晋才女谢道韫，想到的则是雪满人间的轻盈皎洁。可是，灞桥的杨柳依依，李白的杨花落尽，又分明是同一种事物。我曾经感慨过新版 《倚天屠龙记》 里四女同舟的桥段，在审美越发趋于同质化、流水线的今天，我彻彻底底地变成一个脸盲症患者。等到如今再看 《天下长河》 的时候，虽然还是康熙、明珠、索额图这些熟悉的名字，可我始终不免旧疾复发。我想，脸盲症大抵是不区分颜值或是性别的，真正让你觉得似花非花的，是这个时代拼命想让所有人变得一样的“排异”心理。自从马斯克收购推特以后，他的话题热度就再没有下降过，只是这一次，让我们记住他的不再是火箭和特斯拉，而是裁员和加班。我有时候会怀疑，这个一直在追寻星辰大海的男人，到底是一个不折不扣的天才，还是一个彻头彻尾的资本家？也许，这两个都是呢？也许，似花非花、雾里看花的世界更显得真实一点……</description></item><item><title>杂感·七月寄望</title><link>http://example.org/posts/miscellaneous-feelings-of-july/</link><pubDate>Sat, 16 Jul 2022 22:49:47 +0000</pubDate><guid>http://example.org/posts/miscellaneous-feelings-of-july/</guid><description>桃花潭里没有桃花，正如老婆饼里没有老婆，只要你没有期待，就永远不会失落。不同的是，长安这座城市，难保不会教人想起，那桩发生在天宝年间的人类早期电信诈骗事件。相传，对李白仰慕已久的汪伦，深知李白好饮酒、喜游历，便诚恳地给李白写了一封信，称当地有万家酒楼、十里桃花。李白听闻以后，欣然前往，结果万家酒楼变成了万氏酒楼、十里桃花变成了桃花渡口。可即便如此，李白还是被汪伦的盛情打动，在临别时写下那首脍炙人口的诗篇《赠汪伦》。如果仔细考究一番的话，这个桃花潭也许在安徽，而想到李白就会想到的长安，李白总共不过待了三年，从这个角度看，桃花潭这个名字或许是长安沾了李白的光。乘着三号线地铁从地下转为地上，依次经过桃花潭、广运大桥、世博园，三四年前的我，还是一个喜欢掺和草莓音乐节的文青，而如今再度故地重游的时候，七月的桃花潭已经零零星星地浮起荷花，对我而言，我的七月就是从这里开始的，仿佛某种不一样的风景。
刺杀首相 熟悉我的朋友，应该都知道我喜欢玩《刺客信条》这款游戏，我曾经和康师傅一起见证波士顿倾茶事件、参与邦克山战役，我曾经和谢伊一起在里斯本大地震中心有余悸，我曾经和爱德华一起目睹黑胡子惨死在面前……作为一名刺客，我经常在游戏中刺杀各种历史人物，譬如约翰·彼凯恩、查尔斯·李、劳伦斯·华盛顿……等等，可当一件真实的刺杀事件发生在自己的有生之年，这种感觉更多的是一种震惊。因为我以往对刺杀的认知，更多的是像荆轲刺秦、安重根刺杀伊藤博文、宗次郎刺杀大久保利通(参见浪客剑心)、裴迪南夫妇遇刺引发一战、美国总统肯尼迪遇刺……毫无例外，这些事情对我来说都是相当久远的事情，其模糊程度丝毫不亚于我出生那一年苏联解体，而这一次它就真实地发生在我三十岁的人生节点上，所以，它带给我的冲击是完全不同的。事情发生以后，人们的心态显得非常微妙，因为有幸灾乐祸的，更有深谋远虑的。面对好事，人们就觉得那难以触及的远方和自己息息相关；面对坏事，人们就觉得“今朝有酒今朝醉”、“各人自扫门前雪”那是正道的光。
以刺杀为主题的游戏：刺客信条在伊坂幸太郎的《金色梦乡》里，曾虚构过一起刺杀日本首相的案件。主人公青柳是一个普通的宅急送司机，在他平淡如水的生活里，唯一的高光时刻是两年前救过某个女明星。在被好友森田约出来钓鱼之后，他就被卷入到了这起刺杀日本首相的案件当中，从公众眼中的正义化身，被迫变成政府的通缉犯。在这场国家机器和个体的对抗中，面对突如其来的构陷，再无后路可言的青柳，不得不靠着人类最大的武器——习惯和信赖，展开一场惊心动魄的生死大逃亡。在现实生活中，人们无一例外地都喜欢看到一个公众人物从神坛上跌落下来。因此，当冰冷的体制对弱势的个体实施迫害的时候，最好的办法就是令对方的形象彻底失真。人们常说，为了更多的人，牺牲掉一小部分人在所难免，可在一个常态的社会里，遇到非常时期人们该如何自处？如果牺牲掉的一小部分人里刚好有你，你又该如何展开自救？就像这将近三年的新冠疫情，频频被顶上热搜的报道，固然是我们希望别人看见的，可在我们看不见的地方，是否还有我们看不见的牺牲？即使他们是像青柳一样，并不是罪犯或者真正对社会有危害的危险人物。
同名电影《金色梦乡》剧照：众生金色梦乡 我以为，人类的情感是建立在某个事件上的共同记忆，譬如青柳一行人大学毕业后在烟花厂一起打工，前女友始终记得男主用拇指按压电梯按键的习惯，以及男主和父母独特而隐晦的报平安的方式……正是这些情感的连接点，构成了这本书里最温情的一面。十一月的仙台，在这场蓄谋已久的阴谋里，或许是冰冷刺骨的，可当漫天烟花凌空绽放时，一定会有某个人在某个地方与我心意相通，那一刻披头士的 Golden Slumbers 在耳边响起，年少时的故梦、逃亡途中留下的眼泪和汗水、终于以一种炽热的状态在夜空中快速熔化，而后又复归于平淡和冰冷。那天，看完《人生大事》，从电影院出来我就发了条朋友圈，大意说，以后死了做成烟花好像是种不错的选择。我不知道，这是不是一种呼应，就像披头士的歌词里写道，“曾经有一条回家的路”，可到故事结尾的时候，青柳已经再找不回曾经的自己，他通过整容手术改头换面，以一个新的身份继续生活下去，而那些美好的回忆，终于还是变成，再也无法回头的金色梦乡，即使是对成为“优等”人的青柳雅春而言。
同名电影《金色梦乡》剧照：烟火所以，大概还是要感谢伊坂幸太郎，亲手了编织这样一场梦。这段时间，书实在没有怎么看，因为自从得知 Kindle 要退出中国市场，忍不住一声喟叹，甚至连带着对微信读书的好感都有所影响，倒不是我厚此薄彼，实在是这段时间接触到了新的媒介——播客，在某种意义上，是比微信读书更适合拿来听的一种介质。这一切的契机来自早见 Hayami，一开始是因为她在上海疫情期间写的一篇文章《我在方舱，看见老人们的孤岛求生》。后来，就听了她的两期播客，听她讲亲密关系、讲“言语犹如微小剂量的砷”。对于这个只有 26 岁的年轻人，我折服于她文笔之细腻、观点之新颖。可有的时候，我觉得她像是变了一个人，动辄喜欢输出群体性失望情绪，比如典型的“男人不行”。作为一个写作者，我当然知道，写别人愿意听到的声音，更容易带来流量，可如果你被读者的声音绑架，你就会失去创作的自主性。有时候，我觉得男人和女人仿佛是来自两个星球的生物，女人抱怨说，这个世界上没有正常的男人；而男人亦抱怨说，这个世界上没有正常的女人。可讽刺的是，这个正常的定义都掌握在对方手中，人人都不想被别人定义，可人人又都想要定义别人。如果我说我支持平权，你们是不是依然会对我口诛笔伐，就像大家都忘了安倍是“骑墙派”这件事情一样。有时候，看到前任经常在网上掺和这些事情，我唯有感慨，这终究是我回不去的金色梦乡啊……
同名电影《金色梦乡》剧照：涅槃双标现场 当然，人类对待事物的看法，不单单会受性别这种非此即彼的的因素的影响，哪怕是同一个因素，依然摆脱不了如宿命一般的双标。朋友 T 君家中亲人去世，此君不无遗憾地说到，“老人家才活了 80 多岁就走了”，对于这种说法，我深以为然，毕竟从我 18 岁开始，每年都会听到，“你都多少多少岁了”，类似这样的话来，我们总是催促着小孩长大，又像哄小孩一样安抚着老人。如此一来，小孩仓促间长大，突然背负起时代和家庭给予的期望、责任；而老人略显笨拙地拨弄着智能手机，拐杖上贴满了各种各样的核酸贴纸，生怕因为落后被这个时代嫌弃。对此，我想说：都挺好。2022 年注定是一个多事之秋，除了隔三差五卷土重来的疫情，俄乌冲突、安倍遇刺、约翰逊辞职、斯里兰卡破产、断供潮……，每一件事情看起来都可以写入历史教科书，只是我越来越难以回答，造成这些事件的直接原因和根本原因分别是什么。也许，这些问题到底是需要后人来回答，我有我的历史局限性和阶级局限性。我甚至不知道，安倍遇刺这个事件会不会成为育碧未来的素材，可从一名刺客信条玩家的角度来看，山上徹也实在算不上一名好的刺客。
真正的刺客：十步杀一人，千里不留行这个月月初，我在豆瓣的下厨房小组发了篇帖子，整理了我平时经常做的快手饭菜，没想到网友们对我的厨艺还是有一点认同的，不像某个人一直蹭我的饭，还整天对我的厨艺颇有微词。这让我意识到，做饭这件事情是具有私密性的，因为每个人对饭菜的口感、喜好各不相同，甚至吃饭这件事情在每个人心中的重要性亦有所差别。我是一个对吃和穿没什么太高要求的人，上班带饭很大原因上是为了省钱，所以，我不能理解有的人嚷嚷着带红烧肉是什么心态。做饭的人都知道，做饭 80% 的工作量都在前期准备阶段，所以，作为一个每天早上起来做饭的人，我必须让自己避开那些复杂的菜式。因为，说到底，我是一个怕麻烦的人，向来不喜欢麻烦别人。对吃饭的人而言，只要带上嘴巴和筷子就行，可对做饭的人来说，不单单要关心买菜做菜，还要关心柴米油盐酱醋茶、关心洗碗刷锅。写到这里的时候，我大概明白了，做家务这件事情到底累在哪里，所谓的眼里有活儿还是没活儿，更多的是角色与身份上的认知差异。一旦想通了这一点，你就没必要再为这件事情纠结。因为，于我而言，所谓吃饭的仪式感，一大半都在做饭的过程中，我最喜欢三下五除二、风卷残云的感觉啦！
同名电影《金色梦乡》剧照：优等总体而言，不论国家与国家之间，还是人与人之间，这个世界总是在不遗余力地寻求表面的平衡，而过于寻求平衡的这个过程，注定是逆人性、反人类的，就像我们都在寻求长期稳定的亲密关系，可两个人之间的关系，并不完全遵循万有引力定律，而是像磁场、像风、像雨一样有强有弱，换言之，这种关系并不稳定，并且将永远处于动态平衡之中。毕竟，没有人喜欢世界上到处都是被操控着的提线木偶，比起表面上的平衡，保持这个世界原本的质感，是不是要显得更为重要一点呢？</description></item><item><title>再见，人间四月天</title><link>http://example.org/posts/say-good-bye-to-april/</link><pubDate>Tue, 03 May 2022 12:30:47 +0000</pubDate><guid>http://example.org/posts/say-good-bye-to-april/</guid><description>昨天从外面回来的时候，夕阳的余晖已被街市上的灯火掩没，直到渐渐地远离了闹市，夜晚的氛围终于在微风中扑面而来。抬头看时，深蓝色的天空中零星点缀着三两颗星星，我来不及驻足，已被人流裹挟着向前走去。像往常一样，我转身走进菜场，人依然是那些人，不过陌生和熟悉实在是两种风景，譬如眉清目秀的“豆腐西施”，陌生时你只觉得清冷，而熟悉时你会觉得杀伐果断。这一个月下来，卖菜的阿姨甚至记住了我，看我买了圆白菜、胡萝卜和洋葱，便问我是打算做炒面麽，我还是像过去一样点点头，她立马催促我抓紧时间去买面条，因为再晚一点就要收摊了。所幸的是，家里还有点面条，让我不必如此仓促、窘迫。
这个五一小长假，我还是没能回去，疫情让我回家的期盼从春节推到五一，再推下去便只有国庆节了，不知命运是否会让我如愿以偿。我问阿姨，难道你们放假都不休息吗？阿姨只是笑着说，我们放假了你去哪里买菜啊！我倒不是担心这个，只是在上班族眼中的 996、大小周，在这个世界上一部分人的眼中是如此的稀疏平常。我立马联想到了我的母亲，我每次就算回到家里，她还是像往常一样忙碌着，仿佛全然没有假期这种概念，可知道我喜欢吃饺子，每次都忙不迭地给我包饺子，大概是因为一切似曾相识，一码通升级的那几天，阿姨拜托我教她使用新版小程序。一刹那间，我突然意识到，在家里的时候，我就是这样教父母使用智能手机。
人与人的缘分，常常就是从这些小事情开始，虽然它像风筝线一样脆弱，脆弱到只要我们搬一次家、换一所学校、见一次面……，也许，结果就会变得千差万别。前几天，我在地铁上看见一个穿着汉服的小女孩在哭闹，我以为她是玩累了就准备让座给她，结果她是意犹未尽、不想回家，瞬间有种小丑竟然是我自己的感觉；昨天，我在地铁上看见一个推着婴儿车的同龄人，可听到对方给一两岁的孩子讲惯性，我果然还是忍不住在心里笑出了声，大概小孩能听见我内心的声音，他忽然抬起头盯着我，眼珠滴溜溜地转了半天。坦白地说，我有没有遇见这些人，其实对这些人的生命轨迹毫无影响，可在那一刻，我有收到一点点微弱的讯息，一种生活中不经意间流露出来的美。诚然，这一瞬间的相遇，不会影响我回家的方向，不会影响我内心的想法，可它就像夜空里不甘寂寥的星星一样，自作主张地装饰了一番我的生活。
朋友曾经问我，是不是特别喜欢小孩子？我想，没人能拒绝一个在夕阳下大口吃着米花的孩童，可喜欢是不是就一定要生一个呢？与其说我喜欢小孩子，不如说我更喜欢它们懵懂、天真、无忧无惧的状态，而一切的岁月静好、世事安稳，背后负重前行的那个人，我看不到、更感受不到，所以，我会觉得浪漫、觉得可爱，世界上到底有没有互相感同身受的两个人呢？我想，我永远无法回答，我唯一能做的就是不停地怀念，那些已经永远逝去的日子，或者是夏天坐在凉席上吃西瓜，帮爷爷拨弄头上的白头发，或者是牵着一个人的手在汹涌的人潮里穿梭，两边满是红色的灯笼高高垂下。有人说，世上有种温柔叫做《夏目友人帐》，可四月终究是在熙熙攘攘中滑走啦，就像疫情过后再去青龙寺，终究是错过了樱花呢？
太阳照在我的背上是如此的温暖惬意，很多东西就像陈年的老风湿一样，如果能经常拿出来晒一晒，那么下雨天就不会感到那么疼痛。以前，我不理解，为什么老年人晒太阳，一坐就是半天。等到长大了才明白，目之所及，皆是回忆；心之所想，皆是过往；眼之所看，皆是遗憾。前几天，我在家里翻来覆去地找了好几遍，找一副放了很久的画，也许是搬家的时候弄丢了吧，虽有遗憾，不逃避、不沉沦，这大概就是我当下的心境。以前出去压马路，我说我是为了学习别人的穿搭，朋友说我这是东施效颦。现在出去，会说这样穿蛮好看的，假如我有 1 米 8 的大长腿，穿出来一定比他还要好看。就这样，一路从真维斯、森马逛到海澜之家，再到优衣库，虽然我没有社牛症，可以当众裸露上身试衣服，可至少看见喜欢的衣服，会对着镜子亲自穿来试试看，期待更好的自己，接纳当下的自己，这就是我现在的生存哲学。
某个时刻，报话大楼的钟声缓缓敲响，这是对四月的告别，这是对五月的期盼，我看了看手机，相差两分钟，可那又有什么关系呢？早上做完核酸，这回发的是王昭君的贴纸，我说这是打算出塞吗？不知道目的地是哪里？当然，最坏的结果无非是被封在小区里，不要说出塞，连家都出不去。朋友又开始讲扩大桃花运云云，这人怎么这么迷信啊！古人说，「人间四月芳菲尽，山寺桃花始盛开」，四月芳菲已尽，为了扩大桃花运，我应该去山上寺庙里出家当和尚。呵，果然啊，只有魔法才能打败魔法啊。</description></item><item><title>洗衣随想曲</title><link>http://example.org/posts/3938682696/</link><pubDate>Mon, 02 Aug 2021 00:13:48 +0000</pubDate><guid>http://example.org/posts/3938682696/</guid><description>对我而言，洗衣服是周末的例行活动，尤其是在炎热的夏天。也许，你会自顾自地说，衣服不必攒到周末去洗，如果你愿意下班后腾出一点时间。可人的惰性，正如在太阳底下会流汗一般寻常，如果我愿意，你也许会早一点看到，这些只在周末显得安静的文字。
换这部手机时，店家附赠了一只蓝牙音响，带着物尽其用的想法，先后用它来听网易云、听微信读书、听 TED。于是，在一刹那间，水龙头里的流水声、拧干衣服时的水花声、我脑海里的闪念的低吟声，都成为这只麦克风的伴奏。我开始黯然失色，这听来听去，大概是在听寂寞在唱歌。果然，微信听书的效果并不好，那机械而平静的合成音，甚至还不如地铁上的播报充满感情。最为致命的问题，微信听书像极了听老师讲课：书读完了吗？读完了！还记得讲了什么吗？完全不记得！
现实生活可不像武侠世界，没有那么多无招胜有招的奇遇。所以，有一段时间，我总觉得用听书这种方式来读书，像极了姜太公钓鱼——愿者上钩。五柳先生，好读书而不求甚解，因为观其大略，而这连看都不愿意看一眼，简直就是自欺欺人。如此反复折磨自我，发现听演讲居然是最适合打发时间的方式，特别是洗衣服的这段时间。仔细一想，大概是演讲更能做到声情并茂，古人一桌、一椅、一扇、一抚尺，就能讲一个沉浸感十足的故事。而我们从文字到图片再到视频，仿佛都不足以表达自我。在百家争鸣的战国时代，不管是合纵/连横的策略，还是法、儒、墨、兵各家，我们能听见不同的声音，虽然表达方式不过是竹简。
可今天，我们好像陷入了一个信息黑洞，网络上的信息越来越嘈杂，原本代表着开放与连接的互联网，在一个又一个的小圈子里，正在走向越来越封闭的局面。譬如，喝茶与喝咖啡，从生物学上来讲这两个行为间并无差异，可人与人之间就是会形成所谓的鄙视链，甚至连咖啡本身都会形成这种鄙视链，手冲和速溶，本质上有什么不一样吗？圈子文化的盛行，让圈子本身更加封闭，隐形门槛的提高，让圈子外的人更加不能理解圈内人的行为，比如汉服与 JK，本质上不就是一件衣服吗？可人定要分出个山(寨)与正(品)的差别。人与人的关系，大致可以理解为相互炫耀、相互鄙视，而不同群体间的互相鄙视，其实加速了整个互联网的割裂，男女对立、饭圈文化……，无一不是这种割裂感的具体产物。
鲁迅先生写道，“人类的悲欢并不相通，我只是觉得他们吵闹”。人类想要互相理解彼此，除了感同身受以外，大概只有放下强烈的个人意识这一条路。可做一个精致的利己主义者，又有什么不好吗？只要我们不因为远方的声音让这个世界频频陷入大火，自私一点又有什么关系呢？罗曼蒂克不会消亡，只是我们对罗曼蒂克的要求变得越来越高。翻开历史，人类几千年的文明，一样是在这种割裂和封闭的状态下延续着，梁武帝从信佛到灭佛，汉武帝罢黜百家独尊儒术，商鞅因法而兴由法而灭……儒家与道家尚不能共治，巴基斯坦和印度更是势如水火……人们推倒了篱墙，再重新筑起篱墙，周而复始，反反复复。我由衷地想念那个百家争鸣的时代，人们有耻食周栗的觉悟、有伯牙绝弦的深情、有横槊赋诗的豪情……古人寿命不及我们、生活不如我们，可这几千年的精神世界，都是他们留给我们的。
不同于被生活磨去棱角的年轻人，一开口就是房子、车子和孩子。要知道，子在过去可是一种敬词，孔孟不必多说，老庄无须多言，前有张子连横六国，后有苏子遨游赤壁，这是否意味着，古人的精神世界远比我们丰富，毕竟我们都太枯燥了。有时候，我在地铁上看到别人面无表情地刷着抖音，如果说圈子本身让我们变得狭隘，那么信息茧房无疑会让我们变得愚蠢。你说，这个地球是不是变得越来越小，可明明我们还没有走过所有地方，不曾见过亚马逊的热带雨林，不曾见过极地的奇幻光影，不曾见过东非的荒漠草原……我们实在太容易相信那就是全部了，因为别人都这样过每一天，因为随大流不需要花时间思考什么，因为只此一次的生命实在过于短暂……越来越觉得，结婚就是用高昂的沉没成本，来阻止人们试错，每一步都走得小心翼翼的人，步步生莲，莲是三寸金莲的莲，虽然我们有耐克、有鸿星尔克、有美特斯邦威。
我喜欢逛西安这座城市的书店，因为传统书店愈发没落的今天，它需要找到一种物质和精神上的平衡，可人何尝又不是这样？每当我漫步在不同的商场，我忽然觉得，我们只是以为自己有那么多的选择，越来越多的餐饮像是流水线一般，我们寻找的那份属于自己的独特，早已在机器的转动声中消失殆尽。于是，人们开始复兴手工制作，越来越多的商家，开始在招牌上加上手工的字样。也许，现代和传统就是这样两个相互鄙视的圈子，它们互相鄙视，而又反复横跳。其实，单以甜点而论，我更喜欢中式的点心，大概是因为那些西式点心的名称，说起来要更绕口一点。泡芙、圣代、提拉米苏……像极了你学英语时的样子，每一个单词都认识，放到一起简直不知所云。以前，我在挑选饮料方面选择困难，因为总是记不住那些眼花缭乱的名字，后来手机里装了大众点评，忽然发现，每家商场里的店铺都差不多呢，这大概是一种进步，因为你没有选择。
当年我有一位高中同学，特别喜欢郭德纲的相声，报菜名、说绕口令的技艺相当纯熟，毕业后留在苏州的学而思，据说是变成了一名老师。近来教育培训行业政策有变动，不知道他是否还有心情饶舌一番。说回听书这件小事，那时，听一位作家讲金庸先生的越女剑，联想到武侠的没落，大概有几分道理可言。为什么漫威的超级英雄在这个时代更受欢迎，因为超级英雄们获得能的方式更现代化一点，无论是神话、科技、变异，这都是我们这个时代可以理解的东西，所以，我们能接受通过蛛丝发射器飞檐走壁的蜘蛛侠，唯独接受不了同样靠轻功飞檐走壁的大侠们。因为，没有人能说得清武功的来源。在一个武术成为观赏性项目的时代，我们对武功的理解，不会比神话时代好多少，我们都听过卧薪尝胆的故事，听过博浪飞锥的故事，听过图穷匕首的故事……如果世上真的有武功，大概就像我们认为的战争，对于没有亲身经历的人而言，永远都只能活在想象里，那么，武侠的起源到底从哪里开始呢？
在 B 站看到 30 多年前的西安，隐隐约约可以认出永宁门、大雁塔和钟楼，弹幕里有人打出无人机的字眼，原来，航拍这个词的含义已经等同于无人机，不管那个时候有没有无人机。同样地，现在的小孩会问，怎么通过座机打电话，我会不由得想起初/高中住校那几年，和家里联络基本都是靠座机。后来，我们有了直板手机、智能手机，再不必担心两百条短信会用完，再不必掐着时间给家里打电话，可再没有那样愿意陪你发短信的人，一个月下来甚至都打不了几个电话，流量从 5 块钱 30 兆一直涨到几十块钱，可对我来说，无非还是写写字、读读书，和过去相比并没有什么不同。人啊，总有些东西，在默默提醒着你：你在一天天地老去，永远都 18 岁，那比科幻电影还要科幻，除非你能从卷福手里拿到时间宝石。如果回到过去，你会如何和过去的自己谈判呢？我只知道，金庸先生穿越回吴越争霸的时代，他让阿青从白猿身上学到了武功。越王勾践卧薪尝胆、三千越甲吞吴的故事，父亲从小就同我讲过，可他也许不知道金庸先生的这个版本。
阿青被范蠡带入宫中，传授越国剑士精妙剑法，自此帮助越王勾践打败吴国、洗雪前耻，范蠡得以与情人西施重逢，可偏偏阿青喜欢上来了范蠡，没有人能阻挡阿青手中的竹棒，除了西施绝世的容貌，原来她比范蠡描述的还要美。虽然阿青放弃了寻仇，可棒头的内劲儿还是伤到了西施，自此西施落下来心口疼痛的毛病。这大概就是金庸先生心目中武功的缘起，范蠡西施放舟太湖、悠游终生，自此世上有了江湖，果然，这个说法像雷神之锤一样相当有说服力，“那些都是很好很好的，可是我偏偏不喜欢”，某种意义上来讲，功成身退的范蠡比张仪、韩信、商鞅要幸运得多，而这正是历史的迷人之处。什么？你问我衣服洗完了没有？当然洗完了！因为这些闪念，对于一个双子座而言，就像穿衣吃饭一般寻常，唯一的困难在于，我要将它写出来、同时让你看懂，以上！果然是标准的日式结尾呢！</description></item><item><title>当姜子牙遇见朱一旦</title><link>http://example.org/posts/1085014581/</link><pubDate>Sun, 18 Oct 2020 12:19:02 +0000</pubDate><guid>http://example.org/posts/1085014581/</guid><description>当导演张策宣布，不再为朱一旦系列担任编剧和配音时，我终于意识到，“十佳员工”不再是一个梗，而是一个活生生的人。也许，身为老板的“朱一旦”，永远都没有读懂这些黑色幽默背后的含义。而显然，站在普通人对立面的资本家们，终究不会因此而洗心革面，代表劳苦大众向这个时代发声。不管是后浪还是非浪，资本家们不会选择和钱过不去，所以，即使有像鲁迅一般针砭时弊的张策，可在一个“屁股决定脑袋”的世界里，“十佳员工”突然就变成一个不再好笑的词汇，因为，这个人可以是你，可以是我，可以是我们中的任何一个。在新冠疫情肆虐的时候，『一块劳力士的回家之路』让我们感受到了现实的魔幻，可此时此刻，我们终于知道，“艺术来源于生活，而往往高于生活”，果然，如有雷同，是不胜荣幸的了。可能是因为我此刻在经历着同样的事情，所以，难免感同身受地想到 C 座 802 里这群真实存在着的人们。
我有一位为公司奉献 11 年青春的同事，可当他离开这家公司时，并没有我想象的中那样充满不舍，大概“鸟尽弓藏”、“大地茫茫真干净”这些句子，从古至今就是这样子的吧！马老师说，“996 是一种福报”，而此前的一位马老师则说，“资本家生来就是剥削劳动者的一切剩余价值”。历史像个任人打扮的小姑娘，你方唱罢我登场，文过饰非，到底谁又讲得清对错？有人说，一个人开始成熟，就是从学习这几千年来的厚黑学、阴谋论开始，的确啊，连封神都开始变成一场阴谋，不同的是，这次的因果都落在原始天尊身上，每一个人都渴望像姜子牙一样，断天梯、破枷锁，似乎一定要执著于什么东西，这样的人生会显得更真实一点。可每个人自以为最完美的安排，终究无法让每一个人信服啊，正如“朱一旦”们喜欢“非洲安排”，马小策与张策，说到底不过是一种代号而已，当这种“安排”无法调和的时候，人和神仙一样，都会暴走，都会变身，唯一不同的是，人是要吃饭的，而神仙们早已学会辟谷。
所以，在“救一个人还是救苍生”这个问题上，其实谁都没有错，我特别喜欢李诞在『奇葩说』中表达的一个观点，“以自私却不伤害别人的方式活着，才能维持世界的运转。而正是那些为了宏图伟业不计后果的牺牲‘小猫’的人，频频地让我们的世界陷入「大火」”。朱一旦不想再做“任人摆布”的老板，张策不想再做“默默无名”的幕后英雄，马老师早已看破这一切，“钱没给到位”，“心委屈了”，身在其位时榨干身体的“996”，人走茶凉时送瘟神般“高效”，一冷一热，果然是“环球同此凉热”呢。在全球变暖的趋势下，如果我们以自私却不伤害别人的方式活着，虽然活得有一点清冷、没有人情味，但这样是不是会更安心一点，骨子里与生俱来就带着“竞争”的基因的我们，是不是一定要学会“狠”、学会“不择手段”、学会“伤害”。我二十多岁的时候，想努力去照顾好一个人，而等到我快要三十岁的时候，我终于能勉强照顾好自己，这简直是一种幸运。
这种感慨在某个场景下会更加明显，譬如一个人去看电影的时候，虽然我很喜欢和邻座的小朋友说话，可对方父母一句友善的“叔叔”，终于还是让两个人产生了距离。譬如找工作面试的时候，发觉三十上下的“哥哥姐姐”们，都开始面对“总监”级别职位时的恍惚感。也许，我们这一代人真的已经老了吧，而那个人早已离开你很久很久，我无意去对立资本家与劳动者间积怨久矣的矛盾，更无意去揣测封神台下蛰伏已久的阴谋。回想以前，乐无异在『古剑奇谭 2』中说出一句，“众生虽苦，还请诸恶莫作”，当时大概只是觉得这句话酷到不行，倘若议论公平，C 座 802 诸如三濑子、马小玲、马小浩等等角色，每一个都带着无数的梗，没有他们就没有整个朱一旦宇宙，当人们为张策惋惜的时候，是不是就选择性地遗忘了他们呢？朱一旦不会成为劳苦大众的代言人，而且任何人都不会，因为一切的流量到最后都是生意。
我在 B 站关注过一位阿婆主，起初，他在厂里打工，下班后的“入味儿”是他主要的拍摄内容。后来，因为疫情的原因，他开始学别人拍做菜的视频。再后来，发现他变成了一位外卖小哥。世人皆苦，家家有本难念的经，可我们除了祝福以外，又能做一点什么呢？成人世界里，利益、立场、观点……，该有的一切都有，唯独没有对错，希望一个组织有一致的步伐、一致的声音，可偏偏人是一根会思考的芦苇，我知道，当一个人在某一种身份下，他必须要去推动一种文化形成，可如果这些声音连他自己都不信，这种文化的底蕴应该不会特别丰富，很容易成为政治博弈的牺牲品。我从前天真地以为，在互联网这样一个相对开放的环境里，不会存在政治这种产物。而出于对这种东西的逃避，我没有选择成为三线小城市里的一个公务员，实际上我尝试过，结果证明我真的不适合。可后来我发现我错了，只要有人的地方就会存在政治，无论是公司还是社区，每天都有人宣扬这样或者那样的“文化”，这个时候，我希望我们每一个人都去用心甄别这些概念，因为作为人的自觉，他只会说对自己有利的话，正如择偶标准是最毫无标准可言的标准一样，王垠说编程世界里充满宗派，就是最好的证明。
所以，我不大愿意去统一什么东西，充满多样性、充满个性的世界，才是一个正常的世界，以结果论的观点而言，只要能送大家都目的地，是飞机还是高铁还是火车，真的重要吗？如果非要去统一什么，我希望是“语言”或者“领域语言”，因为，我们的沟通，因为存在太多的翻译而逐渐失真、甚至被曲解，我们一般把这样的沟通称之为扯皮，就像土味情话虽然美妙动听，但它携带了大量无用的信息。所以，即使冒着成为“钢铁直男”的危险，我依然想成为一个表达清晰的人。有人说，姜子牙就不能和原始天尊好好商量一下吗？非要自断天梯逼得鸿钧老祖出手吗？人类啊，归根到底，只愿意相信自己相信的，只愿意看见自己看见的，这种意念在成年后往往更加强烈，有多少遗憾就是得不到有效沟通造成的呢？九尾狐自觉被原始天尊欺骗、过河拆桥，而原始天尊认为“非我族类，其心必异”，都是选择性地相信了自己愿意去相信的东西。有人说，姜子牙有强迫症，为什么会任由师尊披头散发？因为不是每个人都能像约翰·纳什那样，在最亲密的人面前直抒胸臆，人类就是这么奇怪，和陌生人玩什么真心话大冒险，在亲人面前反而含蓄、羞怯起来，可能是因为某种特殊的磁力限制了声道发声吧，科学与玄学往往就是这么切换自如。
思绪就像一个无底黑洞，姜子牙与朱一旦，两个八竿子不十竿子都打不着的人，就这么神奇地在我脑海里，完成了一次对话。如果思维存在奇点，将会坍陷于何处，苏格拉有没有底不重要，马老师们谁说得对同样不重要，甚至你看我这满纸荒唐言依然不重要，它仅仅表明我此时此刻在思考，我是一个活生生的人，所谓“我思故我在”，无非给枯燥的人生多一点无用的点缀罢了，你说朱一旦都不枯燥了，我们却还停留在这里，你说，还有比这个更枯燥的事情吗？申公豹形神俱灭，从头开始修行，居然连基因都发生了突变，大概，在这世间，没有什么可以永恒。</description></item><item><title>冬天来了，春天还会远吗？</title><link>http://example.org/posts/3111375079/</link><pubDate>Sun, 19 Nov 2017 10:16:17 +0000</pubDate><guid>http://example.org/posts/3111375079/</guid><description>接到妈妈打来的电话时，时间已然接近中午时分，从床上爬起来的刹那间，就听见妈妈熟悉的声音。妈妈问我年底公司有没有什么变动，顿时千万种思绪涌上心头，不知道该对电话彼端的妈妈说些什么。我突然想到二十四岁时的我，从第一家公司裸辞时的情景，可如今再度让父母为此焦虑，让身为人子的我感到惭愧不安。电话里妈妈让我照顾好自己，一个人在外不要太委屈自己。当一个人不被这个世界接纳的时候，就像是浑身长满刺的仙人掌。可在最亲近的家人眼里，我们永远是这个世界上独一无二的存在。我是一个不大主动同家里的人，在那一刻我忽然觉得，这个冬天没有那么冷了，即使我身处没有暖气的出租屋里，即使早晨带着体温的被子早已凉透，我想对自己说一句，冬天来了，春天还会远吗？
发生在年底的 release 事件，就像这个冬天里的雾霾如约而至，即使早在去年就经历过这样的事情，可当它真实地发生在自己身上时，依然不免让人感到这个冬天的寒冷。纵观二十朝兴废更替，历史对我们而言常常是相似的。诸葛亮为“克复中原”六次北伐出师未捷而身先死的遗憾，唐玄宗宠溺杨玉环终致“安史之乱”而奔走蜀中避祸时的仓皇，这一切大概是我们如今坐西成高铁时无法想到的吧。有时候人的命运像极了历史的兴衰，记得三年前和同学第一次来西安，那个时候我们说，总有一天我们会再来这里的，那时的我或许完全不知道现在会面临这种处境，看着那些年龄比自己大依然碌碌无为的人，看着那些面临中年危机而不得不向生活妥协的人&amp;hellip;我告诉自己，我永远都害怕自己变成这样的人，所以让我内心无法平静下来的，永远是我近乎自责的自我反省式人格。
在接受被 release 的事实以后，就开始频繁地去准备面试和跳槽。可年底时找工作注定是一个艰难的过程。其实回头想想今年面试的表现，前端、数据库等相关经验的匮乏，一度让我在面试中非常被动，而外冷内热的性格常常给人一种不自信的表现，特别是去葡萄城面试的这次体验，让我意识到在面试中我无法展示出和职位匹配的能力，我们说面试是双向选择的一个过程，这看起来有点像是找男女朋友一样，有时候我们太在乎对方而导致表现不佳。我花了时间去听知乎上有关面试技巧的 Live，甚至找朋友帮我分析如何给出面试官满意的答案，有时候别人会觉得我对严厉到苛刻的程度，是因为我对某些东西太在乎的缘故，可是不在乎这些问题就能解决了吗？矫枉过正至少意味着出发点是好的，总比发现问题后一直无所作为要好很多。
我一直想找时间整理下这段时间面试遇到的题目，可令人窒息的拖延症让这种想法一直落空。有时候我怀疑，人和人的缘分都在第一眼就注定好了。或许你花时间和精力去追一个女生，但这种关系永远不会发生改变。人类总是肤浅地相信眼睛看到的，固执地认为自己的想法就是正确的，可人这种复杂的动物怎么会一眼就望穿呢，所以试图通过面试完全了解一个人，原本就是不切实际的想法。很多时候人与人接近并不是他们彼此熟悉，仅仅是因为大家的口味比较接近而已。无论多么熟悉的同事，在分开以后都会逐渐变得冷淡。每个人都像一只刺猬，离得太远会感觉到冷，而靠得太近会刺伤对方。大概是遇见小古花光所有运气，此后遇人不淑的厄运纷至沓来。人啊，简直是世界上最麻烦的一种动物。
有时候我会埋头去做自己的事情，朝着自己内心的目标一点点靠近，即使曾经想要和她分享这点喜悦的人，早已消失在茫茫的人海里。我写爬虫、做数据分析、做聊天机器人，这其中有太多事情，是我对记忆的一种自我延伸，因为在那些曾经灰暗的日子里，陪伴我的人除了她，就是这些我比任何人都要在乎的技术。《嫌疑人 X 的献身》里，石神说道：“通往山顶的路或许会有很多条，而找出最优雅的那一条，是数学家永恒的追求”。也许他们说得都是对的，即使翻过了 2017 年，这个季节依然属于冬天，她只会比以前更让你觉得寒冷，可这一切的一切终究是会过去的，冬天来了，春天还会远吗？</description></item><item><title>生命的朝圣者</title><link>http://example.org/posts/3657008967/</link><pubDate>Sat, 05 Nov 2016 21:44:52 +0000</pubDate><guid>http://example.org/posts/3657008967/</guid><description>&lt;script type="text/javascript" src="http://example.org/scripts/douban.js">&lt;/script>
&lt;script type="text/javascript">
 var ele = document.currentScript
 var douban = window.$DoubanCard(ele, '24934182', 'https:\/\/douban.edui.fun\/v2\/book\/id\/24934182', 'book', '{\u0022charts\u0022:[],\u0022comment\u0022:\u0022这本书我最近正在读，虽然看起来不像一本畅销书，可它会告诉你怎么样，去坚持做一件事情，人生有时候是需要认真的，即使输了又怎么样？\u0022,\u0022create_time\u0022:\u00222016-11-06 18:34:17\u0022,\u0022id\u0022:1099237554,\u0022is_private\u0022:false,\u0022platforms\u0022:[],\u0022rating\u0022:null,\u0022sharing_text\u0022:\u0022这本书我最近正在读，虽然看起来不像一本畅销书，可它会告诉你怎么样，去坚持做一件事情，人生有时候是需要认真的，即使输了又怎么样？ https:\/\/www.douban.com\/doubanapp\/dispatch\/book\/24934182 来自@豆瓣App\u0022,\u0022sharing_url\u0022:\u0022https:\/\/www.douban.com\/doubanapp\/dispatch?uri=\/subject\/24934182\/interest\/1099237554\u0022,\u0022status\u0022:\u0022done\u0022,\u0022subject\u0022:{\u0022article_intros\u0022:[],\u0022author\u0022:[\u0022[英] 蕾秋·乔伊斯\u0022],\u0022book_subtitle\u0022:\u0022\u0022,\u0022buy_more_uri\u0022:\u0022\u0022,\u0022card_subtitle\u0022:\u0022[英] 蕾秋·乔伊斯 \/ 2013 \/ 北京联合出版公司\u0022,\u0022color_scheme\u0022:{\u0022_avg_color\u0022:[0.11363636363636369,0.3027522935779816,0.8549019607843137],\u0022_base_color\u0022:[0.1202185792349727,0.2640692640692641,0.9058823529411765],\u0022is_dark\u0022:true,\u0022primary_color_dark\u0022:\u00227f765d\u0022,\u0022primary_color_light\u0022:\u0022a59979\u0022,\u0022secondary_color\u0022:\u0022f9f8f4\u0022},\u0022controversy_reason\u0022:\u0022\u0022,\u0022cover_url\u0022:\u0022https:\/\/dou.img.lithub.cc\/book\/24934182.jpg\u0022,\u0022has_ebook\u0022:true,\u0022honor_infos\u0022:[{\u0022kind\u0022:\u0022book\u0022,\u0022rank\u0022:2,\u0022title\u0022:\u00222023年出版10周年图书\u0022,\u0022uri\u0022:\u0022douban:\/\/douban.com\/subject_collection\/ECWQ6BC2I?type=rank\\u0026category=book\\u0026rank_type=year\u0022}],\u0022id\u0022:\u002224934182\u0022,\u0022intro\u0022:\u0022★2013年欧洲首席畅销小说，入围2012年布克文学奖，同名电影拍摄中\\n★台湾读者表示“很久没有读一本书读到凌晨”、“是一个简单、素朴但会令人深深感动的故事”、“笑泪交织的阅读”\\n★2013年春季英国最具影响力“理查与茱蒂”读书俱乐部书单第1 名；欧普拉读书俱乐部夏日选书、美国图书馆协会选书；2012年英国最畅销新人小说；《出版人周刊》、《纽约时报》、《泰晤士报》、《嘉人》、《今日美国》等各大媒体高评价推荐\\n★他以为人生就这么过去了，直到收到那封信\\n★1个人，87天，627英里\\n★有关爱的回归、自我发现、日常生活的信念以及万物之美\\n★这一年，我们都需要哈罗德安静而勇敢的陪伴\\n哈罗德·弗莱，六十岁，在酿酒厂干了四十年销售代表后默默退休，没有升迁，既无朋友，也无敌人，退休时公司甚至连欢送会都没开。他跟隔阂很深的妻子住在英国的乡间，生活平静，夫妻疏离，日复一日。\\n一天早晨，他收到一封信，来自二十年未见的老友奎妮。她患了癌症，写信告别。震惊、悲痛之下，哈罗德写了回信，在寄出的路上，他由奎妮想到了自己的人生，经过了一个又一个邮筒，越走越远，最后，他从英国最西南一路走到了最东北，横跨整个英格兰。87天，627英里，只凭一个信念：只要他走，老友就会活下去！\\n这是哈罗德千里跋涉的故事。从他脚步迈开的那一刻起，与他六百多英里旅程并行的，是他穿越时光隧道的另一场旅行。\u0022,\u0022is_released\u0022:true,\u0022is_show\u0022:false,\u0022min_sale_price\u0022:null,\u0022null_rating_reason\u0022:\u0022\u0022,\u0022other_versions_count\u0022:13,\u0022pages\u0022:[\u0022320\u0022],\u0022pic\u0022:{\u0022large\u0022:\u0022https:\/\/img2.doubanio.com\/view\/subject\/l\/public\/s26936721.jpg\u0022,\u0022normal\u0022:\u0022https:\/\/qnmob3.doubanio.com\/view\/subject\/m\/public\/s26936721.jpg?imageView2\/2\/q\/80\/w\/200\/h\/300\/format\/jpg\/sharpen\/1\u0022},\u0022press\u0022:[\u0022北京联合出版公司\u0022],\u0022pubdate\u0022:[\u00222013-9-1\u0022],\u0022rating\u0022:{\u0022count\u0022:80268,\u0022max\u0022:10,\u0022star_count\u0022:4,\u0022value\u0022:8.1},\u0022sharing_url\u0022:\u0022https:\/\/www.douban.com\/doubanapp\/dispatch\/book\/24934182\u0022,\u0022subtype\u0022:\u0022book\u0022,\u0022title\u0022:\u0022一个人的朝圣\u0022,\u0022type\u0022:\u0022book\u0022,\u0022uri\u0022:\u0022douban:\/\/douban.com\/book\/24934182\u0022,\u0022url\u0022:\u0022https:\/\/book.douban.com\/subject\/24934182\/\u0022,\u0022vendor_icons\u0022:[\u0022https:\/\/img9.doubanio.com\/f\/frodo\/88a62f5e0cf9981c910e60f4421c3e66aac2c9bc\/pics\/vendors\/bilibili.png\u0022,\u0022https:\/\/img1.doubanio.com\/f\/frodo\/f6f620132e6d8a02d171f03114bbe2339aa8af97\/pics\/vendors\/logo_doubanread@2x.png\u0022],\u0022vendor_original_price\u0022:\u0022\u0022,\u0022vendor_sale_price\u0022:\u0022\u0022},\u0022tags\u0022:[\u0022一个人的朝圣\u0022,\u0022自我发现\u0022,\u0022外国文学\u0022],\u0022vote_count\u0022:1}');
&lt;/script>
&lt;style>
 .douban-card {
 width: 100%;
 max-width: 100%;
 background: white;
 border-radius: 16px;
 box-shadow: 0 2px 12px rgba(0, 0, 0, 0.1);
 overflow: hidden;
 display: flex;
 text-decoration: none;
 color: #333;
 transition: transform 0.2s, box-shadow 0.2s;
 position: relative;
 margin-top: 1.5rem;
 }

 .douban-card:hover {
 box-shadow: 0 5px 15px rgba(0, 0, 0, 0.15);
 border: 1px solid var(--main-card-border);
 }

 .card-content {
 flex: 8;
 padding: 16px;
 display: flex;
 flex-direction: column;
 }

 .card-cover {
 flex: 2;
 position: relative;
 overflow: hidden;
 min-height: 200px;
 }

 .card-cover img {
 position: absolute;
 height: 100%;
 width: 100%;
 object-fit: cover;
 object-position: center;
 }

 .card-title {
 font-size: 18px;
 font-weight: bold;
 margin-bottom: 8px;
 color: #333;
 line-height: 1.4;
 }

 .card-meta {
 display: flex;
 align-items: center;
 margin-bottom: 12px;
 font-size: 14px;
 color: #666;
 }

 .card-rating {
 margin-right: 8px;
 font-weight: bold;
 color: #e09015;
 }

 .card-stars {
 margin: 2.5px 0 2.5px;
 font-size: 12px;
 line-height: 1;
 display: flex;
 align-items: center
 }

 .card-stars .card-stars-dark {
 position: relative;
 color: #f99b01;
 height: 16px;
 width: 80px;
 background-size: auto 100%;
 margin-right: 8px;
 background-repeat: repeat;
 background-image: url(data:image/svg+xml;base64,PHN2ZyBjbGFzcz0iaWNvbiIgdmlld0JveD0iMCAwIDEwMjQgMTAyNCIgeG1sbnM9Imh0dHA6Ly93d3cudzMub3JnLzIwMDAvc3ZnIiB3aWR0aD0iMzIiIGhlaWdodD0iMzIiPjxwYXRoIGQ9Ik05MDguMSAzNTMuMWwtMjUzLjktMzYuOUw1NDAuNyA4Ni4xYy0zLjEtNi4zLTguMi0xMS40LTE0LjUtMTQuNS0xNS44LTcuOC0zNS0xLjMtNDIuOSAxNC41TDM2OS44IDMxNi4ybC0yNTMuOSAzNi45Yy03IDEtMTMuNCA0LjMtMTguMyA5LjMtMTIuMyAxMi43LTEyLjEgMzIuOS42IDQ1LjNsMTgzLjcgMTc5LjEtNDMuNCAyNTIuOWMtMS4yIDYuOS0uMSAxNC4xIDMuMiAyMC4zIDguMiAxNS42IDI3LjYgMjEuNyA0My4yIDEzLjRMNTEyIDc1NGwyMjcuMSAxMTkuNGM2LjIgMy4zIDEzLjQgNC40IDIwLjMgMy4yIDE3LjQtMyAyOS4xLTE5LjUgMjYuMS0zNi45bC00My40LTI1Mi45IDE4My43LTE3OS4xYzUtNC45IDguMy0xMS4zIDkuMy0xOC4zIDIuNy0xNy41LTkuNS0zMy43LTI3LTM2LjN6TTY2NC44IDU2MS42bDM2LjEgMjEwLjNMNTEyIDY3Mi43IDMyMy4xIDc3MmwzNi4xLTIxMC4zLTE1Mi44LTE0OUw0MTcuNiAzODIgNTEyIDE5MC43IDYwNi40IDM4MmwyMTEuMiAzMC43LTE1Mi44IDE0OC45eiIgZmlsbD0iI2Y5OWIwMSIvPjwvc3ZnPg==)
 }

 .card-stars .card-stars-light {
 position: absolute;
 left: 0;
 color: #f99b01;
 height: 16px;
 overflow: hidden;
 background-size: auto 100%;
 background-repeat: repeat;
 background-image: url(data:image/svg+xml;base64,PHN2ZyBjbGFzcz0iaWNvbiIgdmlld0JveD0iMCAwIDEwMjQgMTAyNCIgeG1sbnM9Imh0dHA6Ly93d3cudzMub3JnLzIwMDAvc3ZnIiB3aWR0aD0iMzIiIGhlaWdodD0iMzIiPjxwYXRoIGQ9Ik05MDguMSAzNTMuMWwtMjUzLjktMzYuOUw1NDAuNyA4Ni4xYy0zLjEtNi4zLTguMi0xMS40LTE0LjUtMTQuNS0xNS44LTcuOC0zNS0xLjMtNDIuOSAxNC41TDM2OS44IDMxNi4ybC0yNTMuOSAzNi45Yy03IDEtMTMuNCA0LjMtMTguMyA5LjMtMTIuMyAxMi43LTEyLjEgMzIuOS42IDQ1LjNsMTgzLjcgMTc5LjEtNDMuNCAyNTIuOWMtMS4yIDYuOS0uMSAxNC4xIDMuMiAyMC4zIDguMiAxNS42IDI3LjYgMjEuNyA0My4yIDEzLjRMNTEyIDc1NGwyMjcuMSAxMTkuNGM2LjIgMy4zIDEzLjQgNC40IDIwLjMgMy4yIDE3LjQtMyAyOS4xLTE5LjUgMjYuMS0zNi45bC00My40LTI1Mi45IDE4My43LTE3OS4xYzUtNC45IDguMy0xMS4zIDkuMy0xOC4zIDIuNy0xNy41LTkuNS0zMy43LTI3LTM2LjN6IiBmaWxsPSIjZjk5YjAxIi8+PC9zdmc+);

 }

 .card-description {
 font-size: 12px;
 line-height: 1.6;
 color: #666;
 overflow: hidden;
 display: -webkit-box;
 -webkit-line-clamp: 3;
 -webkit-box-orient: vertical;
 margin-bottom: 12px;
 }

 .card-info {
 font-size: 12px;
 color: #999;
 line-height: 1.6;
 }

 .card-tags {
 margin-top: 12px;
 display: flex;
 flex-wrap: wrap;
 }

 .card-tag {
 font-size: 12px;
 color: var(--main-color);
 background: #f5f5f5;
 padding: 2px 8px;
 border-radius: 3px;
 margin-right: 6px;
 margin-bottom: 6px;
 }




 .link-overlay {
 position: absolute;
 top: 0;
 left: 0;
 width: 100%;
 height: 100%;
 z-index: 1;
 }

 @media (max-width: 520px) {
 .douban-card {
 flex-direction: column;
 }

 .card-content {
 flex: none;
 width: 100%;
 padding: 12px;
 }

 .card-cover {
 flex: none;
 width: 100%;
 height: 180px;
 order: -1;
 }

 .card-title {
 font-size: 16px;
 margin-bottom: 6px;
 }

 .card-meta {
 margin-bottom: 8px;
 font-size: 12px;
 }

 .card-description {
 font-size: 13px;
 -webkit-line-clamp: 2;
 margin-bottom: 8px;
 }

 .card-info {
 font-size: 11px;
 }

 .card-tags {
 margin-top: 8px;
 }

 .card-tag {
 font-size: 11px;
 padding: 1px 6px;
 margin-right: 4px;
 margin-bottom: 4px;
 }
 }
&lt;/style>
&lt;p>最初开始读这本书的时候，并没有想到这本书会讲这样一个故事，甚至它不像一本畅销书一样让人充满期待，可是当你逐渐理清整个故事的来龙去脉以后，或许你会喜欢这个故事甚至被这个这个故事所震撼。我从未对宗教意义上的朝圣进行过深入了解，我所知道的朝圣，比如每年伊斯兰教历的第十二月，都会有数以百万计的伊斯兰教徒前往麦加参与朝觐仪式，而国内每年都会有从各地前往布达拉宫下的大昭寺朝佛的佛教信徒，而对藏传佛教信众来说“叩长头”是最为至诚的礼佛方式之一。所以朝圣是一项具有重大的道德或者灵性意义的旅程或者探寻，它关乎对信仰的思考同时注重身体力行，因为朝圣者始终相信前往一个重要的地方，能够从中获得灵性或者是得到治愈。&lt;/p></description></item><item><title>青黄未接的2015</title><link>http://example.org/posts/1394521917/</link><pubDate>Tue, 01 Dec 2015 19:24:18 +0000</pubDate><guid>http://example.org/posts/1394521917/</guid><description>&lt;p>  匆匆时光总是把我们这些过客留在感慨和叹息中，而它却如风之旅人一般渐行远去。转眼这大半年的时间里，每天我都在努力让时间发挥它的意义，可是有时候这种努力却像枷锁一样让我有些莫名的压抑。从毕业那天起，我就决定这辈子不会再靠我的本科专业生活，因为它从来没有和我的内心发生过强烈的共鸣，所以当我毕业以后就意味着我再没有回头的路可以走。曾经因为怯懦而将自己封闭在这座小城市，其结果就是我在我人生中的第一家公司的项目在拖延和等待中慢慢地死亡。&lt;/p></description></item><item><title>做最初的自己</title><link>http://example.org/posts/786195243/</link><pubDate>Wed, 30 Sep 2015 10:19:26 +0000</pubDate><guid>http://example.org/posts/786195243/</guid><description>&lt;p>在中秋节这样一个万家团圆的日子，我却再度因为工作的问题和家人发生争执。发生争执的原因简单到习以为常，家人喜欢稳定、安逸的生活，而我却喜欢有挑战、梦想的生活。我不知道梦想对一个二十三岁的人是不是一种奢侈品，我只知道当我住在狭小、拥挤的出租房里的时候，我想努力去拥有一个温暖的家，我不想靠着一张嘴去哗众取宠，我不想刻意地迎合和奉承这个世界，我只想靠我平凡而微薄的努力让我的生活一天天地温暖起来。从小我被告诉要做一个正直、善良的人，可是随着我慢慢地长大，在我的耳边总会听到“要去适应这个社会”这样的话，然而最讽刺的是这样的话常常出自同一人的口中。&lt;/p></description></item><item><title>Unity3D 游戏开发之路：一月工作总结</title><link>http://example.org/posts/1059499448/</link><pubDate>Wed, 24 Jun 2015 07:42:48 +0000</pubDate><guid>http://example.org/posts/1059499448/</guid><description>&lt;p>不知不觉已经在公司上班一个月了，在这一个月里每一天发生的事情是我平凡而普通的生活。作为一名有节操的程序员，当我大学的同学开始称我为程序员的时候，我知道我即将在这条路上踏下一个属于开始的足迹。和我大学的同学相比，可能我会显得幸运而孤独吧！我不用像他们一样到各种工厂里采样、监测，可是与此同时我会因为离大家越来越远而感到孤独。每天下班做公交车回到住处，简单地料理着我一个人的生活，不紧不慢却永远是一个人在摸黑赶路，这是我自己选择的路，我从来不曾后悔，即使在这段时间和美术各种闹别扭，我相信这些都会是暂时的，以后总会变得越来越好。&lt;/p></description></item></channel></rss>