<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>随笔 on 元视角</title><link>https://qinyuanpei.github.io/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/</link><description>Recent content in 随笔 on 元视角</description><generator>Hugo</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Thu, 16 May 2024 11:17:23 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://qinyuanpei.github.io/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>从抖音看见世界的参差</title><link>https://qinyuanpei.github.io/posts/seeing-the-world-through-tiktok/</link><pubDate>Thu, 16 May 2024 11:17:23 +0000</pubDate><guid>https://qinyuanpei.github.io/posts/seeing-the-world-through-tiktok/</guid><description>昨晚，洗漱完毕后，我躺在床上刷着抖音。可在连续刷了十几条短视频以后，我突然对眼前的一切感到深深的绝望。或许是高德地图在抖音购买了推广，我的耳边一直充斥着同一条文案：我可以死在去远方的路上，但不能没去过远方。我心想，五一假期刚刚过去两周，资本真的需要在这个时间点，再次点燃人们“仗剑走天涯”的梦想吗？仔细一看，原来是高德地图新上线了一个“点亮城市”的功能，可以显示用户去过那些城市。Payne 说，一切能被拿来攀比的终将被拿来攀比。于是，在马头琴那深沉而悠扬的旋律衬托下，《边境》这首歌一旦响起，甚至比许巍的《蓝莲花》更具杀伤力。看着由大数据量产而来的、模式化的文案/配乐，我不免惶恐。究竟是从什么时候开始，数字幽灵夺舍碳基生命。一眼望去，互联网上充斥着各种电子压缩饼干，它们试图将日常生活高度提纯、浓缩、收敛，并使你相信那就是真实的生活。听起来像是硅基生命要统治地球？我想说的是，在 GPT4 以及未来的 AIGC 面前，这不过是一种迷人的 tricks。相比于被一小部分人类愚弄，我宁愿被 AI 愚弄，因为它真的要比我聪明许多。对此，我心悦诚服。
如何杀掉一只羊？并生活在真实之中李诞有一期播客，标题叫做《如何杀掉一只羊？并生活在真实之中》，他以一个内蒙古人的视角，讲述了真实的内蒙古是如何杀掉一只羊，以及真实的内蒙古是什么样子。你或许听说过，下面这些关于内蒙古的刻板印象，比如：住在蒙古包里、高考射箭骑马、人均摔跤能手等等。如果现在给你两个选项，一个是“虚假但快乐”，一个是“真实且复杂”，你会怎么选呢？对此，李诞给出的答案是：让迪士尼成为迪士尼，让内蒙古成为内蒙古。我有时觉得，一生都特别“关键”的中国人，或许连整个人生都是打卡式的。君不见，小红书的打卡基本等同于去过一个地方，大家使用着别人使用过的文案，站在别人站过的打卡点，做着别人做过的事情，然后拍照发图。在种种确定性的背后，全然没有自由、随机的探索，更遑论深入理解。再比如大家喜闻乐见的爬山，现在全都是统一的“登山杖十八式”造型，我实在想不明白，曾经引领过非主流文化的90后，以追求个性、与众不同为荣，何以如今变得千人一面、毫无新意呢？香港演员梁家辉曾被人称为“千面影帝”，他在电影中饰演各种类型的角色，从严肃的历史人物到喜剧角色，从黑帮老大到普通市民，他都能精准地把握角色特点。可如今的朋友圈、微博、小红书，更像是某种角色扮演游戏，批量生产着紫萱/紫霞。假使换一张脸上去，坦白讲又有什么区别呢？只要你愿意，想你的风可以吹到月球甚至火星。
虽然，我不明白这个姿势是什么意思，可大家都说帅，那就是真的帅在接触 ChatGPT 这类 AI 产品以后，一个最为直观的感受是，当 AI 完全掌握了小红书这类文案的写作套路以后，它完全可以取代人类写出更加“爆款”的文案。在这种前提下，在一堆充斥着 Emoji 的文字中间，自诩为高等智慧生物的人类，其实早已处在一种非常尴尬的境地。试想一下，如果让 AI 学会那些在流传在社交网络上的打卡地、拍照姿势、服装道具，那么，在这场名为模仿、盲从、跟风的竞赛中，人类到底还有多少胜算？也许，我们都不愿意承认，我们本质上就是一群习惯于攀比和跟风的乌合之众。可你只要仔细听一听，便会发现这座以“个性化推荐”为主要卖点的信息茧房，正在极速地降低我们的表达能力。整个平台/互联网的话语空间正在一点点塌陷，我们每天面对的词库严重同质、扁平和局限，越来越多的词语正在被压缩和稀释。每一天，大家都是面对着同一套网络流行语词库，越来越习惯于接收低信息密度的内容。这看似是大大降低了理解成本，可你回想一下，我们每天摄入的信息当中，真正有用的又有多少呢？ 《年会不能停》这个电影上映以后，我的同事特别喜欢讲“对齐颗粒度”，我不知道这是好事还是坏事。“家人们”，我唯一知道的事情是，我们渐渐患上了“失语症”，回忆一下，形容某种食物特别好吃，除了“咔咔炫”、“嘎嘎香”，你还能想起什么？如果是我，我会讲“唇齿留香”、“大快朵颐”等等。正如你会更喜欢我叫你朋友，而不是“老铁”或是“亲”，扪心自问，你果真喜欢这种小红书式的表达方式吗？
一个擦得锃亮的鱼缸，虽然看起来漂亮精致，可惜触摸不到真实和丰富就像每一个短视频，我现在听到的都是视频制作者的声嘶力竭和急功近利，大致的含义都是在表达：如果你不 XXX，那么你就会 YYY。这里的 XXX 和 YYY 大家可以自行代入具体场景。我想说的是，即便是为了刺激流量，其途径并非只有贩卖焦虑这一条路。人都想看到自己想看到的一切，这当然无可厚非。不过，在我心目中“真”显得更为重要，就像刘亦菲饰演的花木兰，只有在卸下伪装时、以女性真实面貌出现时，她才会意识到自己有多么强大。比如,在发朋友圈的问题上，有人觉得应该要多发朋友圈，因为朋友圈的访客是未来的自己；有人觉得应该要少发朋友圈，因为成熟的人不会有那么多情绪写在脸上。我的观点是：想发就发，不想发就不发。在这一期播客的评论区，有人将当下的互联网，比喻为“一个擦得锃亮的鱼缸”，虽然看起来漂亮精致，可惜触摸不到真实和丰富。我有个朋友，经常开着 N 倍速看 B 站，我不免怀疑这是否和打卡式旅游如出一辙。或许，现在的 AI 可以在数秒内阅读完一篇文章或者一个网页，可这些知识永远都属于 AI 而不属于你。出去旅行的时候，我总想着避开网红店的纷扰，可大众点评和小红书总是会将你带去那些地方。曾经引以为傲的推荐算法，可以做到个性化推荐、千人千面，何以如今大家的兴趣爱好、言行举止越来越趋向雷同？到底是我们在通过消费行为驯化数据，还是我们心甘情愿被资本和消费主义驯化？
虽然楚门离开了，可 “楚门的世界” 一直都在某时某刻，我意识到，这个世界是立体的、复杂的，而社交媒体则试图将其平面化、简单化。我承认，信息在经过浓缩化、碎片化、符号化以后会更利于传播。但是，一个丰富、多元、复杂的世界，是不是愿意被简化、该不该被简化呢？我想，这是一个非常深刻的问题。按照小红书上的理论，旅行的第一个阶段是穿梭于各大热门城市之间，可时间久了以后便觉得哪里都一样。此时，便进入第二个阶段：徒步、雪山、潜水、无人区、极限运动等等，在将以上种种都体验过以后，突然开始怀念城市里的人来人往、花开花落。此时，便进入第三个阶段：学习文化知识、欣赏古建筑、了解城市历史/变迁等等。再往后，第四个阶段便是走出国门、看世界。虽然，这只是其中一个版本，但是这足以说明问题。那就是，我们固执地认为这个世界看一次就够了，有多少人会在旅行过后故地重游呢？以一种符号式的、标签式的方式认知这个世界是否可行呢？自然是可以的，只不过这多少有些肤浅！那么，如何摆脱信息茧房的诅咒呢？我个人认为，首先，是从被动接收转变为主动订阅，比如使用 RSS 来代替微信公众号；其次，尽可能读英文的或者第一手的资料，比如官方文档、论文，而不是经过咀嚼或者裁剪等二次加工的产物；然后，定期调整个人行为/使用习惯，避免落入推荐算法的陷阱。大模型是可以生成更多的信息，可如果我们失去了高密度信息的读取能力，这一切又有什么意义呢，难道我们一定要让自己活成 GDP 和点击率吗？</description></item><item><title>俯仰之间：五一小长假出行记</title><link>https://qinyuanpei.github.io/posts/in-the-twinkling-of-an-eye/</link><pubDate>Fri, 10 May 2024 11:17:23 +0000</pubDate><guid>https://qinyuanpei.github.io/posts/in-the-twinkling-of-an-eye/</guid><description>五一假期首日，我突发奇想，决定前往某个南方城市。因为，在我屈指可数的旅行经历中，唯一去过的南方城市有且只有上海。离西安最近的“南方”自然是四川，因此，我规划了一条“广元—阆中”的旅行路线。或许，在大多数人眼中，只有成都能代表四川，可为了避开节假日的人潮汹涌，我选择探索这些小城市。阆中吸引我的地方，在于它是中国四大古城之一。自从年初游览过平遥古城以后，我对不同流派和风格的古建筑便产生了浓厚兴趣。阆中是一座极具三国特色的城市，刘备曾派遣张飞镇守此地达七年之久。对于历史爱好者来说，这简直是一种朝圣。若论广元的名胜古迹，剑阁无疑是最有名的地方。在各种短视频里，一句“老将军，可知天水姜伯约？”，让姜维和天水这座城市紧紧联系在一起，甚至连天水的有轨电车都以“伯约号”命名。然而，真正让姜维这个人物屹立起来，巍巍乎四百年大汉最后的脊梁，这个地方一定是剑阁。面对刘禅的投降，姜维曾悲愤地说：“臣等正欲死战，陛下何故先降?”。可冷静下来以后，他在密信中向刘禅表示：“愿陛下忍数日之辱，臣欲使社稷危而复安，日月幽而复明”。从天水到剑阁，你无法想象这份“孤忠”来自一个有羌人血统的异乡人。遗憾的是，五一假期并不浪漫，正当我沉浸在对历史的喟叹中无法自拔时，H 君告知我，阆中回西安的车票已售罄，这迫使我改变原来的计划。最终，我选择了“广元-汉中”的路线。幸运的是，这两个地方在某种程度上相互呼应着彼此，串联起从秦朝到唐朝近八百年的历史。
《三国演义》中的姜维形象广元篇-故垒西边 广元的首站是皇泽寺，这是中国唯一一座供奉女皇帝武则天的祠庙。沿着依山而建的石阶向上攀登，从高处俯瞰，嘉陵江穿城而过的景象尽收眼底。或许是觉得三国年代久远、无从考据，广元将更多的曝光度留给了唐朝的武则天。因此在市区内，你可以看到则天路、则天路小学、则天小区等以武则天命名的地方。关于武则天的出生地，可谓是众说纷纭，莫衷一是。多年前我曾游览过洛阳的明堂天堂，如今再次听闻这位女皇帝的事迹，心中感慨不已。
黄泽寺 &amp;amp;amp; 大佛楼黄泽寺石窟提及武则天及其建立的武周政权，历史上评价褒贬不一。若单单从治国能力来看，武则天堪称“巾帼不让须眉”：在军事上，她破吐蕃、败突厥，设立北庭都护府，维护了国家统一与稳定；文化领域，她继承并发展科举制度，首创“殿试”，打破了关陇集团近百年来的垄断地位；经济上，她重视农业生产，实施屯田和奖励农桑政策，促进了唐朝经济的繁荣。后世对武则天的批评，主要集中在任用酷吏、政治清洗以及豢养面首。由此可见，在一个由男性主导的社会结构内，女性的政治参与及其自主和力量的表现，常常被视为“逾矩”。当无法否定一名女性在政治、社会和文化领域的贡献时，批评往往转向道德层面。例如，《资质通鉴》的作者司马光，便是从李唐正统和程朱理学的视角，对武则天以女性身份称帝进行批判。
皇泽寺上的嘉陵江嘉陵江夜景无可否认的是，武则天对打破封建礼教束缚以及解放女性方面产生了深远影响。如果以现代视角去审视武则天的一生，她无疑是在挑战传统史学中“红颜祸水”刻板印象。可有趣的地方在于，武则天并不符合女权主义者的定义，因为在她统治期间更多的是体现个人的政治成就，而非女性整体权力的提升。在武则天执政期间，她从未提倡或实施过女性平等的观念，其次行为和决策更符合当时的男性皇帝的行为模式。在广元的首日，细雨绵绵。当时，“胖猫”事件正成为网络热点，联想到江西那位“睁眼看世界”的觉醒姐，我忽然有种雾里看花的感觉。或许，如今的女性主义/女权/女拳，早已变得如这段历史般扑朔迷离。那些高呼着“Girls Help Girls”口号的女性们，在得知武则天做出还政李唐的决定后，是否会数落起这位女皇帝的不是，指责她为什么不让儿子李显改姓武？
千佛崖石窟千佛崖上的嘉陵江听起来似乎荒诞不经，可荒诞之处又何至于此呢？在沸沸扬扬的“胖猫”事件中，不管是当事人还是旁观者，都以一种近乎癫狂的姿态参与其中。陈奕迅在《六月飞霜》中唱道：“最可笑的，喊亦正常；最悲壮的，笑亦正常”，这让我不禁思考，“哪一个可，发育正常”。广元的第二站是昭化古城，如果你对这个名字感到陌生，那么，葭萌关这个名字或许能瞬间唤起你的三国记忆，《三国演义》中著名的“张飞挑灯夜战马超”，正是发生在这里。再往前追溯五百多年，秦惠文王嬴驷派张仪、司马错伐蜀，同样在葭萌关发生过激战。现存的昭化古城是明代重建的，当我漫步在狭窄的古城街道上，我不断地将眼前的景象与心中的三国景象相比较。往事越千年，一切早已面目全非，昔日的年金戈铁马早已无处寻觅。这座在今天看来颇为逼仄的城池，何以能成为历史上兵家必争的战略要地？
昭化古城-葭萌昭化古城-云雾缭绕葭萌关在传统意义上指的是昭化古城的西门，即临清门。临清门附近有敬候祠，那里安葬着蜀汉的第三位丞相费祎。诸葛亮在《出师表》中称赞他“志虑忠纯”。站在祠前远望，群山环抱，刘备曾评价此地为“弹丸之城，金汤之固”。从地理上看，广元位于四川最北端，是汉中通往蜀地的必经之路，葭萌关恰好处于广元与剑门关之间，是进入剑门关的咽喉要道，难怪张鲁要派马超来攻打葭萌关。一千多年后，我们从陕西进入四川，基本上与当年钟会、邓艾灭蜀的路线吻合。遥想当年，姜维面对钟会、邓艾、诸葛绪三路大军的攻势，以神来之笔巧妙夺取阴平桥头，与钟会大军对峙于剑阁。这一神级操作，或许只有后来的教员四渡赤水出奇兵能与之相媲美。
昭化古城-敬候祠-费祎墓步道昭化古城-费祎墓碑刻与姜维塑像剑门关因李白的《蜀道难》而声名显赫，其地势险要，有“一夫当关，万夫莫开”的说法，这是姜维可以凭借 5 万兵马成功阻挠钟会的 15 万大军的关键。我相信，当你亲临剑门关前，你会深刻体会到其浑然天成的壮观。剑门关处于崇山峻岭之间，是从汉中到达成都的重要通道。两侧山峰耸立，地形上易守难攻。剑门关的地理优势，在一定程度上弥补了姜维兵力上的不足，在那个“兵马未动、粮草先行”的战争年代，姜维的策略是坚守到对方粮草消耗殆尽。可惜历史自有其进程，正当姜维和钟会在剑阁对峙的时候，邓艾偷渡阴平、翻越摩天岭、袭江油、破绵竹，剑锋直指成都。直到后主刘禅投降时，钟会依然没能突破剑阁防线。那一刻，我和伯约的心境无异，“臣等正欲死战，陛下何故先降?”。由于天气和时间限制，此次未能亲临剑门关，这无疑是一大遗憾。
剑门关关楼汉中篇-克复中原 北方人常说，大海是他们的执念。于我而言，我更愿随遇而安：遇山则登山，遇海则观海。因为人一旦有了执念，便注定要变得痛苦。幸运的是，这次旅行遇见了两条江。嘉陵江之于广元，如同汉江之于汉中。它们各自从这两座城市中川流而过，连同那些绵延千年的历史和传说，一起汇入浩浩荡荡的长江。汉江，又称汉水，每当提及这个名字，我脑海中浮现的总是《三国演义》第七十一回的故事：占对山黄忠逸待劳，据汉水赵云寡胜众。我常常在想，赵云是否从韩信的“背水一战”中获得了灵感。或许，历史本就是循环往复的，正如“背水一战”的策略，同一时期的马谡和徐晃都曾经用过，可结果确是大相径庭。冥冥之中，好像有什么东西在牵动着我的情绪，即使如今的汉水边早已不复当年汉中之战的鼓角争鸣。这让我不禁想到了定军山、祁山、五丈原……这是我第一次感受到这种超越地理和时间的奇妙联系。《三国演义》里的故事从未像现在这样鲜活生动，我想，这或许就是历史的魅力所在。
天下武侯祠展览馆马超墓祠汉中之行，首站是勉县的诸葛古镇，那里坐落着武侯祠和马超墓祠。此前，我只知道成都有武侯祠，得知全国现存七座武侯祠，我颇感意外。可想到丞相在国人心目中的地位，我觉得这一切又相当的合理。勉县武侯祠，始建于蜀汉景耀六年(263年)，是所有武侯祠中建祠最早、且唯一由皇帝下昭修建的祠庙。武侯祠内红墙青瓦，漫步其间，每当凉风拂背而过，周围树叶便开始梭梭作响，不由得令人想起《三国演义》里武侯定军山显圣的故事。蜀汉建兴十二年(234年)，诸葛亮是在在北伐途中病逝五丈原(今陕西省宝鸡市岐山县)，后主按照丞相遗愿将其葬于定军山下。武侯墓距武侯祠车程大约 10 分钟车程，位于汉水之南、定军山麓。遥想当年，老将黄忠就是在定军山斩杀夏侯渊，彻底扭转了刘备在汉中之战中的不利局面。战略上，汉中的重要性丝毫不亚于广元，是通往关中地区的地理要冲。诸葛亮六出祁山，最接近长安的一次是陈仓(今陕西省宝鸡市)，“悠悠苍天，何薄于我”。或许，英雄注定是要壮志难酬的，翻开史书，里面写满了意难平。
武侯祠-天下第一流武侯北伐示意图武侯墓前的匾额上书“双桂流芳”四字，相传，墓前两棵千年桂树皆为三国时期所植。北周庾信在《枯树赋》中写道，“昔年移柳，依依汉南，今看摇落，凄怆江潭，树犹如此，人何以堪”。此情此景，如通年轻时的子弹正中眉心，我在心里不断重复着《兰亭集序》里的一句话，“俯仰之间，已为陈迹”。固然，武侯墓游客络绎不绝、门庭若市，而马超和费祎的坟墓则显得冷清寂寥。也许，人们都还记得那个白袍银甲的锦马超，曾在潼关前杀得曹操割须弃袍。可没有人知道，马超从归顺刘备到病逝，只有短短八年，享年四十七岁。苏东坡赤壁泛舟时曾感慨道：“酾酒临江，横槊赋诗，固一世之雄也，而今安在哉？”。作家当年明月在某次采访中提到，“所谓百年功名、千秋霸业、万古流芳，与一件事情相比，其实算不了什么。这件事情就是——用你喜欢的方式度过一生。”。我并非主张历史虚无主义，而是想说，那些你认为难以释怀的瞬间，在人类文明的长河中，甚至都不如一粒尘埃。人是可以放下某些执念，继续前行的，生命中并没有那么多非如此不可的选择。
武侯墓前夜幕降临，灯火阑珊，我登上天汉楼，俯瞰天汉湿地公园。微风拂过，轻轻拨动屋檐下的铃铛，不时传来悦耳的声响。相传，当年曹操与刘备争夺汉中时，两军在汉水两岸对峙，曹操驻扎北岸，刘备则驻扎在南岸，双方僵持多日。后来，诸葛亮命人在曹军睡着以后，擂鼓呐喊、虚张声势，令本就多疑的曹操更加不安，担心刘备伺机偷袭。最终，曹操不得不退兵三十里以避其锋芒。可惜，辛弃疾笔下“天下英雄谁敌手”的曹刘，终究还是抵不过大浪淘沙，唯有脚下这条汉水，逝者如斯，不分昼夜。第二天，我游览了古汉台和拜将台。古汉台是刘邦被封为汉王时在汉中的行宫遗址，而拜将台则是韩信被刘邦拜为大将军时所筑的高台。世事浮沉，沧海桑田，汉家的旌旗不再随风飘扬。可在现场演员们的演绎下，刘邦与项羽“楚汉争霸”、韩信“明修栈道，暗度陈仓”、张骞“凿空西域”、诸葛亮“六出祁山”，一个个生动形象的历史人物，仿佛正在唤醒这片大地上沉睡的往事。
古汉台与拜将台《汉颂》情景剧李白曾言“蜀道之难，难于上青天”。古蜀道两千年来基本维持“北四南三”的格局。蜀道的北段主要集中在汉中，包括陈仓道、褒斜道、傥骆道和子午道。魏延的“子午谷奇谋”便是计划通过子午道奇袭长安。事实证明，这是一个非常冒险的军事行动计划。公元 232 年，魏国大将军曹真从子午道出兵伐蜀，适逢雨季，栈道为雨水冲刷断绝，行军一个月，结果只走了一半的路程，无功而返；东晋恒温两次经子午道出兵，一次伐蜀，一次北伐前秦，结果第一次重蹈曹真覆辙，第二次被前秦军队包围；明朝末年，高迎祥带领 5 万大军用时 15 天通过子午谷，结果在谷口遇到了孙传庭的 2 万伏兵；1936 年西安事变后，国民革命军第 51 师师长王耀武，打算从子午道进军西安勤王护驾，结果在子午谷中走了三天，因为水源和补给问题，最终无功而返，在谷中三天后撤回。历史的讽刺之处在于，同一计谋一旦被使用，便永远成阳谋。四个人、五次用兵，皆以失败而告终，唯独杨玉环“日啖荔枝三百颗”，取涪州荔枝，经子午谷至长安，三日可达，畅通无阻。
马伯庸的小说《长安的荔枝》即描绘了这一历史轶事，“一骑红尘妃子笑，无人知是荔枝来”，在李白眼中比登天还要难的蜀道，结果在给杨贵妃运输荔枝这件事情上“易如反掌”，不知李白闻此会作何感想呢？
古蜀道地形示意图天汉楼夜景结语 夜色深沉，汉水寂静，历史的回声在涟漪中渐渐消散。楚河汉界间的龙争虎斗、韩信的智勇双全、诸葛亮的克复中原、姜维的“一计害三贤”……这些曾经激荡人心的故事，如今都化作了风中的一缕缕低语，轻轻拂过这片古老的土地。或许，生活在这片古老土地上的我们，是通过倾听来了解过去和书写未来，我们倾听风中传来的古人的智慧，我们倾听大地诉说岁月的沉淀，我们是见证者、更是参与者，就像历史长河中的一滴水，虽然渺小、短暂，但我们亦是河流本身。诚然，一切都会尘归尘、土归土。可正是尘埃，构成了我们脚下这片土地的厚重与深邃，不是吗？</description></item><item><title>你好，千寻小姐</title><link>https://qinyuanpei.github.io/posts/call-me-chihiro/</link><pubDate>Sat, 10 Jun 2023 12:30:47 +0000</pubDate><guid>https://qinyuanpei.github.io/posts/call-me-chihiro/</guid><description>豆瓣上的观影记录映入眼帘的那一刻，我突然意识到，看 《疾速追杀4》 居然是五月份的事情啦，而六月份到目前为止仅仅看过《千寻小姐》 这部电影，甚至今年连去电影院的次数都屈指可数，我想，这大概能证明我此刻忙碌与困顿交织在一起的心境。在某一趟下班回家的地铁上，在被各种电子设备围剿的某时某刻，我果然还是决定要再写点什么。从某种意义上来讲，工作日的白天本不属于自己，而现在，甚至连夜晚都不属于自己，那种彻底地放空大脑、任由思绪汪洋恣肆的境界，不知不觉间竟变成了一件奢侈品。或许，这一切需要经过一场雨水的冲刷方能如愿，当我独自游走在雨声淅淅的街头时，我不由得地问自己，我该用什么样的语言来描摹这一刻，正如薛定谔的那只处于死猫和活猫叠加状态的猫一样，当一种情感难以言说的时候，我还是习惯将它写下来。
其实，一直不太明白有村架纯这个“村花”称号的来由，相比之下，莫妮卡·贝鲁奇之于“球花”、陈坤之于“厂花”，总算是有迹可循。到今天为止，我只看过三部有村架纯主演的电影，第一部是《浪客剑心》 真人版里的雪代巴，第二部是《花束般的恋爱》的八谷娟，而第三部显然是《千寻小姐》里的古泽绫。有人说，演员大体上分为两类，一类是千人千面，演什么像什么，一类是千人一面，演什么都像自己。看《花束般的恋爱》的时候，配合着编剧坂元裕二那刻意的、日记式的独白，你总能从村花那张清纯可爱的“大脸”，抑或者是那双亮晶晶的眼睛里，读出某种糖分超标的“甜美”来。
《花束般的恋爱》里的八谷娟也许，你会觉得她就像雅人叔吐槽过的“晨间剧女主”一样，永远只会演这种“恋爱脑晚期”的美少女，但我想说的是，从《浪客剑心》里清冷胜雪的雪代巴，再到《千寻小姐》里若即若离的“千寻”，她的表演其实是完成了从外放到内敛的转换，如果说，从前的她是站在舞台中心、聚光灯下的主角，现在的她则是远离人群、貌合神离的配角。单论豆瓣评分的话，观众大概更喜欢《花束般的恋爱》，可对我而言，这部电影更像是她寻求演技突破的一部作品，即使她此前已经凭借《花束般的恋爱》拿了最佳女主角的奖项。
《浪客剑心》里的雪代巴单论《千寻小姐》这个名字的话，似乎更容易联想到宫崎骏老爷子的经典作品《千与千寻》。在这部电影中，有一个非常隐晦的细节时，千寻在和汤婆婆签订契约时使用的是“获野千寻”而非“荻野千寻”，而这其实是千寻一家能回到现实世界的重要原因。同样的，在电影《千寻小姐》里，千寻这个名字同样是一个假名，女主本来的名字叫做古泽绫，此前是风俗店的小姐，在辞职后来到一座小岛上，化名千寻在便利店上班。可奇怪的是，千寻从来不对这段经历有所掩饰，甚至能坦然地接受顾客的“调侃”，嘻嘻一笑，“谢谢夸奖”。久而久之，千寻居然变成了这座小岛上的“名人”。
《千寻小姐》剧照：名人的名场面可偏偏就是这样一个“名人”，她喜欢跪坐在地上和流浪猫聊天，她喜欢独自一人荡秋千、去海边散步，甚至是送便当给流浪老人、陪老人吃饭、帮老人洗澡、送老人衣服。有时候，她会陪高中生冈地、小学生小诚一起玩，在她的影响下，冈地认识了来自“同一颗星球”的朋友，而小诚则学会了如何向妈妈表达爱意……在一切事物都向着好的方向发展、当被千寻“治愈”的人们围坐在一起其乐融融的时候，随着镜头的推移旋转，千寻却不知在何时悄然离去，也许，有人知道呢？可谁又知道呢？
《千寻小姐》剧照：我能在你旁边站一会儿吗？在女高中生冈地的眼里，千寻是整座岛上最酷的人，她会远远地拍下千寻荡秋千时的画面，会在千寻独自站在海边的时候，默默现在她的身边，可没人知道，千寻其实是整座岛上最孤独的人。某一天，当千寻发现流浪老人死在某个角落里，她默默地挖坑掩埋老人的尸体，一如后来她掩埋那只死在码头上的海鸟，即使是后来接到弟弟的电话，被告知母亲去世的消息时，她依然像往常一样平静地说，自己不会去参加葬礼。原来，千寻一直坚信，“我们都是住在人类身体里，来自不同星球的外星人，而来自同一个星球的人，总有一天会遇见他们”，而这，居然是千寻的一位客人曾经告诉她的。
《千寻小姐》剧照：人类的悲欢并不相通正如鲁迅先生所言，“人类的悲观并不相通”，人类始终无法理解彼此，即使是家人、爱人、朋友。千寻深知，“你无法独占一个人的心”，而她也不希望有人这样对待她，所以，即使是面对母亲的离世，她依然表现得没有悲伤、没有遗憾、没有孤独。虽然从整体上看起来，这是一个边缘人物治愈主流人物的故事，甚至主角身上还有一点回避型依恋和边缘人格的特征，可有句话是这样说的，“一个被别人温柔对待过的人，更懂得什么是温柔”，千寻就像一个全身都散发着炽烈光芒的天使，独自温暖着身边的每一个人，可她更像一个幽灵般的孤独过客，随风漂泊，不知所终&amp;hellip;
《千寻小姐》剧照：今天不拍照吗？近些年来，原生家庭这个词汇被频频提起，而从千寻对母亲的态度来看，大概率没有得到父母的关爱和呵护。电影中穿插了一段女主童年时的回忆，彼时的女主曾经遇到过一个名为千寻的风俗女，但对方并没有以一种成年人的视角同女主相处，而是以一种平视的目光将女主视为一个独立个体，更重要的是，她没有因为自身风俗女的身份妄自菲薄，始终用她的善良和耐心温暖着年幼的女主。两人告别时，对方留下了自己的名片，这便是女主千寻这个名字的由来。后来，从风俗行业辞职的女主，在一个雨夜认识了前便利店店员多惠阿姨，在得知女主的经历后她并没有表现出特别的诧异，甚至主动提出为女主的便当“加餐”，直到后来多惠阿姨因为眼疾而不得不住院，女主决定接替多惠阿姨在便利店的工作。
《千寻小姐》剧照：我超想复刻的炒面如果说，在《千与千寻》所描绘的那个神隐世界中，失去原来的名字就意味着再无法回到原来的世界，那么，在《千寻小姐》这部电影里，千寻这个名字就变成了某种符号。对女主而言，不管是童年时期遇到的真·千寻——风俗女千寻，还是雨夜中遇到的“千寻小姐”——便利店店员多惠阿姨，或许都是真正的“千寻小姐”，因为她们都丝毫不吝于向陌生人施以温柔，甚至连女主自己最后都变成了“千寻小姐”，她去不同的地方、换不同的工作、体验不同的生活，即便有时候感觉自己会像金鱼一样沉入水底，她始终都能忠于自我、自由而热烈地活着。在电影结尾，女主出现在一家农场，在给奶牛投喂饲料的时候，你说，有没有一种可能，她在用自己的方式饲养着那份遗世独立、不可方物的孤独呢？
《千寻小姐》剧照：死去的海鸟正如多惠阿姨说得那样，“你这个人啊，不管走到哪里，始终都有一种孤独感”，所以，当多惠阿姨发现女主悄悄离开以后，她立刻打电话给女主，劝她留下来，“你不用这样一直漂泊下去的”，可女主就像一叶孤舟顺水漂流，遇合尽兴，枯荣随缘，她可以和身边所有人相处融洽，却似乎总是与这个世界显得格格不入。也许，你觉得这样子显得太过孤独，可孤独才是这个世界最真实的体验，它几乎无处不在，并非只有你我才有，是一种普遍而深刻的人类经验，从刀耕火种的远古时期到如今高楼耸立的科技时代，划破黑夜的那束火光或许在不断地变换着形式，可人类的孤独自始至终从未消失过。曾经有学生提问姜文导演，“您的电影人物为什么到最后总是一个人？为什么要把人放在这么孤独的处境？”，一个熟悉的声音回应道，“你以为你最后不是一个人吗？”，所谓孤独，大抵如此罢！</description></item><item><title>似花还似非花</title><link>https://qinyuanpei.github.io/posts/like-flowers-not-flowers/</link><pubDate>Fri, 11 Nov 2022 12:30:47 +0000</pubDate><guid>https://qinyuanpei.github.io/posts/like-flowers-not-flowers/</guid><description>周末独自前往大唐芙蓉园，心中盘桓已久的想法，于此时此地显得不合时宜，因为无论是指渐渐转凉的天气，还是指此消彼长的疫情，都俨然有一点沉默和突兀。更不必说，冬天的雾霾会让整个城市呼吸困难，蓝色的口罩像一张巨网，将相关或者不相关的人们笼络于其中。当年，唐太宗实行科举后看见士子进入考场，不由得感叹一句，“天下英雄尽入吾彀矣”。如今，这个世界被更大的网连接在一起，穿梭在曾经的皇家园林里，零零星星的几棵银杏树，一不小心就成为了此时此地最好的装饰。我不得不承认，此番我是特意来看银杏树叶的。可愈是人多的地方，人就愈是想要成为一切事物的中心。于是，无暇自拍的路人，在一众或专业或业余的摄影师眼里，被迫变成某种陪衬。按照纳什均衡理论，如果每个人都想在最好的位置、最好的角度拍照，那么每个人都无法在最好的位置、最好的角度拍照。可惜理论终究抵不过人心，毕竟谁会甘心落后于人呢？
不太真实的美近来这几天一直在玩 《Stray》 ，对于我这个喜欢猫的人而言，这款猫猫模拟器远比赛博朋克、末日未来这些概念要更吸引人。作为一款独立游戏，其体量可以说是非常地克制，我只用了七个多小时就通关了游戏，如果从艺术性的角度来评价这款游戏，在我心中恐怕只有 《机械迷城》 和 《风之旅人》 可以相媲美，因为它们的故事基本上都没有人类参与，可这些故事里的草灰蛇线始终都有人类的影子。换句话说，当你身处于一个充满霓虹灯和机器人的科幻世界的时候，你会发现这其实是在以猫的视角讲述人类的故事。为什么这样说呢？陪伴着主角的那只无人机 B-12，起初它以为自己是个机器人，随着一路收集的记忆越来越多，渐渐地它意识到自己曾经是人类、是一名科学家，直到在控制室里解锁了全部的记忆，它终于想起了自己的外界者身份，最终在主角的帮助下成功打开穹顶，即使这份成功背后的代价是牺牲自我。
在控制室打开穹顶的瞬间当巨大而沉重的穹顶一层层的打开，猫咪端坐在透明的落地窗前，俯视着这一路走过的贫民窟和中城，菌克在阳光的照耀下被消灭，机器人们终于得以重见光明。我认为这是一种隐喻，B-12 的牺牲更像是一种救赎，一种为了文明的延续和传承而牺牲自我的救赎。当屏幕上打出，“抱歉不能和你一起看到外界了”，我不禁感到怅然若失，因为这不不单单是 B-12 与我的告别，更是这个游戏与我的告别。猫咪最终回到了地面，可这个地面上早就没有人类了，甚至连一开始的那几只猫都没有再出现过。细细回想起来，我在这个游戏里最快乐的时刻，居然是在蚁村这个毫无存在感的章节，那里有两个正在打麻将的机器人，我最喜欢做的事情是故意把麻将打翻在地，然后看着它们一遍遍地从地上捡起麻将，我想说，实在有趣！单独讨论各个章节的话，我感觉制作组还是把主要精力放在了城镇上，蚁村实在太空洞了，而下水道里则会让人感到生理不适，谁能想到最后一次使用完镭射灯，猫咪捡起无人机狂奔这一段居然是我心中的最佳演出。
蚁村里打麻将的两个机器人某天下午午休的时候，我梦见自己变成了一只猫，穿过家里的老房子，我看见父亲和弟弟正在院子里干活，我想和他们说话，可谁会注意到一只小猫咪呢？我疑心这是通关 Stray 以后的后遗症，毕竟我早已习惯了像一只猫一样仰起头、上蹿下跳、左右腾挪。我没有去看周公解梦，我更喜欢某种科学上的解释。思来想去，我觉得我大抵是想家了罢，毕竟，从去年国庆假算起，我已经有一年多时间没有回家了，每当我想回家的时候，疫情就来凑热闹。国家卫健委最近发布了二十条，我不知道过年能不能回去。如鲁迅先生那句名言，“希望是本无所谓有，无所谓无的”，有或者无，不过是唯心而已。某一瞬间，当我突然想起什么的时候，我会期待自己能立马将它们写下来，就像此时此刻的这些文字一样，似花还似非花。这三年来我们用于新冠病毒上的钻研属实有限，毕竟我们就只有隔离、核酸、健康码这三板斧可用，联想到最近有城市推出核酸采集的年卡，我心中/口中已不愿再多说一个字。
这一幕实在太像刺客信条啦！同样是以杨花作喻，苏轼写下这阙《水龙吟》的时候，想到是随风万里的飘摇不定，而百年前的东晋才女谢道韫，想到的则是雪满人间的轻盈皎洁。可是，灞桥的杨柳依依，李白的杨花落尽，又分明是同一种事物。我曾经感慨过新版 《倚天屠龙记》 里四女同舟的桥段，在审美越发趋于同质化、流水线的今天，我彻彻底底地变成一个脸盲症患者。等到如今再看 《天下长河》 的时候，虽然还是康熙、明珠、索额图这些熟悉的名字，可我始终不免旧疾复发。我想，脸盲症大抵是不区分颜值或是性别的，真正让你觉得似花非花的，是这个时代拼命想让所有人变得一样的“排异”心理。自从马斯克收购推特以后，他的话题热度就再没有下降过，只是这一次，让我们记住他的不再是火箭和特斯拉，而是裁员和加班。我有时候会怀疑，这个一直在追寻星辰大海的男人，到底是一个不折不扣的天才，还是一个彻头彻尾的资本家？也许，这两个都是呢？也许，似花非花、雾里看花的世界更显得真实一点……</description></item><item><title>杂感·七月寄望</title><link>https://qinyuanpei.github.io/posts/miscellaneous-feelings-of-july/</link><pubDate>Sat, 16 Jul 2022 22:49:47 +0000</pubDate><guid>https://qinyuanpei.github.io/posts/miscellaneous-feelings-of-july/</guid><description>桃花潭里没有桃花，正如老婆饼里没有老婆，只要你没有期待，就永远不会失落。不同的是，长安这座城市，难保不会教人想起，那桩发生在天宝年间的人类早期电信诈骗事件。相传，对李白仰慕已久的汪伦，深知李白好饮酒、喜游历，便诚恳地给李白写了一封信，称当地有万家酒楼、十里桃花。李白听闻以后，欣然前往，结果万家酒楼变成了万氏酒楼、十里桃花变成了桃花渡口。可即便如此，李白还是被汪伦的盛情打动，在临别时写下那首脍炙人口的诗篇《赠汪伦》。如果仔细考究一番的话，这个桃花潭也许在安徽，而想到李白就会想到的长安，李白总共不过待了三年，从这个角度看，桃花潭这个名字或许是长安沾了李白的光。乘着三号线地铁从地下转为地上，依次经过桃花潭、广运大桥、世博园，三四年前的我，还是一个喜欢掺和草莓音乐节的文青，而如今再度故地重游的时候，七月的桃花潭已经零零星星地浮起荷花，对我而言，我的七月就是从这里开始的，仿佛某种不一样的风景。
刺杀首相 熟悉我的朋友，应该都知道我喜欢玩《刺客信条》这款游戏，我曾经和康师傅一起见证波士顿倾茶事件、参与邦克山战役，我曾经和谢伊一起在里斯本大地震中心有余悸，我曾经和爱德华一起目睹黑胡子惨死在面前……作为一名刺客，我经常在游戏中刺杀各种历史人物，譬如约翰·彼凯恩、查尔斯·李、劳伦斯·华盛顿……等等，可当一件真实的刺杀事件发生在自己的有生之年，这种感觉更多的是一种震惊。因为我以往对刺杀的认知，更多的是像荆轲刺秦、安重根刺杀伊藤博文、宗次郎刺杀大久保利通(参见浪客剑心)、裴迪南夫妇遇刺引发一战、美国总统肯尼迪遇刺……毫无例外，这些事情对我来说都是相当久远的事情，其模糊程度丝毫不亚于我出生那一年苏联解体，而这一次它就真实地发生在我三十岁的人生节点上，所以，它带给我的冲击是完全不同的。事情发生以后，人们的心态显得非常微妙，因为有幸灾乐祸的，更有深谋远虑的。面对好事，人们就觉得那难以触及的远方和自己息息相关；面对坏事，人们就觉得“今朝有酒今朝醉”、“各人自扫门前雪”那是正道的光。
以刺杀为主题的游戏：刺客信条在伊坂幸太郎的《金色梦乡》里，曾虚构过一起刺杀日本首相的案件。主人公青柳是一个普通的宅急送司机，在他平淡如水的生活里，唯一的高光时刻是两年前救过某个女明星。在被好友森田约出来钓鱼之后，他就被卷入到了这起刺杀日本首相的案件当中，从公众眼中的正义化身，被迫变成政府的通缉犯。在这场国家机器和个体的对抗中，面对突如其来的构陷，再无后路可言的青柳，不得不靠着人类最大的武器——习惯和信赖，展开一场惊心动魄的生死大逃亡。在现实生活中，人们无一例外地都喜欢看到一个公众人物从神坛上跌落下来。因此，当冰冷的体制对弱势的个体实施迫害的时候，最好的办法就是令对方的形象彻底失真。人们常说，为了更多的人，牺牲掉一小部分人在所难免，可在一个常态的社会里，遇到非常时期人们该如何自处？如果牺牲掉的一小部分人里刚好有你，你又该如何展开自救？就像这将近三年的新冠疫情，频频被顶上热搜的报道，固然是我们希望别人看见的，可在我们看不见的地方，是否还有我们看不见的牺牲？即使他们是像青柳一样，并不是罪犯或者真正对社会有危害的危险人物。
同名电影《金色梦乡》剧照：众生金色梦乡 我以为，人类的情感是建立在某个事件上的共同记忆，譬如青柳一行人大学毕业后在烟花厂一起打工，前女友始终记得男主用拇指按压电梯按键的习惯，以及男主和父母独特而隐晦的报平安的方式……正是这些情感的连接点，构成了这本书里最温情的一面。十一月的仙台，在这场蓄谋已久的阴谋里，或许是冰冷刺骨的，可当漫天烟花凌空绽放时，一定会有某个人在某个地方与我心意相通，那一刻披头士的 Golden Slumbers 在耳边响起，年少时的故梦、逃亡途中留下的眼泪和汗水、终于以一种炽热的状态在夜空中快速熔化，而后又复归于平淡和冰冷。那天，看完《人生大事》，从电影院出来我就发了条朋友圈，大意说，以后死了做成烟花好像是种不错的选择。我不知道，这是不是一种呼应，就像披头士的歌词里写道，“曾经有一条回家的路”，可到故事结尾的时候，青柳已经再找不回曾经的自己，他通过整容手术改头换面，以一个新的身份继续生活下去，而那些美好的回忆，终于还是变成，再也无法回头的金色梦乡，即使是对成为“优等”人的青柳雅春而言。
同名电影《金色梦乡》剧照：烟火所以，大概还是要感谢伊坂幸太郎，亲手了编织这样一场梦。这段时间，书实在没有怎么看，因为自从得知 Kindle 要退出中国市场，忍不住一声喟叹，甚至连带着对微信读书的好感都有所影响，倒不是我厚此薄彼，实在是这段时间接触到了新的媒介——播客，在某种意义上，是比微信读书更适合拿来听的一种介质。这一切的契机来自早见 Hayami，一开始是因为她在上海疫情期间写的一篇文章《我在方舱，看见老人们的孤岛求生》。后来，就听了她的两期播客，听她讲亲密关系、讲“言语犹如微小剂量的砷”。对于这个只有 26 岁的年轻人，我折服于她文笔之细腻、观点之新颖。可有的时候，我觉得她像是变了一个人，动辄喜欢输出群体性失望情绪，比如典型的“男人不行”。作为一个写作者，我当然知道，写别人愿意听到的声音，更容易带来流量，可如果你被读者的声音绑架，你就会失去创作的自主性。有时候，我觉得男人和女人仿佛是来自两个星球的生物，女人抱怨说，这个世界上没有正常的男人；而男人亦抱怨说，这个世界上没有正常的女人。可讽刺的是，这个正常的定义都掌握在对方手中，人人都不想被别人定义，可人人又都想要定义别人。如果我说我支持平权，你们是不是依然会对我口诛笔伐，就像大家都忘了安倍是“骑墙派”这件事情一样。有时候，看到前任经常在网上掺和这些事情，我唯有感慨，这终究是我回不去的金色梦乡啊……
同名电影《金色梦乡》剧照：涅槃双标现场 当然，人类对待事物的看法，不单单会受性别这种非此即彼的的因素的影响，哪怕是同一个因素，依然摆脱不了如宿命一般的双标。朋友 T 君家中亲人去世，此君不无遗憾地说到，“老人家才活了 80 多岁就走了”，对于这种说法，我深以为然，毕竟从我 18 岁开始，每年都会听到，“你都多少多少岁了”，类似这样的话来，我们总是催促着小孩长大，又像哄小孩一样安抚着老人。如此一来，小孩仓促间长大，突然背负起时代和家庭给予的期望、责任；而老人略显笨拙地拨弄着智能手机，拐杖上贴满了各种各样的核酸贴纸，生怕因为落后被这个时代嫌弃。对此，我想说：都挺好。2022 年注定是一个多事之秋，除了隔三差五卷土重来的疫情，俄乌冲突、安倍遇刺、约翰逊辞职、斯里兰卡破产、断供潮……，每一件事情看起来都可以写入历史教科书，只是我越来越难以回答，造成这些事件的直接原因和根本原因分别是什么。也许，这些问题到底是需要后人来回答，我有我的历史局限性和阶级局限性。我甚至不知道，安倍遇刺这个事件会不会成为育碧未来的素材，可从一名刺客信条玩家的角度来看，山上徹也实在算不上一名好的刺客。
真正的刺客：十步杀一人，千里不留行这个月月初，我在豆瓣的下厨房小组发了篇帖子，整理了我平时经常做的快手饭菜，没想到网友们对我的厨艺还是有一点认同的，不像某个人一直蹭我的饭，还整天对我的厨艺颇有微词。这让我意识到，做饭这件事情是具有私密性的，因为每个人对饭菜的口感、喜好各不相同，甚至吃饭这件事情在每个人心中的重要性亦有所差别。我是一个对吃和穿没什么太高要求的人，上班带饭很大原因上是为了省钱，所以，我不能理解有的人嚷嚷着带红烧肉是什么心态。做饭的人都知道，做饭 80% 的工作量都在前期准备阶段，所以，作为一个每天早上起来做饭的人，我必须让自己避开那些复杂的菜式。因为，说到底，我是一个怕麻烦的人，向来不喜欢麻烦别人。对吃饭的人而言，只要带上嘴巴和筷子就行，可对做饭的人来说，不单单要关心买菜做菜，还要关心柴米油盐酱醋茶、关心洗碗刷锅。写到这里的时候，我大概明白了，做家务这件事情到底累在哪里，所谓的眼里有活儿还是没活儿，更多的是角色与身份上的认知差异。一旦想通了这一点，你就没必要再为这件事情纠结。因为，于我而言，所谓吃饭的仪式感，一大半都在做饭的过程中，我最喜欢三下五除二、风卷残云的感觉啦！
同名电影《金色梦乡》剧照：优等总体而言，不论国家与国家之间，还是人与人之间，这个世界总是在不遗余力地寻求表面的平衡，而过于寻求平衡的这个过程，注定是逆人性、反人类的，就像我们都在寻求长期稳定的亲密关系，可两个人之间的关系，并不完全遵循万有引力定律，而是像磁场、像风、像雨一样有强有弱，换言之，这种关系并不稳定，并且将永远处于动态平衡之中。毕竟，没有人喜欢世界上到处都是被操控着的提线木偶，比起表面上的平衡，保持这个世界原本的质感，是不是要显得更为重要一点呢？</description></item><item><title>再见，人间四月天</title><link>https://qinyuanpei.github.io/posts/say-good-bye-to-april/</link><pubDate>Tue, 03 May 2022 12:30:47 +0000</pubDate><guid>https://qinyuanpei.github.io/posts/say-good-bye-to-april/</guid><description>昨天从外面回来的时候，夕阳的余晖已被街市上的灯火掩没，直到渐渐地远离了闹市，夜晚的氛围终于在微风中扑面而来。抬头看时，深蓝色的天空中零星点缀着三两颗星星，我来不及驻足，已被人流裹挟着向前走去。像往常一样，我转身走进菜场，人依然是那些人，不过陌生和熟悉实在是两种风景，譬如眉清目秀的“豆腐西施”，陌生时你只觉得清冷，而熟悉时你会觉得杀伐果断。这一个月下来，卖菜的阿姨甚至记住了我，看我买了圆白菜、胡萝卜和洋葱，便问我是打算做炒面麽，我还是像过去一样点点头，她立马催促我抓紧时间去买面条，因为再晚一点就要收摊了。所幸的是，家里还有点面条，让我不必如此仓促、窘迫。
这个五一小长假，我还是没能回去，疫情让我回家的期盼从春节推到五一，再推下去便只有国庆节了，不知命运是否会让我如愿以偿。我问阿姨，难道你们放假都不休息吗？阿姨只是笑着说，我们放假了你去哪里买菜啊！我倒不是担心这个，只是在上班族眼中的 996、大小周，在这个世界上一部分人的眼中是如此的稀疏平常。我立马联想到了我的母亲，我每次就算回到家里，她还是像往常一样忙碌着，仿佛全然没有假期这种概念，可知道我喜欢吃饺子，每次都忙不迭地给我包饺子，大概是因为一切似曾相识，一码通升级的那几天，阿姨拜托我教她使用新版小程序。一刹那间，我突然意识到，在家里的时候，我就是这样教父母使用智能手机。
人与人的缘分，常常就是从这些小事情开始，虽然它像风筝线一样脆弱，脆弱到只要我们搬一次家、换一所学校、见一次面……，也许，结果就会变得千差万别。前几天，我在地铁上看见一个穿着汉服的小女孩在哭闹，我以为她是玩累了就准备让座给她，结果她是意犹未尽、不想回家，瞬间有种小丑竟然是我自己的感觉；昨天，我在地铁上看见一个推着婴儿车的同龄人，可听到对方给一两岁的孩子讲惯性，我果然还是忍不住在心里笑出了声，大概小孩能听见我内心的声音，他忽然抬起头盯着我，眼珠滴溜溜地转了半天。坦白地说，我有没有遇见这些人，其实对这些人的生命轨迹毫无影响，可在那一刻，我有收到一点点微弱的讯息，一种生活中不经意间流露出来的美。诚然，这一瞬间的相遇，不会影响我回家的方向，不会影响我内心的想法，可它就像夜空里不甘寂寥的星星一样，自作主张地装饰了一番我的生活。
朋友曾经问我，是不是特别喜欢小孩子？我想，没人能拒绝一个在夕阳下大口吃着米花的孩童，可喜欢是不是就一定要生一个呢？与其说我喜欢小孩子，不如说我更喜欢它们懵懂、天真、无忧无惧的状态，而一切的岁月静好、世事安稳，背后负重前行的那个人，我看不到、更感受不到，所以，我会觉得浪漫、觉得可爱，世界上到底有没有互相感同身受的两个人呢？我想，我永远无法回答，我唯一能做的就是不停地怀念，那些已经永远逝去的日子，或者是夏天坐在凉席上吃西瓜，帮爷爷拨弄头上的白头发，或者是牵着一个人的手在汹涌的人潮里穿梭，两边满是红色的灯笼高高垂下。有人说，世上有种温柔叫做《夏目友人帐》，可四月终究是在熙熙攘攘中滑走啦，就像疫情过后再去青龙寺，终究是错过了樱花呢？
太阳照在我的背上是如此的温暖惬意，很多东西就像陈年的老风湿一样，如果能经常拿出来晒一晒，那么下雨天就不会感到那么疼痛。以前，我不理解，为什么老年人晒太阳，一坐就是半天。等到长大了才明白，目之所及，皆是回忆；心之所想，皆是过往；眼之所看，皆是遗憾。前几天，我在家里翻来覆去地找了好几遍，找一副放了很久的画，也许是搬家的时候弄丢了吧，虽有遗憾，不逃避、不沉沦，这大概就是我当下的心境。以前出去压马路，我说我是为了学习别人的穿搭，朋友说我这是东施效颦。现在出去，会说这样穿蛮好看的，假如我有 1 米 8 的大长腿，穿出来一定比他还要好看。就这样，一路从真维斯、森马逛到海澜之家，再到优衣库，虽然我没有社牛症，可以当众裸露上身试衣服，可至少看见喜欢的衣服，会对着镜子亲自穿来试试看，期待更好的自己，接纳当下的自己，这就是我现在的生存哲学。
某个时刻，报话大楼的钟声缓缓敲响，这是对四月的告别，这是对五月的期盼，我看了看手机，相差两分钟，可那又有什么关系呢？早上做完核酸，这回发的是王昭君的贴纸，我说这是打算出塞吗？不知道目的地是哪里？当然，最坏的结果无非是被封在小区里，不要说出塞，连家都出不去。朋友又开始讲扩大桃花运云云，这人怎么这么迷信啊！古人说，「人间四月芳菲尽，山寺桃花始盛开」，四月芳菲已尽，为了扩大桃花运，我应该去山上寺庙里出家当和尚。呵，果然啊，只有魔法才能打败魔法啊。</description></item><item><title>读《一个叫欧维的男人决定去死》</title><link>https://qinyuanpei.github.io/posts/a-man-called-ove/</link><pubDate>Tue, 29 Mar 2022 09:34:36 +0000</pubDate><guid>https://qinyuanpei.github.io/posts/a-man-called-ove/</guid><description>最近读了一本书，来自瑞典作家弗雷德里克·巴克曼的处女作，《一个叫欧维的男人决定去死》，该书于 2015 年被改编成同名电影，主要讲述了一个孤独老者生命中最后三周的故事，它的情节是如此的简单和质朴：一个一心赴死的、固执老人，不断尝试使用各种方法“杀”死自己，结果因为一对新邻居的到来而频频被打断。随着寻求欧维帮助的人越来越多，欧维对于这个世界的牵挂越来越深，妻子死后变成黑白两色的单调世界，开始被这些贸然闯入的人们刷上新的色彩，而欧维同样成为了别人生命里的色彩。所以，这是一个温情而治愈的故事，欧维从决定自杀到放弃自杀，从排斥邻居到接纳邻居，这一系列的转变，让我不由得感慨：原来生活本身，就是人与人之间的羁绊，终其一生，我们追求的幸福感，不过是被别人需要和认同。
莫名地想起项脊轩志一开始看到这个设定，会很容易地联想到东野圭吾的 《嫌疑人 X 的献身》，大抵都是一个对生活绝望的人一心求死，结果因为某一个人或者某一件事而做出改变。我想，大家对类似的设定感兴趣，或许是我们都渴望着被某一个人救赎，可即使是像石神哲哉这样智力超群的人，依然不会得到爱，我个人更愿意将这种情感，理解为一种介于人性和神性之间的美。从某种意义上来讲，沉浸在数学世界里的石神哲哉，妻子过世后只有黑白两色的欧维，其实是非常相似的两个人，都是一个自认为不被社会认可和需要的人，因为一次次被需要，然后重新体会到生命的价值。可惜，欧维比石神哲哉更幸运一点，因为他有一群笨拙而又温柔的邻居，正是这些“不速之客”们的“袭扰”，一点点地让这个外表固执、内心温柔的老人敞开心扉，最终同这个满目疮痍的世界完成和解。
曾经被称为“来自地狱的恶邻”的男人回顾欧维的一生，命运带给了他无数的苦楚，幼年丧母、少年丧父，失去至爱双亲的欧维，从父母那里继承的“遗产”，不过是一栋摇摇欲坠的房子、一辆即将散架的萨博 和 一块早已变形的腕表。当然，更不幸的是，十八岁那年，一场大火让他连这座木屋都要失去。直到后来，他遇见了一个人，那个人注定要在他生命中出现，然后和他组成家庭。那是一个开朗大方、热爱生活的漂亮女孩，她的一抹绛唇、红色高跟鞋，刹那间变成了欧维生命中唯一的色彩，“人们总说，欧维眼里的世界非黑即白，而她是色彩，他的全部色彩。”，在遇见索雅以前，欧维的生活没有方向，他只是机械地完成着每天的工作，像机器一样精确而古板地生活着，“从来没人问过欧维，遇见她之前他是怎么生活的。但要是有人问起，他一定会回答说，自己没有生活。”，同样地，对索雅来说，在遇见欧维以前，她只爱书、她的爸爸和猫，可命运还是决定，让两个性格迥异的人产生联系。
在火车上邂逅生命里唯一的色彩童话故事告诉我们，王子最终一定会和公主走到一起，命运让索雅邂逅了不善言辞的欧维，让她看到了欧维木讷外表下的温柔、固执性情里的可靠，她就像夏日里温暖的一束阳光，突然照进了欧维黑白分明的二维世界里。在索雅的鼓励下，欧维考取了建筑工程师，有了属于自己的家庭。索雅的书实在太多了，甚至连厨房和架子上到处都是书。每当这个时候，他总是不声不响地为她做出一个个书架，直到那些书架填满了整整一面墙。一个真正爱你的人，会默默地把你说过的每一句话都记在心里。很多时候，欧维就是在这种平静而又温柔的日子里，静静地等待着即将出生的孩子。可惜，命运并不能体谅这种一眼万年的情感，它只是面无表情地向欧维施加着生命不能承受的苦楚，在和妻子去西班牙旅行的途中，一场意外让索雅失去了孩子、失去了行走能力，后半辈子只能在轮椅上度过。
在轮椅上追逐生命里不变的色彩对于欧维而言，他更喜欢那些有确定规则和结果的东西，就好像只要遵循发动机的原理，就可以让那辆萨博启动一样。父亲曾教会他最重要的品质——诚实，此后的很多年里，他固执地坚持着那些别人不以为然的规则，譬如每天早上都在社区里巡逻、检查每户人家的仓库门锁是否完好、明令禁止别人在社区里开车、查看垃圾是否合理摆放……等等，所以，他完全不能理解这个世界，为什么没人愿意为妻子修建轮椅的步道，为什么身穿“白衬衫”的政府工作人员像冷血动物一样不通人情……每当这个时候，索雅总是温柔地对他说，“人要么死去，要么就想办法活着。”，她从未失去过对于生活的那份勇气和乐观，她选择踩踏着丈夫修建好的那段斜坡一次次走进教室，并最终成为了孩子们严眼中最好的老师，她失去了自己的孩子，她拥有着无数的孩子。在索雅被癌症夺走生命以前，这份炽热与光明始终温暖着欧维的心。
生存还是毁灭？这是一个问题对生命而言，其实就是一个不断失去着的过程，当时间的皱纹一点点地爬上额头，这个命运多舛的男人还是失去了所有。在妻子去世半年以后，工厂里告诉他以后不用再去上班，虽然他曾像大多数人一样，在这里耗费四十多年的时光，“他做了一切社会需要他做的事，工作，从不生病，结婚，贷款，缴税，自食其力，开正经的车，社会是怎么报答他的呢？它冲进办公室让他卷铺盖回家，这就是报答。某个星期一，突然他就没用了”。也许，正是从那一刻起，欧维决定用死亡来对抗这个冷漠的世界，这个社会已经没法再生产出结实到可以吊死人的绳子，“这是一个还没过期就已经过时的世界。整个国家都在为没人能正经做事起立鼓掌，毫无保留地为平庸欢呼喝彩”，欧维同样不习惯这个没人会换轮胎、装开关、换瓷砖、粉刷墙壁、倒拖斗车的社会，如果说索雅是他生命里唯一的色彩，那么，当这唯一的色彩消失不见的时候，这个叫做欧维的男人决定去死。
一个叫欧维的男人决定去死毫无疑问，我们都是孤独的，而唯有爱才是生命里终极且永恒的救赎，真正让欧维不再寻死的救赎是爱，是那种发自内心的，对别人的关爱，正是一次又一次的“麻烦”，让别人意识到，这个有一点古怪、固执的老人，虽然有一套严谨、古板的处世哲学，其实内心深处是一个特别温柔的男人。曾经，他有过一个最要好的朋友鲁尼，他们一起为社区制定了公约、一起参与社区委员会主席的竞选，可最终他们因为汽车品牌的分歧而分道扬镳。也许，真正让欧维厌恶的，并不是好友买了一辆与自己完全不同的汽车，而是这个世界，对这个一无所有的老人不大温柔。欧维无法适应平板电脑这种新型电子设备、无法适应信用卡代替现金，他可以为了一张优惠券和店员争执上半天……这样一个被称为“来自地狱的恶邻”的男人，在妻子离开这个世界以后，显得与整个世界格格不入，他最“正常”的时候，是像年轻时那样穿好西装、戴上帽子、手里捧着一束鲜花去墓地看望妻子，那一刻他的世界突然又有了色彩。
在彼此的生命里互为装饰真正的转机来自一对叫做帕瓦尼的新邻居的出现，他们找欧维帮忙倒拖斗车、借梯子修房子，让欧维开车带他们去医院、顺便帮助照看孩子。后来，他们甚至让欧维教他们开车……这一次又一次的“麻烦”，突然间让欧维卸下了冰冷的外壳，他以为他是生命里只有黑白两色，可在孩子们的眼中，他是这个世界上唯一的色彩，甚至成为邻居眼中的“老父亲”，孩子们眼中的“外公”，他突然意识到，原来他对于这个世界而言还有存在的意义，原来他还可以被别人需要、被这个世界需要……从那以后，这个失去了太多东西的男人，决定与这个冰冷的世界达成和解，他不再对抗那些命运带给他的痛苦和折磨，而是选择平静、温和的面对它们，他救下了一只在雪中瑟瑟发抖的猫咪、替曾经的朋友鲁尼修好暖气、把曾经给自己孩子准备的摇篮留给邻居刚刚降生的孩子……英雄迟暮，他曾失去过母亲、父亲、妻子和孩子，而这一刻，他有了一个“女儿”，成为了三个孩子的“外公”，在不同人的生命里互为装饰……
最美好的永远都成为回忆没有人是一座孤岛，我们一生追求的幸福感，很大程度上都来自这种认同感或者说被别人需要的感觉，我们总说，人是一切社会关系的集合，正是在被别人不断地“麻烦”着、“被需要”着，我们才能正视生命个体在这个广袤世界里的价值，虽然，这种关系的琐碎，曾令我们产生种种喜怒哀乐的的情绪，可生命的过程原本就属于体验派，你追求的一切事物都会消亡然后又被新的事物替代，就像生老病死之于生命、春华秋实之于四季。爱会不会消失，我始终不得而知，我只知道，欧维在面对心脏病、面对死亡时，多了一份平静和坦然。他曾经尝试过无数种寻死的方法，可就是这样一个“心大”的老头儿，此刻，终于能卸下那张冰冷的面具，以他本来的面目示人。多年以前，当他在火车上第一次遇见那个女人时，她正踩着深红色的高跟鞋，涂抹着深红色口红的嘴唇边正挂着微笑，他们两个人是那样的年轻，欧维抬起手的一瞬间，他的世界充满了色彩，欧维依然穿着那件浅蓝色的西装、戴着那顶圆形帽子，他没有说话，我想，应该是在对着某个人微笑……</description></item><item><title>烟波梦影，从天国王朝到刺客信条</title><link>https://qinyuanpei.github.io/posts/861688878/</link><pubDate>Thu, 03 Feb 2022 18:30:45 +0000</pubDate><guid>https://qinyuanpei.github.io/posts/861688878/</guid><description>最近看了一部叫做《天国王朝》的电影，主要讲述了第三次十字军东征时期的一段故事：法兰克铁匠巴利安，因为受到失散多年的父亲的召唤，亦是为了替自杀而死的妻子寻求救赎，来到了三教圣城——耶路撒冷。其间，父亲亡故，巴利安承袭了爵位和封地，甚至得到了西贝拉公主的青睐，可这依然无法阻止他深陷十字军的政治漩涡。当时，身染麻风病的耶路撒冷王鲍德温四世与阿拉伯传奇英雄萨拉丁，维持着基督教与伊斯兰教之间脆弱的和平；而以居伊和雷纳德为首的好战势力，则通过袭击穆斯林的方式不断挑起争端。战争终于不可避免地爆发了，这正是历史上著名的哈丁之战。此后，狮心王理查一世独自面对东方世界的滚滚黄沙，东西方的军事、宗教和文化碰撞出火花，更是堪比双子星一般的存在。
天国王朝中的巴利安男爵形象圣城耶路撒冷 熟悉刺客信条系列的朋友，此刻应该会想到，这个系列的第一部作品，正是取材于第三次十字军东征时期，主角阿泰尔则是活跃在该时期的一名叙利亚刺客。因为电影中出现了刺客的敌对势力——圣殿骑士(团)。所以，我觉得透过历史去打通电影和游戏会是一件非常有趣的事情。也许，中世纪时期发生的事情，到今天已然无法做到存伪去真，可正如我曾经迷恋过亚瑟王从石头中拔出(伊甸)圣剑的故事一样，圆桌骑士或者说骑士本身，在一个(中二)男人眼中是接近武侠小说里侠客的存在。所以，在一个武侠没落的时代，你就不难理解，我为什么会喜欢上刺客信条这样一款游戏。虽然，这些骑士相当迷信，动辄要通过决斗让上帝来裁决，可就像塞万提斯笔下的堂·吉诃德一样，当他准备大战风车的那一刻，你又会觉得他是一个英雄。
刺客信条中阿泰尔施展信仰之跃故事要从哪里说起呢？我想，应该从鲍德温四世那场著名的战役——蒙吉萨之战说起。那一年，年仅 16 岁的鲍德温四世，率领三千人击败了两万人的萨拉丁军队。这段历史带给我的震撼，丝毫不亚于中国历史上的官渡之战和淝水之战。如果你对此毫无概念，不妨对比一下孙权的合肥之战，当时的孙权号称有十万人的兵力，而张辽只有八百人，史称“孙十万与张八百”。这一场战役令鲍德温四世获得了极好的威望，而雷纳德则因为参与了这场战役而成为主战派的首领。可惜，这场堪称为传奇的胜利仅仅为耶路撒冷换来了两年的和平。1779 年鲍德温四世兵败泉水谷，病情的恶化令他的身体每况愈下，到 1785 年他因麻风病去世的时候，他只有 24 岁，电影里始终以面具示人的就是鲍德温四世。后期的耶路撒冷王国，基本是由他的姐夫居伊以及雷蒙德三世把持，朝局的不稳定无疑加速了耶路撒冷王国的覆灭。
天国王朝中的鲍德温四世形象相传，鲍德温四世出生时，是由其伯父鲍德温三世主持洗礼的。当时，国王鲍德温三世决定把自己的名字作为礼物赠送给这个新生儿，一旁的大臣开玩笑地说道，“作为一国之王，如果只是赠送一个名字，是否显得太过吝啬了呢？”。国王听完以后，大笑一声，指着圣(真)十字架说道，“那我就再送一份礼物给他——耶路撒冷之王”。后来，鲍德温三世突然得了重症，而他又没有子女。于是，他的侄子，即鲍德温四世继承了他的王位，成为了新一任的国王。对于历史而言，我们永远无法假设，我们无法想象这个 16 岁就击萨拉丁的少年，如果没有染上麻风病，又会在历史上留下怎么样的故事？本片的男主角巴利安，其原型在历史上被称为“伊贝林的巴利安男爵”，曾经参与过蒙吉萨之战，支持雷蒙德三世摄政，基本可以认为是主和派。电影中主张袭击穆斯林的，主要是居伊、雷纳德以及圣殿骑士团。
十字军与圣殿骑士 好了，现在总算和刺客信条产生某种联系了。在刺客信条第一部中，圣殿骑士主要是以十字军的形象出现。事实上，十字军东征是由天主教教会发起的解放圣地耶路撒冷的一项运动，因为按照基督教、伊斯兰教、犹太教各自的说法，耶路撒冷都是它们心目中的圣地。可是，从十一世纪末开始，耶路撒冷及其周边的拜占庭地区，一直都被穆斯林占领。因此，罗马教廷以解放圣地的名义发动了多次东征，这些东征的军队服饰均以红十字作为标志，故而称为“十字军”。十字军占领耶路撒冷以后，很多欧洲人前往圣地朝圣，为了保护这些朝圣者的安全、攻击异教徒，1 名法国贵族和 8 名骑士建立了军事性质的修会，因为其地点位于所罗门神殿的遗址上，故又称为圣殿骑士团。类似的组织，还有医院骑士团、条顿骑士团。其实，在初代刺客信条中，阿泰尔的刺杀对象里就有医院骑士团的成员。
天国王朝中的十字军形象从今天的角度来看，所谓的“讨伐异教徒”的圣战，其本身并不见得有多么神圣，神殿骑士团侵略和掠夺的成分更多一点，反倒是育碧用自由和秩序的命题，让圣殿骑士多了一点人性的光辉，从三代开始，圣殿骑士和刺客都不再是那种非黑即白的设定，甚至到法国大革命前夕，双方都意识到合作的可能性，可惜，这一切终究毁在各自阵营里的狂热分子手上，就像耶路撒冷王国是毁在一个毫无军事素养的居伊一样。法国刺客亚诺·多利安不无遗憾地说到，“现在我懂了，诸行并非都得到允许，而是教条本身即为一种警告”。我们继续说回电影，截止到 1187 年，通过著名的哈丁之战，萨拉丁终于夺回圣地耶路撒冷，甚至缴获了钉死过耶稣的真十字架，他凭借自己出色的军事才能，一举收复了包括阿卡在内的众多港口城市，彻底切断了十字军在海上的补给线。
天国王朝中的萨拉丁形象当然，不甘心的十字军，决定以英格兰国王理查一世(狮心王)和 法兰西国王腓力二世为主力，开始积极筹备又一次的十字军东征，大战一触即发。这一年，阿泰尔22岁，此时的他尚未成为刺客大师，但已然成为组织中的骨干力量。直到1191年，26岁的阿泰尔，被导师阿尔莫林派去所罗门圣殿遗址取得金苹果时，年轻而高傲的阿泰尔准备高调刺杀圣殿骑士罗伯特，这一举动把兄弟会成员马利克等彻底暴露在危险之中。而后面的故事我们都知道了，阿泰尔被剥夺了等级和武器，去完成刺杀9个圣殿骑士的任务。历史上的罗伯特，正是在前一年跟随狮心王舰队参与第三次十字军东征，甚至在1192年受封圣殿骑士团大师，可惜当他遇到阿泰尔的时候，这条仕途注定要永远地停留在1193年9月23日那一天。而这，大概就是，袖剑之下，众生平等，万物为虚，万事皆允。
世界的十字路口 转眼间，时间来到12世纪，狮心王和萨拉丁，西方和东方，基督教和伊斯兰教，都在这一刻走向了对立面。如果说，土耳其的伊斯坦布尔是亚洲和欧洲的十字路口。那么，毫无疑问，这将会两个当世雄主间的终极对决。1191年9月7日，狮心王理查在阿苏夫会战中击败萨拉丁，在十字军进军耶路撒冷的途中，萨拉丁不断派出穆斯林骑兵进行袭扰，直到1192年1月，十字军抵达贝特努巴城堡，此时，距离圣地耶路撒冷只剩下12英里，耶路撒冷唾手可得。历史更像是一种巧合，那一年萨拉丁的埃及援军从南部抵达战场，狮心王理查一世在英国的统治地位随时都有可能被颠覆，战争顿时陷入了焦灼状态。1192年8月，互相怀有敬意的双方，在雅法城签署停战协定，史称“雅法合约”，正是从那一刻起，声势浩大的第三次十字军东征悄然落下帷幕。
狮心王理查一世影视形象萨拉丁是否归还了真十字架，后世的我们已无从得知。我只知道，从那一刻开始，这对惺惺相惜、势均力敌的对手，再没有等来交手的机会，一年后萨拉丁去世，而理查一世则在回国途中被奥地利公爵扣押。直到1194年，经过英、奥双方多次谈判，理查一世终于获释。可这个拥有狮子般雄心壮志的传奇将领，永远都选择冲锋陷阵、选择身先士卒，获释后不久，他就再次陷入了英法战争的泥潭，于1199年战死沙场。以我狭隘的历史观，后世能匹敌理查一世这次东征运动的将领，也许，只有先后在莫斯科损兵折将的拿破仑和希特勒。在育碧的世界观中，马西亚夫最终没能挡住成吉思汗西征的步伐，原因是成吉思汗手中或许掌握着某种伊甸碎片。1222年，成吉思汗攻下花拉子模汗国首都撒马尔罕，丘处机远赴西域“止杀”，那一年阿泰尔57岁，他已经离开马西亚夫，开始长达20多年的“自我流放”。
结束隐居生活的阿泰尔谁能想到，丘处机路过牛家村的那一年，他的父亲奥马尔正准备潜入萨拉丁的营地，结果在回来的时候不慎触发警报，不得不杀死一名贵族。那一年，萨拉丁大军围攻马西亚夫，在萨拉丁的逼迫之下，奥马尔以生命为代价，从萨拉丁手中换回俘虏艾哈迈德·索菲安以及萨拉丁的撤军。那一年，阿泰尔11岁，几乎在同一天，阿泰尔和阿巴斯同时失去了父亲。阿巴斯不愿意接受父亲叛变的事实，并把一切都归咎于阿泰尔的父亲，两个人内心的芥蒂自此种下。这份怨恨直到阿巴斯死去都没能放下，那一年，阿泰尔80岁，利用从金苹果中学到的知识，阿泰尔研制出了袖枪，而这段故事，我们曾在启示录中，以艾吉欧·奥迪托雷的身份亲眼见证过。对于整个第三次十字军东征而言，阿泰尔的故事更像是惊鸿一瞥，可正是这段难辨真伪的传奇故事，让刺客信条系列成为此后育碧旗下最广为人知的游戏IP，万物为虚，万事皆允，耕耘于黑暗，服侍光明，这就是刺客。
尾声 育碧说，History Is Our Playground，电影里的故事真真假假，游戏里的故事更不必说，甚至是我这些未曾考据过的文过饰非，可这恰恰是历史最为迷人的地方，一个人的形象，其实是由无数个人的记忆拼凑出来的，你可以去肆意地想象你心目中的鲍德温四世、萨拉丁，亦或者是狮心王理查一世、传奇刺客阿泰尔，只要这一切都能自圆其说。所以，育碧选择用阴谋论、用自由与秩序来填补那些虚构的情节，听起来像一款游戏对不对？可玫瑰岛这个社会实验告诉我们，这一切还真的就是一款游戏，毕竟，意大利唯一一场打赢的战争，对手是一座面积只有400平米的小岛，试想，如果西泽尔·波奇亚泉下有知，怕是连胡子都要气得歪掉？当然，请记住一句话，我说的都是错的！</description></item><item><title>写在冬阳升起以前</title><link>https://qinyuanpei.github.io/posts/2145169599/</link><pubDate>Fri, 26 Nov 2021 08:48:41 +0000</pubDate><guid>https://qinyuanpei.github.io/posts/2145169599/</guid><description>某个冬天的清晨突然间想要写点什么，或许是我终于发觉，一个人内心的疲惫感，是会像水里泛起的涟漪一样，一圈圈地向远方散开去，直至在某个时刻产生了共振，这种感觉就仿佛是，冬天的清晨，于雾气中升起的太阳，虽然无法令你感受到炽热，可依然会令你感到刺目甚至眩晕，圣人有云，“劳心者治人，劳力者治于人”，而这种劳心又劳力的状态，属实是一个普通打工人，经常要去面对的一件事情，因此，我想要说的，本质上是一种薛定谔的状态，它代表着温暖，代表着光明，可以给你生存所需要的一切，可于此同时，它又代表着炽热，代表着煎熬，可以毫无顾忌地灼伤你裸露的心。
就像一下子击中内心似的，我渐渐意识到，这个世界上的工作，本质上只有两种，一种是问题本身特别难，需要更多的心智上的投入，譬如数学、计算机图形学、物理碰撞等等，一个有意思的事情是，国产单机游戏《古剑奇谭3》和《仙剑奇侠传7》，男主的剑都是直接“浮空”地背在人物身上的，甚至都没有剑鞘，而《巫师3》据说光是一个拔剑/收剑就借助了相当多的技术手段，这其中最大的问题在于穿模，尤其是国产游戏都喜欢给武器加各种发光特效，很多时候为了避免穿模的尴尬，不得不在刀/剑入鞘以后隐藏刀/剑刃这部分的模型，所以，这一类问题有时候属于“看起来简单，实现起来复杂”，联想到曾经有产品经理和程序员因为需求而大打出手的新闻，你就不难理解，人们对于难易程度的认知差异，其实是非常大的，原因就在于，人们无法确定这到底属于那一类问题，有人关注整体，就有人关注局部，就像人的眼睛，视锥体永远有一个范围，这无疑让人类永远只能看到一部分，这似乎会成为某种宿命，本身就很难的问题，大概就是无论从整体还是局部来看，难度都没有变化的问题。此前，有同事要计算客户的分层活跃度，我虽然知道这是一个关乎数学期望的问题，可因为我早就忘记了怎么去算概率密度函数，所以，这个问题我只知道方向而无从下手，换句话说，本身就很难的问题，并不会因为场景的转换而发生变化。
而相对地，第二种是问题本身不难，但因为流程、方案、组织等因素而变得复杂，不幸的是，我们在生活和工作中遇到的都是这种情况。我们总安慰自己说，买菜做饭用不到高等数学，其实，从某个角度来看，是因为作为普通人的你我，完全没有机会接触到这种“难题”。当然，我并不否认，这种因为复杂度提升而带来的挑战性。联想到最近网上报道的甘肃大爷花132万改造房子的新闻，我终于意识到，工程上的问题是无所谓科学与否的，因为无论装修工艺如何演进，技术与艺术的鸿沟始终存在。软件行业更是类似，不论我们使用多么先进的技术或是框架，多年来羁绊不前的其实是需求分析。我始终不明白，人可以靠着感觉去做一件事情，就好像设计师陶磊可以用傲慢和偏见去替老人做出选择一样，而我们这个行业可以在需求没落实的情况下仓促开发。如果说这两者间有什么本质上的不同，大概摸不着的软件和代码可以永无止境地修改吧！那么，当大爷的红砖毛坯房墙体开始反碱的时候，这是肉眼看得见的崩塌，可代码世界里的崩塌，又有谁会在乎呢？我们又太多太多的难度，完全是自己构建出来的，也许，这样能让大家看起来都在忙碌吧……
熟悉我的人，都知道我是一个怕麻烦的人，这种惰性，一旦体现在工作上，就表现为对繁琐、重复的厌倦，厌倦含糊不清的规则，厌倦似是而非的表达。每次工作上别人找我问问题，我更希望，对方可以用一句话说清楚他的疑虑，而不是每次都挥手示意我“过来”，我以为这是某种表达能力的欠缺，可很多时候，尤其是研发工作中的来来回回，这种沟通更像是一种“剧本杀”，每个人都利用手中的信息来拼凑出一个故事，然后互相从对方的故事中寻找破绽。这种感觉有时候会让我觉得麻烦，是不是隐隐约约有什么东西再让事情变得复杂起来，虽然我确信，熵增定律一定会让事物的复杂度变高，可假如这一切可以避免呢？我们都听过一个词——内耗，譬如，最典型的想太多、自我否定等等，一个人精神层面的自我内耗会让整个人都变得焦灼起来，而这种问题，如果反映到一个团队或者组织中，大概就是将错就错，“磨刀不误砍柴工”，可如果所有人都宁愿拿着一把生锈的刀去砍柴呢？有的人能忍受这样一把生锈的刀，有的人一定要用瑞士军刀才有生产力，而这就是分歧。
我一直觉得，我是那个站在技术与人文十字路口的那个人，甚至我能将这种东西完美融合在一起，毕竟，对于一个19岁前写诗的程序员来说，本质上都属于输入/输出的一个过程。可多年以后，我渐渐发现，我是一个重视实用性超过艺术性的人，也许，是技术给了我这种实用主义思维，当我发现我通过 Blender 建模无法调出甜甜圈的颜色的时候，我隐隐约约地从材质编辑器中找到了一点当年写 Shader 时的感觉，我终于理解了当初关于 CSS 不正交的说法，那就是，当一件事情有多种方式可以做到的时候，对于普通人而言，困难已不再是实现这件事情，而是做出选择，装修这项工程是这样，日常的研发工作还是这样，甚至人生都是这样，我们从来到这个世界的那一天起，无数种世界观、人生观、价值观开始交织和缠绕，我们清楚地知道人生的结局是什么，以至于这个真相都不在重要，毕竟，我们每天经历的事情，一直都在教你做出选择，以及不断合理化这个选择，人们常说，选择比努力更重要，那么，聪明的你，你说，哪一件事情更难？</description></item><item><title>洗衣随想曲</title><link>https://qinyuanpei.github.io/posts/3938682696/</link><pubDate>Mon, 02 Aug 2021 00:13:48 +0000</pubDate><guid>https://qinyuanpei.github.io/posts/3938682696/</guid><description>对我而言，洗衣服是周末的例行活动，尤其是在炎热的夏天。也许，你会自顾自地说，衣服不必攒到周末去洗，如果你愿意下班后腾出一点时间。可人的惰性，正如在太阳底下会流汗一般寻常，如果我愿意，你也许会早一点看到，这些只在周末显得安静的文字。
换这部手机时，店家附赠了一只蓝牙音响，带着物尽其用的想法，先后用它来听网易云、听微信读书、听 TED。于是，在一刹那间，水龙头里的流水声、拧干衣服时的水花声、我脑海里的闪念的低吟声，都成为这只麦克风的伴奏。我开始黯然失色，这听来听去，大概是在听寂寞在唱歌。果然，微信听书的效果并不好，那机械而平静的合成音，甚至还不如地铁上的播报充满感情。最为致命的问题，微信听书像极了听老师讲课：书读完了吗？读完了！还记得讲了什么吗？完全不记得！
现实生活可不像武侠世界，没有那么多无招胜有招的奇遇。所以，有一段时间，我总觉得用听书这种方式来读书，像极了姜太公钓鱼——愿者上钩。五柳先生，好读书而不求甚解，因为观其大略，而这连看都不愿意看一眼，简直就是自欺欺人。如此反复折磨自我，发现听演讲居然是最适合打发时间的方式，特别是洗衣服的这段时间。仔细一想，大概是演讲更能做到声情并茂，古人一桌、一椅、一扇、一抚尺，就能讲一个沉浸感十足的故事。而我们从文字到图片再到视频，仿佛都不足以表达自我。在百家争鸣的战国时代，不管是合纵/连横的策略，还是法、儒、墨、兵各家，我们能听见不同的声音，虽然表达方式不过是竹简。
可今天，我们好像陷入了一个信息黑洞，网络上的信息越来越嘈杂，原本代表着开放与连接的互联网，在一个又一个的小圈子里，正在走向越来越封闭的局面。譬如，喝茶与喝咖啡，从生物学上来讲这两个行为间并无差异，可人与人之间就是会形成所谓的鄙视链，甚至连咖啡本身都会形成这种鄙视链，手冲和速溶，本质上有什么不一样吗？圈子文化的盛行，让圈子本身更加封闭，隐形门槛的提高，让圈子外的人更加不能理解圈内人的行为，比如汉服与 JK，本质上不就是一件衣服吗？可人定要分出个山(寨)与正(品)的差别。人与人的关系，大致可以理解为相互炫耀、相互鄙视，而不同群体间的互相鄙视，其实加速了整个互联网的割裂，男女对立、饭圈文化……，无一不是这种割裂感的具体产物。
鲁迅先生写道，“人类的悲欢并不相通，我只是觉得他们吵闹”。人类想要互相理解彼此，除了感同身受以外，大概只有放下强烈的个人意识这一条路。可做一个精致的利己主义者，又有什么不好吗？只要我们不因为远方的声音让这个世界频频陷入大火，自私一点又有什么关系呢？罗曼蒂克不会消亡，只是我们对罗曼蒂克的要求变得越来越高。翻开历史，人类几千年的文明，一样是在这种割裂和封闭的状态下延续着，梁武帝从信佛到灭佛，汉武帝罢黜百家独尊儒术，商鞅因法而兴由法而灭……儒家与道家尚不能共治，巴基斯坦和印度更是势如水火……人们推倒了篱墙，再重新筑起篱墙，周而复始，反反复复。我由衷地想念那个百家争鸣的时代，人们有耻食周栗的觉悟、有伯牙绝弦的深情、有横槊赋诗的豪情……古人寿命不及我们、生活不如我们，可这几千年的精神世界，都是他们留给我们的。
不同于被生活磨去棱角的年轻人，一开口就是房子、车子和孩子。要知道，子在过去可是一种敬词，孔孟不必多说，老庄无须多言，前有张子连横六国，后有苏子遨游赤壁，这是否意味着，古人的精神世界远比我们丰富，毕竟我们都太枯燥了。有时候，我在地铁上看到别人面无表情地刷着抖音，如果说圈子本身让我们变得狭隘，那么信息茧房无疑会让我们变得愚蠢。你说，这个地球是不是变得越来越小，可明明我们还没有走过所有地方，不曾见过亚马逊的热带雨林，不曾见过极地的奇幻光影，不曾见过东非的荒漠草原……我们实在太容易相信那就是全部了，因为别人都这样过每一天，因为随大流不需要花时间思考什么，因为只此一次的生命实在过于短暂……越来越觉得，结婚就是用高昂的沉没成本，来阻止人们试错，每一步都走得小心翼翼的人，步步生莲，莲是三寸金莲的莲，虽然我们有耐克、有鸿星尔克、有美特斯邦威。
我喜欢逛西安这座城市的书店，因为传统书店愈发没落的今天，它需要找到一种物质和精神上的平衡，可人何尝又不是这样？每当我漫步在不同的商场，我忽然觉得，我们只是以为自己有那么多的选择，越来越多的餐饮像是流水线一般，我们寻找的那份属于自己的独特，早已在机器的转动声中消失殆尽。于是，人们开始复兴手工制作，越来越多的商家，开始在招牌上加上手工的字样。也许，现代和传统就是这样两个相互鄙视的圈子，它们互相鄙视，而又反复横跳。其实，单以甜点而论，我更喜欢中式的点心，大概是因为那些西式点心的名称，说起来要更绕口一点。泡芙、圣代、提拉米苏……像极了你学英语时的样子，每一个单词都认识，放到一起简直不知所云。以前，我在挑选饮料方面选择困难，因为总是记不住那些眼花缭乱的名字，后来手机里装了大众点评，忽然发现，每家商场里的店铺都差不多呢，这大概是一种进步，因为你没有选择。
当年我有一位高中同学，特别喜欢郭德纲的相声，报菜名、说绕口令的技艺相当纯熟，毕业后留在苏州的学而思，据说是变成了一名老师。近来教育培训行业政策有变动，不知道他是否还有心情饶舌一番。说回听书这件小事，那时，听一位作家讲金庸先生的越女剑，联想到武侠的没落，大概有几分道理可言。为什么漫威的超级英雄在这个时代更受欢迎，因为超级英雄们获得能的方式更现代化一点，无论是神话、科技、变异，这都是我们这个时代可以理解的东西，所以，我们能接受通过蛛丝发射器飞檐走壁的蜘蛛侠，唯独接受不了同样靠轻功飞檐走壁的大侠们。因为，没有人能说得清武功的来源。在一个武术成为观赏性项目的时代，我们对武功的理解，不会比神话时代好多少，我们都听过卧薪尝胆的故事，听过博浪飞锥的故事，听过图穷匕首的故事……如果世上真的有武功，大概就像我们认为的战争，对于没有亲身经历的人而言，永远都只能活在想象里，那么，武侠的起源到底从哪里开始呢？
在 B 站看到 30 多年前的西安，隐隐约约可以认出永宁门、大雁塔和钟楼，弹幕里有人打出无人机的字眼，原来，航拍这个词的含义已经等同于无人机，不管那个时候有没有无人机。同样地，现在的小孩会问，怎么通过座机打电话，我会不由得想起初/高中住校那几年，和家里联络基本都是靠座机。后来，我们有了直板手机、智能手机，再不必担心两百条短信会用完，再不必掐着时间给家里打电话，可再没有那样愿意陪你发短信的人，一个月下来甚至都打不了几个电话，流量从 5 块钱 30 兆一直涨到几十块钱，可对我来说，无非还是写写字、读读书，和过去相比并没有什么不同。人啊，总有些东西，在默默提醒着你：你在一天天地老去，永远都 18 岁，那比科幻电影还要科幻，除非你能从卷福手里拿到时间宝石。如果回到过去，你会如何和过去的自己谈判呢？我只知道，金庸先生穿越回吴越争霸的时代，他让阿青从白猿身上学到了武功。越王勾践卧薪尝胆、三千越甲吞吴的故事，父亲从小就同我讲过，可他也许不知道金庸先生的这个版本。
阿青被范蠡带入宫中，传授越国剑士精妙剑法，自此帮助越王勾践打败吴国、洗雪前耻，范蠡得以与情人西施重逢，可偏偏阿青喜欢上来了范蠡，没有人能阻挡阿青手中的竹棒，除了西施绝世的容貌，原来她比范蠡描述的还要美。虽然阿青放弃了寻仇，可棒头的内劲儿还是伤到了西施，自此西施落下来心口疼痛的毛病。这大概就是金庸先生心目中武功的缘起，范蠡西施放舟太湖、悠游终生，自此世上有了江湖，果然，这个说法像雷神之锤一样相当有说服力，“那些都是很好很好的，可是我偏偏不喜欢”，某种意义上来讲，功成身退的范蠡比张仪、韩信、商鞅要幸运得多，而这正是历史的迷人之处。什么？你问我衣服洗完了没有？当然洗完了！因为这些闪念，对于一个双子座而言，就像穿衣吃饭一般寻常，唯一的困难在于，我要将它写出来、同时让你看懂，以上！果然是标准的日式结尾呢！</description></item><item><title>假如时间有温度</title><link>https://qinyuanpei.github.io/posts/2136925853/</link><pubDate>Mon, 03 May 2021 14:00:41 +0000</pubDate><guid>https://qinyuanpei.github.io/posts/2136925853/</guid><description>我一直在想，世事无常，该是一种什么样的感觉。直到我读到夏目先生的《我是猫》，先生在书中不无感慨地写道，“世事变迁就像猫的眼珠一样变幻莫测”。可此时此刻，我会不由得觉得，世事无常，更像是时间突然间有了温度，“春观夜樱，夏望繁星，秋赏满月，冬会初雪”，拥有这般温度的时间毫无疑问是浪漫的，可世事无常所带来的时间的温度，更像是某种意义上的极致，譬如从地球两极瞬移到赤道，或者是一场大爆炸后突兀着的宁静。也许，四季还是那个四季，无非是我一厢情愿的自以为是，时间真的有温度吗？
这次终于可以乘坐高铁回家，可当列车以每小时 250 公里的速度呼啸而过时，我已来不及仔细留意车窗外的风景。我隐隐约约地觉得，外面的山丘变得平缓，时不时穿过漆黑悠长的隧道，平原上点缀着麦田和葡萄架，等到列车横跨着黄河驶过的时候，我终于确信我回到了故乡。而我不得不说，人生的境遇里实在有太多的似曾相识，正如此刻窗外的风，兀自呼啸着撼动着那棵我自小便认识的树。回家后收到的第一个消息是，家族中一位叔叔的儿子，在工作时不慎从高处摔落下来，送到医院以后终于还是没能抢救过来，听长辈们讲，彼时他们正在参加某个人的婚礼，一时间百感交集。
可以说，这是我这么多年来，第一次以一个成年人的身份去面对一个人的离开。因为逝者与我为同一辈人，所以于情于理我都要去吊唁一番。于是，快三十岁的人，第一次有了买花圈、写挽联的经历，甚至我在去见这位叔叔的时候，在脑海中浮现了多次的“还请您节哀顺变”，终于还是没能说出口来。或许是因为事出突然，有太多的身后事需要料理，留给悲伤的时间并不多。在逝者面前焚香、叩拜、鞠躬，虽然有长辈从旁指点，可整套动作还是显得有点僵硬。我终于还是想起来，这个只有 27 岁的年轻人，在我某次回家探亲的时候，自顾自走上前来，面带微笑的自我介绍道，“我是某某某，你不认得我了吗？”
有时候想想，我喜欢怀旧，喜欢念念不忘，或许就是因为我怕，怕生命中每一次告别都是永诀。同样可以认为是第一次的，也许是公墓，是陵园，这种从前只有在电视上见到过的东西。于是，在夕阳的映照下，半边天空被染成金黄色，而在这一片荒凉中，一座六角形的塔静静地矗立着。站在一个高坡上一眼望去，满眼都是密密麻麻的墓碑。我在想，有一天人们会不会建成更加极致的地下宫殿，就如同城市中越来越多的高楼大厦一样，唯一的不同，或许是那具比单人床还要小一点的棺木，或者是和小酒坛差不多大的骨灰盒。独自站在旷野中，风吹着塔角的铃铛不时发出响声，我敲击不锈钢柱子时，它竟然发出了沉钟一般的轰鸣，难道人真的有灵魂吗？
对于死亡，从小到大，我着实经历了不少，小学时爷爷去世，中学时有位同学被歹人杀害，大学时有位同学患白血病不治而亡，工作以后有一位同事因意外而溺水身亡……有时候想想，虽然我的人生，可能并不如别人那般精彩绝伦，可比起失去生命的他们，我能见到更多的人，见到更多的事情，这实在是幸运中的幸运。可或许是因为故事的视角发生了改变，所以，此刻比往常有了更多不由分说的感慨，就好像从前的我，虽然一样是某个事件的亲历者，但那时的我，还不大懂得死亡的意义，都说是人死灯灭，可只有你自己知道，一旦别人彻底地忘记了你，忘记了你在这世上的故事，你就大概的确真的死了罢！我们终其一生，不论记忆以文字还是影像的形式存在，所求者不过是记住别人和被别人记住，人生如朝露也好，如雪泥鸿爪也罢，也许，珍惜此时此刻，方能无惧参商永隔的痛苦吧……
很多年前，作为长孙的我，举着高过我头顶的引魂幡走在前面，风裹挟着引魂幡的纸穗呼呼作响，那时，我还不知道再也见不到一个人，将会是多么难过的一件事情。后来，我偶尔会回想起，夏天做完农活回来，坐在凉席上吃西瓜的情形，就是在那个时候，爷爷开始埋怨头上有白头发，而我则被拉去帮爷爷找白头发。再后来，我偶尔会想有个人帮我找白头发，可明明我还没到三十岁啊，直到我看到三叔后脑勺开始变白，我终于惊觉，这是二十年前的事情了。有时候想想，我人生中最美好的那几年，同这二十年的长度相比，何尝不是沧海一粟呢？人生时常如此，你觉得几十年特别漫长，可二十年你还不是就这样“弹指一挥间”，而人生又特别短暂，短暂到我们怕这次见了就再见不着彼此。这样想来，拉黑或者删除一个人，成本简直低廉到无法想象，因为失去得太容易，大家就不会有这种看似突兀的想法。浮生倥偬，失散在风里的是沙，而失散在水里的是萍，失散的人们，会有引魂幡前来招魂，然后各自相认吗？
所以，时间有温度吗？我想，该是有的，因为我们会在时间的长河里放下一盏浮灯，它承载着我们记忆深处最温暖的回忆。可也许这只是我们的一厢情愿，时间自顾自地往前走，从来不在乎人的记忆到底如何，就如同窗外呼啸而过的风，它并不懂得人类内心深处的那些情感，所以，更多的时候，我以为，时间是没有温度的，是冰冷的，是荒凉的，就像我在陵园里看到的夕阳一般冰冷，即使它被晚霞映得金黄。有时候，我会期待时间走得稍微慢一点，出于我的自私，我希望我此刻爱着的、曾经爱过的人们，都能老去地稍微慢一点，因为我怕再见不到那个人，因为我怕时间凝固成冰，因为我怕我终有一天要忘记，因为我怕我永远都赶不上时间，这或许是我想在此时此刻赋予时间的温度，如同人的正常体温 37 度，或许，它是如此的平静甚至是普通，可是啊，活着真的很好啊。</description></item><item><title>当姜子牙遇见朱一旦</title><link>https://qinyuanpei.github.io/posts/1085014581/</link><pubDate>Sun, 18 Oct 2020 12:19:02 +0000</pubDate><guid>https://qinyuanpei.github.io/posts/1085014581/</guid><description>当导演张策宣布，不再为朱一旦系列担任编剧和配音时，我终于意识到，“十佳员工”不再是一个梗，而是一个活生生的人。也许，身为老板的“朱一旦”，永远都没有读懂这些黑色幽默背后的含义。而显然，站在普通人对立面的资本家们，终究不会因此而洗心革面，代表劳苦大众向这个时代发声。不管是后浪还是非浪，资本家们不会选择和钱过不去，所以，即使有像鲁迅一般针砭时弊的张策，可在一个“屁股决定脑袋”的世界里，“十佳员工”突然就变成一个不再好笑的词汇，因为，这个人可以是你，可以是我，可以是我们中的任何一个。在新冠疫情肆虐的时候，『一块劳力士的回家之路』让我们感受到了现实的魔幻，可此时此刻，我们终于知道，“艺术来源于生活，而往往高于生活”，果然，如有雷同，是不胜荣幸的了。可能是因为我此刻在经历着同样的事情，所以，难免感同身受地想到 C 座 802 里这群真实存在着的人们。
我有一位为公司奉献 11 年青春的同事，可当他离开这家公司时，并没有我想象的中那样充满不舍，大概“鸟尽弓藏”、“大地茫茫真干净”这些句子，从古至今就是这样子的吧！马老师说，“996 是一种福报”，而此前的一位马老师则说，“资本家生来就是剥削劳动者的一切剩余价值”。历史像个任人打扮的小姑娘，你方唱罢我登场，文过饰非，到底谁又讲得清对错？有人说，一个人开始成熟，就是从学习这几千年来的厚黑学、阴谋论开始，的确啊，连封神都开始变成一场阴谋，不同的是，这次的因果都落在原始天尊身上，每一个人都渴望像姜子牙一样，断天梯、破枷锁，似乎一定要执著于什么东西，这样的人生会显得更真实一点。可每个人自以为最完美的安排，终究无法让每一个人信服啊，正如“朱一旦”们喜欢“非洲安排”，马小策与张策，说到底不过是一种代号而已，当这种“安排”无法调和的时候，人和神仙一样，都会暴走，都会变身，唯一不同的是，人是要吃饭的，而神仙们早已学会辟谷。
所以，在“救一个人还是救苍生”这个问题上，其实谁都没有错，我特别喜欢李诞在『奇葩说』中表达的一个观点，“以自私却不伤害别人的方式活着，才能维持世界的运转。而正是那些为了宏图伟业不计后果的牺牲‘小猫’的人，频频地让我们的世界陷入「大火」”。朱一旦不想再做“任人摆布”的老板，张策不想再做“默默无名”的幕后英雄，马老师早已看破这一切，“钱没给到位”，“心委屈了”，身在其位时榨干身体的“996”，人走茶凉时送瘟神般“高效”，一冷一热，果然是“环球同此凉热”呢。在全球变暖的趋势下，如果我们以自私却不伤害别人的方式活着，虽然活得有一点清冷、没有人情味，但这样是不是会更安心一点，骨子里与生俱来就带着“竞争”的基因的我们，是不是一定要学会“狠”、学会“不择手段”、学会“伤害”。我二十多岁的时候，想努力去照顾好一个人，而等到我快要三十岁的时候，我终于能勉强照顾好自己，这简直是一种幸运。
这种感慨在某个场景下会更加明显，譬如一个人去看电影的时候，虽然我很喜欢和邻座的小朋友说话，可对方父母一句友善的“叔叔”，终于还是让两个人产生了距离。譬如找工作面试的时候，发觉三十上下的“哥哥姐姐”们，都开始面对“总监”级别职位时的恍惚感。也许，我们这一代人真的已经老了吧，而那个人早已离开你很久很久，我无意去对立资本家与劳动者间积怨久矣的矛盾，更无意去揣测封神台下蛰伏已久的阴谋。回想以前，乐无异在『古剑奇谭 2』中说出一句，“众生虽苦，还请诸恶莫作”，当时大概只是觉得这句话酷到不行，倘若议论公平，C 座 802 诸如三濑子、马小玲、马小浩等等角色，每一个都带着无数的梗，没有他们就没有整个朱一旦宇宙，当人们为张策惋惜的时候，是不是就选择性地遗忘了他们呢？朱一旦不会成为劳苦大众的代言人，而且任何人都不会，因为一切的流量到最后都是生意。
我在 B 站关注过一位阿婆主，起初，他在厂里打工，下班后的“入味儿”是他主要的拍摄内容。后来，因为疫情的原因，他开始学别人拍做菜的视频。再后来，发现他变成了一位外卖小哥。世人皆苦，家家有本难念的经，可我们除了祝福以外，又能做一点什么呢？成人世界里，利益、立场、观点……，该有的一切都有，唯独没有对错，希望一个组织有一致的步伐、一致的声音，可偏偏人是一根会思考的芦苇，我知道，当一个人在某一种身份下，他必须要去推动一种文化形成，可如果这些声音连他自己都不信，这种文化的底蕴应该不会特别丰富，很容易成为政治博弈的牺牲品。我从前天真地以为，在互联网这样一个相对开放的环境里，不会存在政治这种产物。而出于对这种东西的逃避，我没有选择成为三线小城市里的一个公务员，实际上我尝试过，结果证明我真的不适合。可后来我发现我错了，只要有人的地方就会存在政治，无论是公司还是社区，每天都有人宣扬这样或者那样的“文化”，这个时候，我希望我们每一个人都去用心甄别这些概念，因为作为人的自觉，他只会说对自己有利的话，正如择偶标准是最毫无标准可言的标准一样，王垠说编程世界里充满宗派，就是最好的证明。
所以，我不大愿意去统一什么东西，充满多样性、充满个性的世界，才是一个正常的世界，以结果论的观点而言，只要能送大家都目的地，是飞机还是高铁还是火车，真的重要吗？如果非要去统一什么，我希望是“语言”或者“领域语言”，因为，我们的沟通，因为存在太多的翻译而逐渐失真、甚至被曲解，我们一般把这样的沟通称之为扯皮，就像土味情话虽然美妙动听，但它携带了大量无用的信息。所以，即使冒着成为“钢铁直男”的危险，我依然想成为一个表达清晰的人。有人说，姜子牙就不能和原始天尊好好商量一下吗？非要自断天梯逼得鸿钧老祖出手吗？人类啊，归根到底，只愿意相信自己相信的，只愿意看见自己看见的，这种意念在成年后往往更加强烈，有多少遗憾就是得不到有效沟通造成的呢？九尾狐自觉被原始天尊欺骗、过河拆桥，而原始天尊认为“非我族类，其心必异”，都是选择性地相信了自己愿意去相信的东西。有人说，姜子牙有强迫症，为什么会任由师尊披头散发？因为不是每个人都能像约翰·纳什那样，在最亲密的人面前直抒胸臆，人类就是这么奇怪，和陌生人玩什么真心话大冒险，在亲人面前反而含蓄、羞怯起来，可能是因为某种特殊的磁力限制了声道发声吧，科学与玄学往往就是这么切换自如。
思绪就像一个无底黑洞，姜子牙与朱一旦，两个八竿子不十竿子都打不着的人，就这么神奇地在我脑海里，完成了一次对话。如果思维存在奇点，将会坍陷于何处，苏格拉有没有底不重要，马老师们谁说得对同样不重要，甚至你看我这满纸荒唐言依然不重要，它仅仅表明我此时此刻在思考，我是一个活生生的人，所谓“我思故我在”，无非给枯燥的人生多一点无用的点缀罢了，你说朱一旦都不枯燥了，我们却还停留在这里，你说，还有比这个更枯燥的事情吗？申公豹形神俱灭，从头开始修行，居然连基因都发生了突变，大概，在这世间，没有什么可以永恒。</description></item><item><title>长安十二时辰随想</title><link>https://qinyuanpei.github.io/posts/1540537013/</link><pubDate>Mon, 22 Jul 2019 11:17:23 +0000</pubDate><guid>https://qinyuanpei.github.io/posts/1540537013/</guid><description>年少时未见长安，难以想象万国来朝的盛唐气象，心中最为仰慕的人物，是那个“好剑术、喜任侠“、二十五岁“仗剑去国、辞亲远游”的李白。人在年少轻狂的时候，容易因为一个人的豪迈不羁，而选择性地模糊一个时代的印象。于是，长安就蓦地变成了李太白大放异彩的舞台。印象里的长安，是一个可以让人吟咏“安能摧眉折腰事权贵，使我不得开心颜”的地方，是一个可以让“贵妃捧墨、力士脱靴”的地方，是一个“绣口一吐，就是半个盛唐”的地方。自此，喜欢上“大道如青天，我独不得出”，喜欢上“古来圣贤皆寂寞，唯有饮者留其名”，喜欢上“天生我才必有用，千金散尽还复来”，仿佛李白就是盛唐，而盛唐就是长安，若非如此，杨玉环便不会在极乐之宴上称赞李白的才华。
可当历史脉络逐渐清晰起来的时候，我们突然发现，原本我们以为最为意气风发的李白，那一年(开元 18 年，即公元 730 年)李白已经 30 岁了，就在那一年李白谒见宰相张说及一干长安名流，均无结果，直到他结识贺知章并被对方称之为“谪仙”， 引出一段“金龟换酒”的传奇佳话。这位谪仙人曾两度离开长安，第一次是感慨“行路难，归去来”，那一年李白 38 岁；第二次是供奉翰林期间遭玄宗“贬谪”，那一年李白 43 岁。所以，年少时以为的李白，是否是真实的李白？年少时以为的长安，是否是真实的长安？李白生平豪放，有诗的地方必有酒、有剑，一首《侠客行》更是金庸武侠小说中接近玄学的存在，可李白生平最快乐的时候，或许只有白帝城两岸猿啼知道了。
人们喜欢选择性地美化回忆，就像迪士尼重制的《狮子王》，我们曾以为木法沙和辛巴是正义的化身，而弑兄上位的刀疤则是邪恶的代表，其实用成人的眼光来看待这部电影，我们还真的找不出木法沙和辛巴的统治会比刀疤的统治好到哪里去的证据，这大概就是记忆本身的滤镜作用，长大了发现小时候常吃的熊毅武方便面，居然是陕西省出产的，而中萃方便面，则是江苏省出产的。当你未来的时光，有一小部分是和这两个地方有关，你不能不说，记忆真的是个奇妙的东西。《妖猫传》里绮丽璀璨的幻术表演，极力展现长安奢华的一面，虽然这一切都是活在两位主角的想象中，因为它想表达的是一种美的消逝和幻灭，此时的长安，其伟大和无与伦比体现在这三个符号上——空海代表的真理密法、李白代表的艺术创作、杨贵妃代表的绝对的美。
正如我们已无从想象，当年矗立在兴庆宫的花萼相辉楼到底是什么样子，于是导演将其安排在一个看起来像是个洞穴的地方。我们更无从得知，那一年的白居易到底怀着什么样的抱负来到长安，当他从已为陈迹的花萼相辉楼里捡起李白用过的笔的时候，是否真的如他想说想要开创一个新的时代，谱写一曲荡气回肠的长恨歌。有人说，玄宗兴建花萼相辉楼的时候，在周遭兴建了五座宅邸供诸王居住，逢宴请娱游更是宴请诸位兄弟一同前去，一改盛唐自玄武门之变以来手足相残的情形。可正如《长安十二时辰》里战战兢兢的太子李亨一般，一个对兄弟手足颇具温情的帝王，为何又能冤杀三个皇子在前？我们不得不说，历史极具迷惑性。
《妖猫传》开篇由玄宗驾崩引出，在经历了安史之乱以后，通过一只猫的视角，我们看到了在极尽繁华后满目苍凉。有人问，李白为何在吟咏《清平调》的时候泪流满面？也许以李白经天纬地的才华，他早就洞悉了帝王之爱的虚伪，早就看出了盛世之下的危机重重，早就明白了身为御用文人的悲哀，所谓盛世，或许仅仅是帝王权术操纵下的一场表演。可即使如此，李白依然愿意在洞悉这一切后去讴歌这种美，不论美本身多么的脆弱，至少这一刻它是真实存在的，就像罗曼罗兰说的那样：“这世界上只有一种真正的英雄主义，就是在看清生活之后，依然热爱生活”。
今天在路上遇到一位外地来的游客，询问我关于陕博、大雁塔和兵马俑的种种，可其实我和他一样，都不过是这座城市的过客。我有时候会不由地起，一千多年前的长安，是否和今天一样向世界敞开大门？《妖猫传》里遣唐的日本僧人空海，今天依然可以在青龙寺的简介中找到姓名，而透过张天爱的胡旋舞，或许可以看到那个胡汉相融、开放包容的长安。《长安十二时辰》里，有突厥狼卫，有胡椒胡饼，有波斯王子，有圣拜火教，有粟特大秦，有拢右拨换……几乎可以媲美世界中心。而一千多年后的今天，各种商业中心不再局限于东西两市，而兴庆宫、曲江池不再是皇家宫殿园林，长安一百零八坊的格局依稀可见，皇城北侧空荡荡的大明宫遗址，是否会听到来自玄武门的阵阵杀伐之声？
《长安十二时辰》里的主角张小敬，曾经是万年县不良帅，长安以朱雀大街为界，朱雀大街以西为长安县，朱雀大街以东为万年县，实则取“长安万年”之意。剧中靖安吏们聚集在一起八卦朝廷，有一个人说自古以来哪里有万年的江山。不管历史上的李亨是否提出过对赋税和藩镇进行改革的提议，我们都知道安史之乱是唐朝由盛转衰的开始。据说马亲王这本书的灵感来自“刺客信条”，我本人同样是这部游戏的忠实粉丝，可当你真正想在长安寻找鸟瞰点并进行同步的时候，你会发现小雁塔顶端早已残损，攀爬这样的建筑物简直就是在碰瓷儿，而大雁塔的高度早已被周遭的大悦城超越，按照书中的设定，只要在大悦城的天台上增设武侯，不要说同步鸟瞰点，分分钟就会被弓弩手射中失去同步，因为据说大雁塔下面只有音乐喷泉，并没有安置干草堆……
对于《长安十二时辰》这部网剧而言，剧中的崔器或许是无数想留在长安的人的一个缩影，没有过人的背景，智力和胆识有限，因为担负着兄长的希望和光耀门楣的使命，渴望建功立业、想抓住一切能抓住的机会努力向上爬，在长安这座城市获得一种归属感。崔器的人设并不讨喜，甚至从一出场就在扮演猪队友的角色，属于那种有点蠢但本质不坏的人，靖安司一役被编剧写死完全是剧情需要，总体来说，这种小人物的设定，只要不是又蠢又坏，总能因为贴近底层而引起更多人的共鸣。《妖猫传》里的主角白乐天初到长安时，诗人顾况开他玩笑说：“居大不易”。同样地，在《长安十二时辰》里，有到长安来干谒的岑参，有出身贫寒的元载，各自的选择不同，最终的结果不同。虽然选择比努力更重要，可你的能力总要能配得上你的野心。每个时代都有每个时代的困境，今天在西安讨生活的你我，和一千多年前的这些前辈们有什么不同呢？你的选择又是什么呢？
在浩如烟海的茫茫历史中，太多的人和事，最终都会变得像雪泥鸿爪一般无迹可寻。对史学家而言，那是震惊寰宇的历史发现，可对更多像你和我一样的普通人而言，那不过偶然想起的经年旧事。我们回头看这些历史的时候，一如空海和白居易回头瞥见八重樱下的杨玉环，所谓“一切有为法，皆化作泡影”。《长安十二时辰》中塑造了张小敬这样一个“刺客”形象，可历史不过是姚汝能笔下轻描淡写的一句话。安国柱，一个身在长安的粟特人，即使娶了美艳的长安女子做妻子，依然想着努力工作好配得上她；徐宾，一个身在长安的靖安司主事，为了让大家更好得整理案牍，积极改良造纸技术，甚至到生命的最后一刻还在保护案牍；焦遂，一个身在长安的布衣，悬挂金鱼袋只为进宫喝酒，一句“长安，焦遂”豪气干云……有这些可爱可敬的人，我愿意相信，这一切都曾在这个城市发生过，而一千多年后的今天，我在长安，可我见了长安，便懂了长安么？是少年豪气作祟的“赵客缦胡缨，吴钩霜雪明”，还是一个快三十岁的中年大叔“为赋新词强说愁”呢……三十岁的中年大叔“为赋新词强说愁”呢……</description></item><item><title>2017，在驻足间回首</title><link>https://qinyuanpei.github.io/posts/2676125676/</link><pubDate>Sun, 31 Dec 2017 21:30:45 +0000</pubDate><guid>https://qinyuanpei.github.io/posts/2676125676/</guid><description>当朋友圈开始集体缅怀 18 岁的时候，我们说，从此以后是 00 后的天下，因为所以的 90 后都成年了。或许我们都是喜欢怀旧的人，所以我们选择以这样一种方式，在狂欢中失去的同时，在失去中缅怀着，仿佛这种死磕到底的做法，会让这一切来得更晚一些。一群人抱着手机等待着新年的到来，和曾经无数个无眠的夜晚一样，我们并不知道明天会有什么，就像钟表的指针哒哒地作响，生命的齿轮永不停歇地转动。我们习惯性地期盼明天会更好，因为我们都知道“往者不可谏，来者犹可追”。那么，在新年钟声敲响以前，让记忆彻底来一场独自的狂欢吧！
多情应笑我 我不知道该从哪里开始回顾我的 2017 年，如果一定要找一个起点开始说，我想应该是裴武刚离开西安。那时青龙寺樱花正在盛开，在他离开西安以前，我曾带他一起去那里游玩。他曾遗憾没有好好在西安游玩一番，在分别前我们一起去吃羊肉泡馍，真正体会到什么叫做相顾无言，直到十一回家去兰州转车，我们再次联系到彼此，所以当你想做一件事情的时候，最好就是趁着现在去做，一个过期的承诺是没有意义的，人生本就是大海里航行的一叶扁舟，你可以祈祷它不遭遇狂风暴雨，可事实上你并不能替任何人做这样一个决定，越想做好一件事情就越是要减少拖延。“人生不相见，动如参与商”，人生本不完美，缺憾能少一分便是一分。
我记得我们吃完泡馍，两个人都抢着付钱，老板娘笑着说：“大家都是好朋友，谁付都是一样的，以后还有机会”。两个人一阵默然。从那时算起，到今天差不多 8 个月，我们再没有见过面，偶尔会在微信上聊聊天。人生的无奈就在于，你埋头忙碌的时候，对离别的处境毫不在意，等到你过头来再看时，不禁怅然若失，感情就这样一天天变淡，可是不是你努力融入对方的生活，就能够留住彼此在心中的位置呢？有人告诉我，她不属于你，她不适合你，可是不是换一个性格完全相反的人，就一定会是合适的人选呢？我们的大脑，同绝对理性的计算机最大的不同是，我们评价和认识一个人的标准，永远没有办法达到统一，就像你喜欢吃葱，而我喜欢吃香菜，你不能因此指责别人三观不正，这或许仅仅是你们的喜好不同而已，这个理性而感性的世界，有时真的让人抓狂。
我一直没有告诉任何人，我和小古分开快两年的时间了。有人说，时间会慢慢磨去一切痕迹，而对于她，始终就像我心上的一颗痣，时间会把它变成一颗琥珀，时间越久越显得珍贵，我知道有人会嘲笑这固执的感情，就像我会在分开一年后，坐一个晚上的火车到洛阳，仅仅是为了见她一面而已，我永远记得她穿裙子的样子，我永远记得那条挂满灯笼的路，我永远都想再抱她一次……我听到莎莉花园的时候，会突然想起那个下午，当我们听到一家店里传来的音乐声，我们互相对彼此说我知道……我们在彼此不成熟的年龄深爱上彼此，等一天幡然醒悟的时候发现追悔莫及，离开她以后我发现我会单身很久，因为除了她我好像都不会同别人谈恋爱，这种迹象在我身上更加明显，因为无论你怎么尝试去改变，你永远无法逃开被拒绝的命运。我们喜欢喜欢一个人的时候，通常靠眼缘这种特别主观的东西，可太多时候我们无法完全了解一个人。
从前我们喜欢一个人的时候，喜欢爱得轰轰烈烈，相信爱情可以战胜一切；等到长大以后，我们习惯爱得小心谨慎，试探和套路混杂不清真真假假。有人告诉你，要相信爱情是存在的，你只是还没有等到那个合适的人出现；有的人告诉你，不要在一棵树上吊死。成年人的感情和时间都非常有限，不要把精力浪费在一个不喜欢你的人身上。可兜兜转转就到了 25 岁，一个谈爱已晚、谈死尚早的尴尬年纪。有时候我会想，大学毕业了就可以结婚成家的人，或许是最幸福的人，因为你再找不到那样单纯的爱情。我见过情侣间吵架无数分分合合，我见过向现实妥协随便找个人结婚……我想找一个可以托付终生的人，因为父母总有一天会先我们而去，如果需要有人陪伴在我生命的一刻，我希望那个人会是你，可我决不会如此自私，因为我不想你在这个世界里孤单。我曾被人温柔地对待过，我想温柔地对待你，不是因为亏欠或者内疚而弥补什么，而是我知道“爱人者人恒爱之”。
我曾经被一个女孩子拒绝过，我天真的以为，出场顺序会决定两个人的命运，直到她平静地说出，“就算我不和他在一起，我绝不会和你在一起“，原来一个在小古心里待她特别好的人，在别人眼中居然是如此的不堪，我记得我在她面前结结巴巴说英语的窘迫，我记得她告诉我她要订婚时我写满难过的脸……我好像被施诅咒一样，在和小古分开后，我喜欢过两个有男朋友的女生，有时候我都想告诉自己，我不再是那个十八九岁的少年，长大以后的爱情夹杂着现实，变得更加让人迷惑，可我再找不回那种“赌书泼茶”的感觉，或许求而不得是人生常态，王尔德说“人生有两种悲剧，一种是想得到的得不到，一种是想得到的得到了”，我对小古说，给我留一个梦好吗？她说好的呀。对这个世界而言，我们两个人的故事，或许一点都不美丽。可真正让我怀念的，恰好是这些微不足道的故事，有时候我会分不清，喜欢的到底是真实的她，还是想象中的她，或许我真正喜欢的，是曾经那个年轻而勇敢的少年，佛家有”贪嗔痴慢疑“，所谓五毒心者，都说人要学会放下执念，可如果从来没有得到过，又要放下什么呢？人因为“求而不得”而痛苦，从来没有拥有过的人，是无所谓拿起和放下的。
做人没意思 大概从 8 月份开始学习做饭，而学习做饭的动机早就模糊不清，我只知道，从那一刻开始，我的生活开始慢慢发生变化，从一个不知道做饭需要买什么调味品的人，变成一个喜欢逛超市、喜欢看商品价格的人，变成一个喜欢周末去超市购物、喜欢钻研美食的人，变成一个懂得如何照顾自己、爱惜自己的人。西安的面食对我而言是粗犷的，如同这片关中大地上粗犷的民风，所以最初就买了本菜谱学习做饭，我学做饭的动机，其实是非常简单的，最低要求是以后讨不着老婆不会饿死自己，进阶要求是两口子过日子必须要有一个具备这项生活技能，现在我们看到有把吃作为爱好的吃货，可这样的人是不能称之为吃货的，因为吃货如果就是花花钱动动嘴这样简单，就对不起古往今来的吃货们，譬如苏东坡之于红烧肉，季鹰之于鲈鱼，袁枚之于《随园食单》，能做会吃这是真吃货。有人说，征服一个吃货的心，首先要征服她的胃。可也许这仅仅是一个理由，当你征服她的胃，你会发现还有更多的东西等你去征服。现在，先让我征服这本菜谱，我刚刚学会其中的 10 来道家常小炒。
除了做饭这件事情以外，我一直在坚持的事情是读书，去年国庆的时候买了 Kindle，而年初则办理了省图的借书卡。一旦这两者结合起来以后，读书就变成了一件趣事。因为 Kindle 不擅长阅读技术类书籍，所以技术类书籍主要来自纸质书，而人文类书籍主要来自电子书。最早是 Wesley 推荐读陈忠实的《白鹿原》，这本书让我了解了许多陕西的风土人情。在同名电视剧中，张嘉怡饰演的白嘉轩，生平念念不忘的是妻子亲手做的油泼面。陕西的面食的确让人印象深刻，原本出生在北方的我，在这里仿佛第一次来到北方。此外，由电影《嫌疑人 X 的献身》追溯到原著，逐渐接触了《白夜行》和《解忧杂货店》这样典型的东野圭吾作品，程浩的《站在两个世界边缘》，毛姆的《月亮与六便士》，堀辰雄的《起风了》，《小王子》，沈复的《浮生六记》以及《追风筝的人》，而纸质书基本都是 Web 前后端(JavaScript/ASP.NET/SPA)相关的书籍，Python 相关的书籍和数学相关的书籍，这些书籍不能在这里展开讨论，感兴趣的朋友可以在博客里留言。
我是一个喜欢看电影的人，就是单纯地喜欢听人讲故事，这和约会意义上的看电影不同，我就是单纯地去看个电影而已。不过作为一个日常单身狗，总是要学会面对这个世界里满满的恶意。2017 年看的第一部电影是韩寒的《乘风破浪》，这是一个笑点中夹杂着泪点的故事，剧情上借鉴了陈可辛导演的《难兄难弟》。接下来，2017 年看过的超级英雄电影有《神奇女侠》、《蜘蛛侠 : 归来》、《雷神 : 诸神的黄昏》、《猩球崛起》。2017 年看过的动画电影有《大护法》和《寻梦环游记》，其中前者是电影风格和政治隐寓吸引了我，而后者是讲述了一个亡灵节背景下的暖心故事，告诉我们如何去面对死亡、如何平衡家庭与梦想等。2017 年看过一部讲述野外探险的电影《七十七天》，由赵汉唐和江一燕主要，这个电影是部旅游风景片，江一燕的存在感略弱，男主最终在雷雨夜里丧生，告诫人们要懂得量力而行，我们觉得去趟西藏就能净化心灵，可比净化心灵更重要的是好好活着。2017 年最后一部电影是陈凯歌的《妖猫传》，改编自梦枕貘的《沙门空海》，以唐朝时期僧人空海和诗人白居易为主角，讲述唐玄宗和杨玉环的爱恨纠葛，这部电影视觉美是无与伦比的，虽然后期剧情呈现方式存在瑕疵，但可以让我们重新感受大唐盛景，以一种新的方式解读《长恨歌》，我觉得这样就很好啦！
emsp; 2017 年写作方面相对去年明显退步，因为有两个月一直没有时间写东西，尤其是拖延症发作的时候，一篇博客大概两三个周甚至一个月方能写完，这大概是 2017 年最让人遗憾的事情。2017 年共撰写博客 16 篇，访客量增加约 30 万，受到 CSDN 运营梦姐的离开以及 CSDN 战略调整的影响，2017 年博客流量的主要来源是旧文章。2017 年技术博客的写作，基本延续 2016 年的策略，不再写面向新手的教程类内容，而是侧重对技术的整合和改进，尽可能地去写一种思路或者想法，与此同时，希望在技术博客以外扩展更多的，譬如写对生活的感悟、对电影的思考等等，计划中打算开通知乎专栏(已开通)、开通个人微信公众号(正在准备)。总而言之，希望拓宽博客的流量渠道，提升个人品牌的影响力，你可以不用长得特别帅，但要有一种不怒自威的气场，因为要想成为架构师，这是件任重而道远的事情！
New TodoList(&amp;ldquo;2018&amp;rdquo;) 写这样一个 TodoList，我总觉得像在立一个个 flag，因为 2017 年计划的 MongoDB 就没有达到目标，所以 2018 的 TodoList 我希望可以更接地气一点，具体来讲，我从技术、生活两个方面来制定目标：</description></item><item><title>冬天来了，春天还会远吗？</title><link>https://qinyuanpei.github.io/posts/3111375079/</link><pubDate>Sun, 19 Nov 2017 10:16:17 +0000</pubDate><guid>https://qinyuanpei.github.io/posts/3111375079/</guid><description>接到妈妈打来的电话时，时间已然接近中午时分，从床上爬起来的刹那间，就听见妈妈熟悉的声音。妈妈问我年底公司有没有什么变动，顿时千万种思绪涌上心头，不知道该对电话彼端的妈妈说些什么。我突然想到二十四岁时的我，从第一家公司裸辞时的情景，可如今再度让父母为此焦虑，让身为人子的我感到惭愧不安。电话里妈妈让我照顾好自己，一个人在外不要太委屈自己。当一个人不被这个世界接纳的时候，就像是浑身长满刺的仙人掌。可在最亲近的家人眼里，我们永远是这个世界上独一无二的存在。我是一个不大主动同家里的人，在那一刻我忽然觉得，这个冬天没有那么冷了，即使我身处没有暖气的出租屋里，即使早晨带着体温的被子早已凉透，我想对自己说一句，冬天来了，春天还会远吗？
发生在年底的 release 事件，就像这个冬天里的雾霾如约而至，即使早在去年就经历过这样的事情，可当它真实地发生在自己身上时，依然不免让人感到这个冬天的寒冷。纵观二十朝兴废更替，历史对我们而言常常是相似的。诸葛亮为“克复中原”六次北伐出师未捷而身先死的遗憾，唐玄宗宠溺杨玉环终致“安史之乱”而奔走蜀中避祸时的仓皇，这一切大概是我们如今坐西成高铁时无法想到的吧。有时候人的命运像极了历史的兴衰，记得三年前和同学第一次来西安，那个时候我们说，总有一天我们会再来这里的，那时的我或许完全不知道现在会面临这种处境，看着那些年龄比自己大依然碌碌无为的人，看着那些面临中年危机而不得不向生活妥协的人&amp;hellip;我告诉自己，我永远都害怕自己变成这样的人，所以让我内心无法平静下来的，永远是我近乎自责的自我反省式人格。
在接受被 release 的事实以后，就开始频繁地去准备面试和跳槽。可年底时找工作注定是一个艰难的过程。其实回头想想今年面试的表现，前端、数据库等相关经验的匮乏，一度让我在面试中非常被动，而外冷内热的性格常常给人一种不自信的表现，特别是去葡萄城面试的这次体验，让我意识到在面试中我无法展示出和职位匹配的能力，我们说面试是双向选择的一个过程，这看起来有点像是找男女朋友一样，有时候我们太在乎对方而导致表现不佳。我花了时间去听知乎上有关面试技巧的 Live，甚至找朋友帮我分析如何给出面试官满意的答案，有时候别人会觉得我对严厉到苛刻的程度，是因为我对某些东西太在乎的缘故，可是不在乎这些问题就能解决了吗？矫枉过正至少意味着出发点是好的，总比发现问题后一直无所作为要好很多。
我一直想找时间整理下这段时间面试遇到的题目，可令人窒息的拖延症让这种想法一直落空。有时候我怀疑，人和人的缘分都在第一眼就注定好了。或许你花时间和精力去追一个女生，但这种关系永远不会发生改变。人类总是肤浅地相信眼睛看到的，固执地认为自己的想法就是正确的，可人这种复杂的动物怎么会一眼就望穿呢，所以试图通过面试完全了解一个人，原本就是不切实际的想法。很多时候人与人接近并不是他们彼此熟悉，仅仅是因为大家的口味比较接近而已。无论多么熟悉的同事，在分开以后都会逐渐变得冷淡。每个人都像一只刺猬，离得太远会感觉到冷，而靠得太近会刺伤对方。大概是遇见小古花光所有运气，此后遇人不淑的厄运纷至沓来。人啊，简直是世界上最麻烦的一种动物。
有时候我会埋头去做自己的事情，朝着自己内心的目标一点点靠近，即使曾经想要和她分享这点喜悦的人，早已消失在茫茫的人海里。我写爬虫、做数据分析、做聊天机器人，这其中有太多事情，是我对记忆的一种自我延伸，因为在那些曾经灰暗的日子里，陪伴我的人除了她，就是这些我比任何人都要在乎的技术。《嫌疑人 X 的献身》里，石神说道：“通往山顶的路或许会有很多条，而找出最优雅的那一条，是数学家永恒的追求”。也许他们说得都是对的，即使翻过了 2017 年，这个季节依然属于冬天，她只会比以前更让你觉得寒冷，可这一切的一切终究是会过去的，冬天来了，春天还会远吗？</description></item><item><title>《大护法》：花生镇里的成人童话</title><link>https://qinyuanpei.github.io/posts/1684318907/</link><pubDate>Sun, 30 Jul 2017 20:38:22 +0000</pubDate><guid>https://qinyuanpei.github.io/posts/1684318907/</guid><description>猛然间驻足回首这些错落的旧时光，我渐渐意识到我已经有三个月没有写博客了。如果一定要我说出这是种什么样的感觉，大概就是你永远都不会知道永远到底有多远。或许你会喜欢上一个陌生的人，源自不经意间的惊鸿一瞥；或许你会开始厌倦一个熟悉的人，源自不经意间的怅然若失。时间如风起云涌，一边熟悉着一边陌生着，永远像极了一场你追我赶的拉力赛。从办公室里走出来被热风吹袭的一瞬间，我居然有种久违的暖人肺腑的感觉。每个人都像一粒炭火，都知道要通过抱团来取暖，可是有谁会愿意燃烧自己呢？所以孤独是人类如宿命一般的社会属性。我一位朋友曾向我讲述过，这种若即若离的感觉，而此时此刻，我想将这种感觉结合一部电影来说出来。
这段时间好像看了挺多电影的，借我一位朋友的话说就是，“两只单身狗跑到电影院里去找刺激”。而对于《大护法》这部电影，我是选择了一个人去看的，因为我觉得这部电影的主题是“反乌托邦式”的，所以我宁愿自己独自去消化这些内容，而不是将消极悲观的情绪在观影时传播给别人。对这部电影我将其看作是一个成人童话，因为它的确不适合带小孩子去观看，而这部电影恰恰采用了PG-13的影片分级。我喜欢这个电影，某种意义是因为它在现有体制内，讲述一群被奴役的“花生人”，如何在外人的帮助下，从愚昧麻木转变为意识清醒，并最终产生自我意识推翻统治者暴政的故事，所以这其实是一个关于觉醒和反抗的故事。
而这基本上是人类历史里永恒的话题啦，熟悉苹果公司历史的朋友一定知道，乔布斯当年曾经拍摄过一部名为《1984》的广告片，这部广告片取材自乔治.奥威尔的同名小说，该书中刻画了一个令人窒息的恐怖世界，在假想的 未来社会中，独裁者以追求权利为最终目标，自由被彻底剥夺，思想被严酷控制，人民被迫屈从于“老大哥”的统治。而将书中这个背景对应到苹果公司，我们就部难理解乔布斯是在用“老大哥”来影射当时的IBM公司，在这则广告片中“老大哥”被铁锤击碎后缓缓消失，此时旁白平静地念道：“1月24日，苹果电脑公司将推出麦金塔电脑，你将明白为什么1984不会变成《1984》”，这段传奇故事在《硅谷传奇》和《乔布斯》两部电影中均有反映，对此感兴趣的朋友可以自己去了解，显然乔布斯在当时试图向世界证明，苹果公司是唯一一家有希望打败IBM的公司。
因此在很长一段时间里，我一直有想要通读《1984》的愿望，这种行为在某些人看来是矫情和装逼，可事实上连周星驰都表示没有读完《演员的自我修养》这本书，我就不明白这个想法为什么会遭人厌恶。这个世界上最令人厌恶的事情就是，我们所有人都生活在一个被道德和法律约束的世界，我们从出生就在适应接受某一种意识形态或者社会法则，可总有人试图告诉你生活是这样或者那样，并且出自尊重你必须接受和感谢这种建议，因为这些人最后会说我是为了你好。那么在导演不思凡的视角里，这种回归哲学意义上的最为追根溯源的问题，即我是谁，是如何通过电影表现出来的呢？欧阳吉安，即花生镇村名眼中的老神仙，他说鬼蘑菇是一种可怕的传染病，一旦花生人长了鬼蘑菇就必须被立即处死，花生人不能开口说话，即使他们都贴着假眼睛和假嘴巴，花生人不能拥有意识和思考，一旦说出事实就会被认为染了疯病必须被立即处死，所有的村民都循规蹈矩地听着老神仙的话，可事实上鬼蘑菇根本就不是传染病，它是花生人成熟的标志，老神仙这样一个统治者，从来不会将花生人视为人，它们活着的唯一意义就是等死后，由庖卯从脑袋里取出黑石头。古话说：流言止于智者，可在这个荒诞诡异的世界里，流言会因为恐惧而掩盖真相，村民始终生活在一种令人窒息的恐怖阴影里。
故事开篇即点明主旨，即奕卫国大护法，即故事主角“红冬瓜”为寻找太子下落，而来到了充斥着腐烂气息的花生镇，虽然主角对这些像人而又不像人的“花生人”表示了反感，因为在大护法沿着山路来到小镇的时候，经过了一个类似拱门的建筑，可细思恐极的是这个拱顶堆满了花生人的头颅，而且头颅上的眼睛是真正的眼睛，而散落在地面上的贴纸其实是假的眼睛，联想整个故事情节，在花生镇敢于揭露真相、寻找真相的人都被杀鸡儆猴地处理掉了，这可以说是故事开篇埋下地一个伏笔了，可是为了寻找太子的下落，大护法不得不去向这些村民打探消息。可是大护法很快就发现，在花生镇这样一个奇怪的地方，随时随地都会有人杀戮村民和外来者，这些人被称为刑法者，负责帮助老神仙欧阳吉安杀死“该死”地村民，所以在故事一开始大护法在村子里就遭到了袭击，可是说起大护法来，这是一个战斗力爆表的反差萌系设定，而通过故事我们知道，这些刑法者由一个称为罗单的人管理，他不属于花生镇，和欧阳吉安这些人类不一样，他对彩这个神秘女子有种强烈的占有欲，他偷看她洗澡被发现便转身离开，可当他发现下属产生感情的时候，他毫不留情地杀死了他们，所以大概到现在为止，我们所认识的世界存在着严格的等级区分，整个故事从此定性，罗单压抑着自己的情欲，却不允许下属产生情欲，所以当他杀死欧阳吉安的时候，我们不会感到太意外，因为他心里隐藏了太多东西。
太子是整个故事里，唯一一个清楚知道自己想要什么的人。他不喜欢朝廷里的纷争，便遁走江湖寄情山水，去寻找自己真正喜欢的事情。从来没有人将花生人当作人，他却视小姜为花生镇里最好的朋友。可我们都知道这样一句话：哪有什么岁月静好，不过是有人负重前行。在整个故事设定中，大护法的爷爷的爷爷起就一直是弈卫国的大护法，所以大护法的职责就是要保护太子，在故事安排上这部电影相对枯燥，因为后期基本上一直在找太子，所以太子有这样的机会，去选择做自己想做的事情，其实是因为有大护法在一直保护他，相反普通人可能不会有这样的机会，这一点我们稍后会提到。太子除了承担整部电影的笑点以外，我个人认为最出彩的地方是，他在被庖卯打得头破血流时，亲眼目睹了小姜的死，从那一刻开始，我相信他终于明白了身为帝王的那种担当，他不再是以前那个避世逃脱的太子，所以这种成长的感觉会非常好，他在看到大护法以后重复了两次“杀了他”，而在此之前他是坚决反对杀人的。
小姜是唯一一个自我意识觉醒的花生人，他通过隐婆了解到自己是怎么来到这个世界上的，了解到毒蘑菇到底是怎么一回事情，了解到花生人来自蚁猴子却又以蚁猴子为食的真相，这里有一个有趣的设定，花生人是以蚁猴子作为食物的，这就好像喂猪的泔水里会有猪肉一样，想通了这一点，或许人吃猪肉和人吃人并没有本质的区别。小姜会说话这件事情，让欧阳吉安和疱卯都感到异样，前者是担心危及到自己的统治，后者是对自己的职业产生了怀疑。小姜最终还是死了，就像被庖卯杀死的那些花生人一样，不同的是那颗石头不再是黑石头，而是晶莹剔透的宝石。这让我想起蚌这种可以孕育出珍珠的海洋生物，普通的砂砾经过时间的磨洗可以变成美丽的珍珠。或许答案会是什么，更多的是因为你想要什么，内心贫瘠的土壤寸草不生，内心肥沃的土壤鲜花遍地。小姜内心善良所以懂得回报太子，但现在这个世界善良越来越被人忽视，小姜被老神仙视作圈养的猪啰，可太子会把他当作好朋友，所以说选择非常重要啦，遵从内心的选择更重要。
庖卯这个角色其实挺悲哀的，他代表是那一类被理想绑架而失去自我的人。“庖”在古代就是指厨师这一类职业，我们熟悉的庖丁解牛这个词就是出自这里。可在影片中颇为讽刺的是，一个想成为厨师的人的最大理想，居然是想要一刀取人心脏，我们不能说这种想法不是一份理想，用大护法的话说就是“你的理想，杀气这么重，怕是实现得一天，会是你的终年”。我们注意到卯和丁一字之差，所谓“丁是丁，卯是卯”，当你被仇恨蒙蔽双眼的时候，看到的东西和实际相比大概会相差很多吧！庖卯在听见花生人说话以后就开始呕吐，这种感觉让他开始思考，自己每天屠杀的到底是些什么东西。试想我们每天吃的这些食物开口说话的话，我们同样会感到恐惧的吧，或许我们想和疱卯一样成为一名绝世大厨，但现实给我们的却是一份杀人的差事，我想坚持初心，知道自己从哪里来要到哪里去，就不会在路上迷失方向，他的死作为一种解脱，在这个故事里算是善终了吧。
说了这么多，始终没有提到我们的大护法，个人感觉这个角色给我的印象确实不够深刻，它是一个古龙式的侠客形象，拥有和外表极不相称的武力值，这是一个用生命在战斗的人，从故事开头一直战斗到故事结尾，主角光环让它在断了数根肋骨后依然可以活到最后一刻，它是什么样子的呢？一个喜欢朗诵诗歌、自带莎士比亚腔调的文艺大护法，从台词的角度来讲，整部电影深刻中带着些许中二，但这部电影吸引的我，恰恰是这些硬伤很突出的地方，它整体的画风给人一种怪诞和虚无，可它的故事在国内审查体制下让人耳目一新，电影里说“假眼睛、假嘴巴都说贴着难受为什么还要贴？都摘掉它们会怎么笑话我？就因为怕被笑话，所以我们活成了笑话”，或许这是一部给成人看的童话，但透过这部电影多一点思考、多一点想象，大概是我们回报导演不思凡的最好方式之一，因为他想说的或许就是我们想说的。</description></item></channel></rss>