<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>小爱同学 on 元视角</title><link>https://qinyuanpei.github.io/tags/%E5%B0%8F%E7%88%B1%E5%90%8C%E5%AD%A6/</link><description>Recent content in 小爱同学 on 元视角</description><generator>Hugo</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Mon, 20 Mar 2023 15:49:47 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://qinyuanpei.github.io/tags/%E5%B0%8F%E7%88%B1%E5%90%8C%E5%AD%A6/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>小爱音箱集成 ChatGPT 的不完全教程</title><link>https://qinyuanpei.github.io/posts/the-xiaoai-speaker-integrates-an-incomplete-tutorial-on-chatgpt/</link><pubDate>Mon, 20 Mar 2023 15:49:47 +0000</pubDate><guid>https://qinyuanpei.github.io/posts/the-xiaoai-speaker-integrates-an-incomplete-tutorial-on-chatgpt/</guid><description>2023年三月对于金融和科技领域来说，可谓是“冰火两重天”。硅谷银行倒闭事件像一枚深水炸弹一样在金融领域扩散开来，而 OpenAI 则凭借 ChatGPT 这款产品一路“狂飙”，成为当下最负盛名的爆款话题。就在百度推出同类产品“文心一言”的前夕，OpenAI 正式发布了 GPT-4，直至微软高调宣布在 Office 全家桶中集成了 GPT-4，将这场技术狂欢推向高潮。作为一个关注聊天机器人的人，我从大学时期就开始通过 AIML 标记语言构建语料库，并逐渐接触 NLP 领域的知识。我认为这一波人工智能的热度代表了 OpenAI 主张的大语言模型(LLM)的胜利。ChatGPT 虽然始于聊天机器人，但绝不会止于聊天机器人。它的最终形态或许会是钢铁侠的智能管家“贾维斯”，抑或是《流浪地球》里超级人工智能 MOSS。事实上，我日常会用 ChatGPT 写程序原型、翻译文本、提取主题/关键词，这段时间更是尝鲜了智能家居。因此，我想和大家分享一下小爱音箱集成 ChatGPT 的过程。
基本原理 如果你像博主一样是一名智能家居新手玩家，那么在正式接触智能家居之前，你应该至少听说过 WIFI、ZigBee、BLE 这些名词。这些是指智能家居中的通信协议，例如小爱音箱可以作为蓝牙 Mesh 网关去连接那些使用蓝牙通信的设备，而 ZigBee 则是一种短距离、低功耗、支持自组网的无线通信协议。虽然 ZigBee 对外宣称是一个开放标准，但不同的厂商出于利益考虑，并不完全兼容彼此的设备，离真正的万物互联始终还有一段距离。因此，你会发现米家有类似多模网关这样的产品，现阶段的智能家居是一个多种协议混合使用的局面，2C 市场更青睐蓝牙和 WIFI 方案，2B 市场更青睐 ZigBee 方案。为了让更多的设备加入整个智能家居生态，开源的智能家居方案 HomeAssistant 就此诞生。其中的 IFTTT 组件可以扩展出更多的智能玩法；为了让设备加入苹果公司的 HomeKit 生态，HomeBridge 这样一个“曲线救国”的方案就此诞生。可以说，现阶段智能家居的高阶玩法，基本都是围绕这两个平台展开。作为一名普通的消费者，你并没有机会去选择使用哪种协议，更多的是去选择使用哪一个平台。
Smart Home Protocols: WiFi vs Bluetooth vs ZigBee vs Z-Wave前面提到 ZigBee 的自组网具有离线可用的特性。与 WIFI 不同，WIFI 需要接入互联网，一旦断网就无法对设备进行有效控制，而蓝牙和 ZigBee 就没有这种烦恼。唯一的问题是它们都需要对应的网关。目前，米家的设备控制主要有远程控制和本地控制两种方式。远程控制需要发送指令到米家的服务器，这种方式对小米来说更有利，唯独不利于实现“万物互联”这一伟大远景。本地控制至少需要一个智能家庭屏或中枢网关，其好处是延迟低、离线可用、保障隐私。从某种角度来说，这与人们开始使用 NAS 搭建私有云的初衷一致，都是为了更好地保护隐私和数据安全。由于博主不具备本地控制的条件，所以，我们还是采用远程控制的方案，即通过向米家的服务器发送指令来达到控制设备的目的。在这个过程中，接入 ChatGPT 的 API，再控制小爱音箱将其响应内容朗读出来。这个方案可以实现远程控制的同时，利用 ChatGPT 弥补小爱同学“智能”上的不足。如图所示，下面是一个简单的示意图：</description></item></channel></rss>