<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Referrer on 元视角</title><link>http://example.org/tags/referrer/</link><description>Recent content in Referrer on 元视角</description><generator>Hugo</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Wed, 04 Dec 2019 17:22:33 +0000</lastBuildDate><atom:link href="http://example.org/tags/referrer/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Referrer 还是 Referer? 一个迷人的错误</title><link>http://example.org/posts/2015300310/</link><pubDate>Wed, 04 Dec 2019 17:22:33 +0000</pubDate><guid>http://example.org/posts/2015300310/</guid><description>诗人郑愁予曾经在一首诗中写道：我达达的马蹄是个美丽的错误，我不是归人，是个过客。而对我来说，十九岁之前的我，一样是个沉浸在诗歌中的文艺少年。十九岁之后的我，作为一名程序员，更多的是邂逅各种错误。可偏偏人类世界对待错误从来都不宽容，所以，错误本身既不美丽，亦不浪漫。接近中年的我，无论如何，都写不出年轻时令人惊艳的句子，这或许和我们面对错误时的不同心境，有着莫大的关联，而今天这篇博客，同样要从一个历史上的错误说起。
因拼写而怀疑人生 话说，博主这天做了一个非常“简单”的功能，它允许用户通过富文本编辑器来编写 HTML，而这些 HTML 会被插入到页面的特定位置，譬如用户可以为页脚的备案号添加一个超链接，当用户点击备案号的时候，就可以调转到工信部备案号查询的网站上。这个功能非常简单吧，因为这就是 HTML 中 a 标签的作用。博主快速了引入 UEditor，虽然这个项目百度都不再继续维护了，虽然它直接把跨域问题甩锅给使用者，可我还是完成了这个功能。相信你能感受到我的不情愿吧，显然这不是重点，因为剧情的反转才是……
结果没高兴多久，测试同事就同我讲，客户提供的地址填进去以后，点击链接浏览器直接返回 4XX，可明明这个地址敲到浏览器里就能打开啊……我脑海中快速地浮现出那道经典的面试题，浏览器里敲完地址按下回车的瞬间到底发生了什么？习惯性怀疑人生后，我发现居然是因为 Referer 的问题，从我们站点调转到客户站点的时候携带了 Referer，虽然有很多种方法可以让浏览器禁止携带 Referer，但我还是被这种历史性的错误搞得怀疑人生。因为人生最难的事情，就是“揣着明白装糊涂”和“揣着糊涂装明白”，所谓“假作真时真亦假”。
请注意区分Referer和Referrer这两个单词，眼尖的人会发现后者多了一个 r，这有点像什么呢，大概类似于 usr 和 user。我们总是不情愿地相信这是历史的错误，而固执地想要找到一种能自圆其说的理由。诚然，“前人栽树，后人乘凉”，可我实在不肯承认，这是一群卓越而智慧的先驱们，所创造出的某种高效简写。回顾一下，使用 Referer 的场合，基本都是在 HTTP 头部，最常见的场景就是防盗链，Nginx 能用 Referer 判断访问者来源，爬虫就能用 Referer 和 UserAgent 伪造访问者身份。那什么时候用 Referrer 呢？我目前发现是在 a 标签的 rel 属性里，例如下面的例子：
&amp;lt;a rel=&amp;#34;noreferrer&amp;#34; href=&amp;#34;https://www.w3school.com.cn/tags/att_a_rel.asp&amp;#34;&amp;gt;w3school&amp;lt;/a&amp;gt; 除此之外，rel 属性还支持像 nofollow、friend、licence 这样的属性，详细地大家可以参考这里。相信大家想到博主经历了什么了，没错，我就是按照平时的书写习惯写了 Referer，然后被 Web 标准委员会给疯狂地嘲讽了。那么，为什么表达同一个含义的词会有两种写法？为什么有时候要用 Referer，而有时候要用 Referrer? 这特么到底是怎么一回事儿……带着这些疑问，让我们一起回顾野蛮生长的 Web 标准，为什么要埋这样一个坑在这里。
后世不忘，前世之锅 故事要追溯到上个世纪 90 年代，当时 HTTP 协议中需要有一个用来表示页面或资源来源的请求头部，Philip Hallam-Baker 将这个请求头部定义为 Referer，并将其写入了RFC1945，这就是著名的 HTTP/1.0 协议。
HTTP/1.0协议中定义的Referer然而这里发生一件有趣的事情，这个单词实际上是被作者给拼错了，即正确的拼写应该是Referrer。因为发现这个错误时为时已晚，大量的服务端和客户端都采用了这个错误的拼写，谁让它被写到了 HTTP 协议里呢？这其中就有像 Nginx 里的ngx_http_referer_module、Django 里的HttpRequest.</description></item></channel></rss>