<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>词云 on 元视角</title><link>http://example.org/tags/%E8%AF%8D%E4%BA%91/</link><description>Recent content in 词云 on 元视角</description><generator>Hugo</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Sat, 23 Dec 2017 20:28:40 +0000</lastBuildDate><atom:link href="http://example.org/tags/%E8%AF%8D%E4%BA%91/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>基于新浪微博的男女性择偶观数据分析(上)</title><link>http://example.org/posts/1386017461/</link><pubDate>Sat, 23 Dec 2017 20:28:40 +0000</pubDate><guid>http://example.org/posts/1386017461/</guid><description>或许是因为我喜欢的姑娘从来都不喜欢我，而感情上的挫折一度让我陷入无尽的自卑。朋友在朋友圈里发布一条关于皮影戏的动态，我开玩笑说这个皮影戏结局应该是个悲剧，因为我注意到在剧中，无论一个人如何卖力地表演甚至双腿跪倒在地，有的人从故事开场到结束一直对此无动于衷。朋友回复我说，这不就是你现在的状态吗？我沉默半天终于熄灭手机屏幕。我听到过各种各样让我放弃她的话，即使这种念头在我脑海里萌生已久，是幻想让我硬生生地拖了这么久。当你努力想要融入对方的生活，而等待你的是一道冰冷的墙。这种感觉像什么呢？大概就是一个又一个“好友”安安静静地躺在联系人的置顶名单里，不敢发消息让对方知道，更不愿残忍地把对方删除。我安慰自己说，对我而言，我失去的是一个不喜欢你的人；而对对方而言，失去的是一个喜欢她的人。你当然可以说我没有那么喜欢她，如果一定要喜欢到卑微如尘土的地步，我宁愿一个人单身到天荒地老。
当我意识到人与人间，即使亲近如父母尚且无法完全理解彼此的时候，我忽然发现一个有趣的现象，我们喜欢一个人的时候，首先注意到的会是外表，我们将其称之为眼缘，所以人与人间的感情纽带最初会是吸引，而后是了解彼此的优缺点，最终是相互理解和扶持。可我们知道，外表是可以伪装出来的，所以我们习惯通过外表和言语来评价一个人，这就像是数学归纳法，我们总认为推倒第一块多诺米骨牌，就意味着所有多诺米骨牌都会倒下。可现实世界矛盾的地方就在于，我们认为理所当然正确的事情，或许正是我们无法证明其正确性的，这在数学上称为哥德尔不完备定理。所以，一件残酷的事情是，当你无法吸引一个人的时候，通往内心世界的路就被堵死了。朋友圈里精彩纷呈的社交互动，并不代表有人愿意真正了解你的生活，何况是你吸引不到的人呢？我很想知道，我们在选择伴侣的时候到底看中什么，所以我一直在关注@西安月老牵线上发布的征婚交友类微博，本文的故事从这里正式展开。
身高 175 的悲伤 或许你以为我会无聊到试图从微博上找到女朋友，可事实上作为一个程序员的我，即使整天投入精力在编程上，依然无法避免对象空引用的异常出现。如果说找到女朋友是个小概率事件，那么在我看来，找到一个真正懂我、喜欢我的女朋友，基本上是不可能事件。你不要觉得我对没有调整好心态、对生活过分悲观，如果你了解贝叶斯公式就会真正地理解我说的话。这个微博开始引起我的注意，是我发现身高在 155 到 165 左右的女生，对男生的要求基本上无疑例外地是 175+到 180+，我想知道到底有多少女生是有这样的想法，这是我想要抓取新浪微博的数据进行分析的初衷。更重要的是，身高不到 175 的我在面对这种要求的时候是悲伤的，因为我想起了《巴黎圣母院》中的卡西莫多，一个外表丑陋而拥有高尚人格的“丑八怪”。现代人整天都特别忙碌，以至于没有人会有耐心，园艺在忍受着你丑陋的外表的同时，同你讲一只小兔子亲了它喜欢的长颈鹿一下这种故事。
我听到这样一句话，“好看的皮囊千篇一律，有趣的灵魂万里挑一”，可谁会觉得像卡西莫夫这样的人，会拥有或者配拥有高尚的人格呢？我们这副皮囊不管好看与否，它们都是父母给予我们的最好的礼物。难道一个所谓情商高的人，会在收到别人的时候因为礼物不好看而生气吗？ 我想起《画心》里懊悔受狐妖小唯皮相蛊惑而自毁双目的霍心，美丑都是父母赐予我们的，不该被我们拿来一番大肆炫耀，可我还是想知道，我们评价一个人的标准到底是什么？因为我渐渐明白，有些人不喜欢我们，并不是我们不好，而仅仅是某一点和对方不匹配。喜欢一个人的时候，像拔下身上的一根根刺，因为你越是得不到回应，就越像变成对方期待的样子，这个过程会让你觉得自己一无是处。直到今天看到一句话，一句足以热泪盈眶的话，如果不曾喜欢你，我本来非常可爱的。有时候，人做一件事情，或许就是在和自己过不去，比如说这件事情。
花点时间爬爬微博 好了，现在我们来考虑从新浪微博上抓取@西安月老牵线上发布的微博，因为这是我们进行数据分析的前提。事实上，在写这篇文章前我曾花了大量时间来调试爬虫，然后用了一天的时间对数据进行清洗，最终利用晚上下班的时间生成词云。由此我们可以理出整体的思路：
流程图通过流程图我们可以注意到，在这里我选择了 Python 来实现整个功能。转眼间我已经 25 岁了，这是种什么样的概念呢？两年前我 23 岁的时候，听别人讨论结婚这个问题，我觉得它离我还很遥远。如今看着周围人都结婚了，我竟有种“高处不胜寒”的感觉。所以呢，人生苦短，当你不能阻止时间一天天消逝的时候，你只能趁着现在去做你想做的事情，为了节省时间去做技术以外的尝试，我选择拥有全世界最丰富的库的 Python。
这段时间学习数据分析，我渐渐意识到我们所熟悉的这个世界，如果以一种理性的角度，完全通过数据来解构的话，我们在这个数字时代里留下的每一条讯息，都冷冰冰地暴露着我们的喜怒哀乐，每一张照片里细微的表情变化，每一段文字里隐匿着的真实意图，都能被人脸识别和自然语言处理等等，这类人工智能为代表的技术所解读，我们努力想在朋友圈里隐藏些什么，当朋友圈的访问范围从半年逐渐缩小到三天，我们究竟能隐藏下什么呢？
微博爬虫分析 首先，我们需要从微博上抓取数据下来，我没有去做抓包分析这样的重复性工作，因为我注意到这个问题，在网络上有很多朋友在讨论，我主要参考了以下内容：
Python 爬虫如何机器登录新浪微博并抓取内容？ https://github.com/xchaoinfo/fuck-login 用 Python 写一个简单的微博爬虫 通过以上内容，我了解到在抓取新浪微博数据的问题上，我们基本会有以下思路：
保存 cookie 信息，利用 requests 库发起请求并带上 cookie 利用 requests 库模拟登录新浪微博并在请求过程中保持 cookie 利用 selenium 库模拟登录新浪微博然后取得页面内容 利用 PhantomJS 库模拟登录新浪微博然后取得页面内容 可以看出差异主要集中在 cookie 的获取以及是否支持 headless 模式，并且我们得到一个共识，抓取新浪微博移动版要比PC 版要容易，因为移动版优先为小尺寸屏幕设备提供服务，因而页面结构相对整洁便于我们提取数据。起初博主认为第一种方式太简单粗暴，坚持要采用第二种方式去实现，最终证明还是太年轻了啊，新浪微博的登录给人的感觉就是蛋疼，这里就简单介绍下思路哈。
首先我们会向服务器发出一次 GET 请求，它返回的结果是一段 JavaScript 代码，然后我们需要用正则匹配出其中的 JSON 字符，这样我们就获得了第二次请求需要用到的参数；接下来，第二次请求是一个 POST 请求，我们需要将用户名采用 Base64 加密，密码则采用 RSA 加密，需要用到第一次请求返回的参数。实际上，新浪微博官方给我们提供 API 获取微博数据，可这个 API 可以获取的微博数据非常有限，更让人难以接受的是新浪微博的应用授权方式，如果我们采用调用 API 的方式，在这里会有第三次 POST 请求，有朋友分析了完整的模拟登录过程，可我对此表示毫无兴趣啊。最早我采用了模拟这种方式，抓取第一页的时候还是登录的状态，可等到抓取第二页的时候变成了注销的状态，整个过程使用的是同一个 session 对象，所以我最后果断放弃了这种方式。</description></item></channel></rss>