<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>大数据 on 元视角</title><link>https://qinyuanpei.github.io/tags/%E5%A4%A7%E6%95%B0%E6%8D%AE/</link><description>Recent content in 大数据 on 元视角</description><generator>Hugo</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Fri, 19 Jan 2018 00:45:08 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://qinyuanpei.github.io/tags/%E5%A4%A7%E6%95%B0%E6%8D%AE/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>AI 时代：聊聊大数据中的 MapReduce</title><link>https://qinyuanpei.github.io/posts/2911923212/</link><pubDate>Fri, 19 Jan 2018 00:45:08 +0000</pubDate><guid>https://qinyuanpei.github.io/posts/2911923212/</guid><description>各位朋友，大家好，我是 Payne，欢迎大家关注我的博客。最近读一本并行计算相关的书籍，在这本书中作者提到了 MapReduce。相信熟悉大数据领域的朋友，一定都知道 MapReduce 是 Hadoop 框架中重要的组成部分。在这篇文章中，博主将以函数式编程作为切入点，来和大家聊一聊大数据中的 MapReduce。如今人工智能正成为行业内竞相追逐的热点，选择 MapReduce 这个主题，更多的是希望带领大家一窥人工智能的门庭，更多深入的话题需要大家来探索和挖掘。
MapReduce 的前世今生 MapReduce 最早是由 Google 公司研究并提出的一种面向大规模数据处理的并行计算模型和方法。2003 年和 2004 年，Google 公司先后在国际会议上发表了关于 Google 分布式文件系统(GFS)和 MapReduce 的论文。这两篇论文公布了 Google 的 GFS 和 MapReduce 的基本原理和主要设计思想，我们通常所说的 Google 的三驾马车，实际上就是在说 GFS、BigTable 和 MapReduce。因此，这些论文的问世直接催生了 Hadoop 的诞生，可以说今天主流的大数据框架如 Hadoop、Spark 等，无一不是受到 Google 这些论文的影响，而这正是 MapReduce 由来，其得名则是因为函数式编程中的两个内置函数: map()和 reduce()。
我们常常说，脱离了业务场景去讨论一项技术是无意义的，这个原则在 MapReduce 上同样适用。众所周知，Google 是一家搜索引擎公司，其设计 MapReduce 的初衷，主要是为了解决搜索引擎中大规模网页数据的并行化处理。所以，我们可以说，MapReduce 其实是起源自 Web 检索的。而我们知道，Web 检索可以分为两部分，即获取网页内容并建立索引、根据网页索引来处理查询关键字。我们可以认为互联网上的每个网页都是一个文档，而每个文档中都会有不同的关键字，Google 会针对每一个关键字建立映射关系，即哪些文档中含有当前关键字，这是建立索引的过程。在建立索引以后，查询就会变得简单，因为现在我们可以按图索骥。
互联网诞生至今，网站及网页的数量越来越庞大，像 Google 这样的搜索引擎巨头是如何保证能够对 Web 上的内容进行检索的呢？答案是采用并行计算(Parallel)。硬件技术的不断革新，让计算机可以发挥多核的优势来处理数据，可当数据量庞大到单机无法处理的程度，就迫使我们不得不采用多台计算机进行并行计算。我们知道并行计算的思想是，将大数据分割成较小的数据块，交由不同的任务单元来处理，然后再将这些结果聚合起来。因此，可以将 MapReduce 理解为一种可以处理海量数据、运行在大规模集群上、具备高度容错能力、以并行处理方式执行的软件框架。MapReduce 是分治思想在大规模机器集群时代的集中体现(如图所示)，其中，Mapper 负责任务的划分，Reducer 负责结果的汇总。
MapReduce原理图MapReduce 的推出给大数据并行处理带来了巨大的革命性影响，使其成为事实上的大数据处理的工业标准，是目前为止最为成功、最广为接受和最易于使用的大数据并行处理技术。广为人知的大数据框架 Hadoop，正是受到 MapReduce 的启发。自问世来，成为 Apache 基金会下最重要的项目，受到全球学术界和工业界的普遍关注，并得到推广和普及应用。MapReduce 的非凡意义在于，它提出了一个基于集群的高性能并行计算模型，允许使用市场上普通的商用服务器构成一个含有数十、数百甚至数千个节点的分布式并行计算集群，可以在集群节点上自动分配和执行任务以及收集计算结果，通过 Mapper 和 Reducer 提供了抽象的大数据处理并行编程接口，可以帮助开发人员更便捷地完成大规模数据处理的编程和计算工作。今天，Google 有超过 10000 个不同的项目已采用 MapReduce 来实现。</description></item></channel></rss>