<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>真实 on 元视角</title><link>https://qinyuanpei.github.io/tags/%E7%9C%9F%E5%AE%9E/</link><description>Recent content in 真实 on 元视角</description><generator>Hugo</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Thu, 16 May 2024 11:17:23 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://qinyuanpei.github.io/tags/%E7%9C%9F%E5%AE%9E/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>从抖音看见世界的参差</title><link>https://qinyuanpei.github.io/posts/seeing-the-world-through-tiktok/</link><pubDate>Thu, 16 May 2024 11:17:23 +0000</pubDate><guid>https://qinyuanpei.github.io/posts/seeing-the-world-through-tiktok/</guid><description>昨晚，洗漱完毕后，我躺在床上刷着抖音。可在连续刷了十几条短视频以后，我突然对眼前的一切感到深深的绝望。或许是高德地图在抖音购买了推广，我的耳边一直充斥着同一条文案：我可以死在去远方的路上，但不能没去过远方。我心想，五一假期刚刚过去两周，资本真的需要在这个时间点，再次点燃人们“仗剑走天涯”的梦想吗？仔细一看，原来是高德地图新上线了一个“点亮城市”的功能，可以显示用户去过那些城市。Payne 说，一切能被拿来攀比的终将被拿来攀比。于是，在马头琴那深沉而悠扬的旋律衬托下，《边境》这首歌一旦响起，甚至比许巍的《蓝莲花》更具杀伤力。看着由大数据量产而来的、模式化的文案/配乐，我不免惶恐。究竟是从什么时候开始，数字幽灵夺舍碳基生命。一眼望去，互联网上充斥着各种电子压缩饼干，它们试图将日常生活高度提纯、浓缩、收敛，并使你相信那就是真实的生活。听起来像是硅基生命要统治地球？我想说的是，在 GPT4 以及未来的 AIGC 面前，这不过是一种迷人的 tricks。相比于被一小部分人类愚弄，我宁愿被 AI 愚弄，因为它真的要比我聪明许多。对此，我心悦诚服。
如何杀掉一只羊？并生活在真实之中李诞有一期播客，标题叫做《如何杀掉一只羊？并生活在真实之中》，他以一个内蒙古人的视角，讲述了真实的内蒙古是如何杀掉一只羊，以及真实的内蒙古是什么样子。你或许听说过，下面这些关于内蒙古的刻板印象，比如：住在蒙古包里、高考射箭骑马、人均摔跤能手等等。如果现在给你两个选项，一个是“虚假但快乐”，一个是“真实且复杂”，你会怎么选呢？对此，李诞给出的答案是：让迪士尼成为迪士尼，让内蒙古成为内蒙古。我有时觉得，一生都特别“关键”的中国人，或许连整个人生都是打卡式的。君不见，小红书的打卡基本等同于去过一个地方，大家使用着别人使用过的文案，站在别人站过的打卡点，做着别人做过的事情，然后拍照发图。在种种确定性的背后，全然没有自由、随机的探索，更遑论深入理解。再比如大家喜闻乐见的爬山，现在全都是统一的“登山杖十八式”造型，我实在想不明白，曾经引领过非主流文化的90后，以追求个性、与众不同为荣，何以如今变得千人一面、毫无新意呢？香港演员梁家辉曾被人称为“千面影帝”，他在电影中饰演各种类型的角色，从严肃的历史人物到喜剧角色，从黑帮老大到普通市民，他都能精准地把握角色特点。可如今的朋友圈、微博、小红书，更像是某种角色扮演游戏，批量生产着紫萱/紫霞。假使换一张脸上去，坦白讲又有什么区别呢？只要你愿意，想你的风可以吹到月球甚至火星。
虽然，我不明白这个姿势是什么意思，可大家都说帅，那就是真的帅在接触 ChatGPT 这类 AI 产品以后，一个最为直观的感受是，当 AI 完全掌握了小红书这类文案的写作套路以后，它完全可以取代人类写出更加“爆款”的文案。在这种前提下，在一堆充斥着 Emoji 的文字中间，自诩为高等智慧生物的人类，其实早已处在一种非常尴尬的境地。试想一下，如果让 AI 学会那些在流传在社交网络上的打卡地、拍照姿势、服装道具，那么，在这场名为模仿、盲从、跟风的竞赛中，人类到底还有多少胜算？也许，我们都不愿意承认，我们本质上就是一群习惯于攀比和跟风的乌合之众。可你只要仔细听一听，便会发现这座以“个性化推荐”为主要卖点的信息茧房，正在极速地降低我们的表达能力。整个平台/互联网的话语空间正在一点点塌陷，我们每天面对的词库严重同质、扁平和局限，越来越多的词语正在被压缩和稀释。每一天，大家都是面对着同一套网络流行语词库，越来越习惯于接收低信息密度的内容。这看似是大大降低了理解成本，可你回想一下，我们每天摄入的信息当中，真正有用的又有多少呢？ 《年会不能停》这个电影上映以后，我的同事特别喜欢讲“对齐颗粒度”，我不知道这是好事还是坏事。“家人们”，我唯一知道的事情是，我们渐渐患上了“失语症”，回忆一下，形容某种食物特别好吃，除了“咔咔炫”、“嘎嘎香”，你还能想起什么？如果是我，我会讲“唇齿留香”、“大快朵颐”等等。正如你会更喜欢我叫你朋友，而不是“老铁”或是“亲”，扪心自问，你果真喜欢这种小红书式的表达方式吗？
一个擦得锃亮的鱼缸，虽然看起来漂亮精致，可惜触摸不到真实和丰富就像每一个短视频，我现在听到的都是视频制作者的声嘶力竭和急功近利，大致的含义都是在表达：如果你不 XXX，那么你就会 YYY。这里的 XXX 和 YYY 大家可以自行代入具体场景。我想说的是，即便是为了刺激流量，其途径并非只有贩卖焦虑这一条路。人都想看到自己想看到的一切，这当然无可厚非。不过，在我心目中“真”显得更为重要，就像刘亦菲饰演的花木兰，只有在卸下伪装时、以女性真实面貌出现时，她才会意识到自己有多么强大。比如,在发朋友圈的问题上，有人觉得应该要多发朋友圈，因为朋友圈的访客是未来的自己；有人觉得应该要少发朋友圈，因为成熟的人不会有那么多情绪写在脸上。我的观点是：想发就发，不想发就不发。在这一期播客的评论区，有人将当下的互联网，比喻为“一个擦得锃亮的鱼缸”，虽然看起来漂亮精致，可惜触摸不到真实和丰富。我有个朋友，经常开着 N 倍速看 B 站，我不免怀疑这是否和打卡式旅游如出一辙。或许，现在的 AI 可以在数秒内阅读完一篇文章或者一个网页，可这些知识永远都属于 AI 而不属于你。出去旅行的时候，我总想着避开网红店的纷扰，可大众点评和小红书总是会将你带去那些地方。曾经引以为傲的推荐算法，可以做到个性化推荐、千人千面，何以如今大家的兴趣爱好、言行举止越来越趋向雷同？到底是我们在通过消费行为驯化数据，还是我们心甘情愿被资本和消费主义驯化？
虽然楚门离开了，可 “楚门的世界” 一直都在某时某刻，我意识到，这个世界是立体的、复杂的，而社交媒体则试图将其平面化、简单化。我承认，信息在经过浓缩化、碎片化、符号化以后会更利于传播。但是，一个丰富、多元、复杂的世界，是不是愿意被简化、该不该被简化呢？我想，这是一个非常深刻的问题。按照小红书上的理论，旅行的第一个阶段是穿梭于各大热门城市之间，可时间久了以后便觉得哪里都一样。此时，便进入第二个阶段：徒步、雪山、潜水、无人区、极限运动等等，在将以上种种都体验过以后，突然开始怀念城市里的人来人往、花开花落。此时，便进入第三个阶段：学习文化知识、欣赏古建筑、了解城市历史/变迁等等。再往后，第四个阶段便是走出国门、看世界。虽然，这只是其中一个版本，但是这足以说明问题。那就是，我们固执地认为这个世界看一次就够了，有多少人会在旅行过后故地重游呢？以一种符号式的、标签式的方式认知这个世界是否可行呢？自然是可以的，只不过这多少有些肤浅！那么，如何摆脱信息茧房的诅咒呢？我个人认为，首先，是从被动接收转变为主动订阅，比如使用 RSS 来代替微信公众号；其次，尽可能读英文的或者第一手的资料，比如官方文档、论文，而不是经过咀嚼或者裁剪等二次加工的产物；然后，定期调整个人行为/使用习惯，避免落入推荐算法的陷阱。大模型是可以生成更多的信息，可如果我们失去了高密度信息的读取能力，这一切又有什么意义呢，难道我们一定要让自己活成 GDP 和点击率吗？</description></item></channel></rss>