<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>感悟 on 元视角</title><link>http://example.org/tags/%E6%84%9F%E6%82%9F/</link><description>Recent content in 感悟 on 元视角</description><generator>Hugo</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Sun, 23 Jun 2024 20:42:23 +0000</lastBuildDate><atom:link href="http://example.org/tags/%E6%84%9F%E6%82%9F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>走走停停，允许一切发生</title><link>http://example.org/posts/g-for-gap/</link><pubDate>Sun, 23 Jun 2024 20:42:23 +0000</pubDate><guid>http://example.org/posts/g-for-gap/</guid><description>昨天，我去看了由胡歌和高圆圆主演的电影《走走停停》。当我踏入影院时，这部影片已上映了半月有余。在这个注意力稀缺的时代，观众总是被更新奇、更热闹的事物所吸引。这部自带文艺片底色的电影，让我在不经意间体验了一次 “私人影院”。当时，电影院里有且只有我一个观众。当电影中的桥段戳中我的笑点时，我总担心自己的笑声是否太过于放纵。事实上，我个人非常享受那一刻，甚至愿意将其视为 i 人的 “至爽时刻”。当思绪在戏里戏外游曳直至跳跃时，我的心情亦如同黑白照片、涓涓细流一般，于平淡之中泛起无穷回味。
私人影院影片讲述了 “北漂” 中年人吴迪（胡歌饰），在职场和情场双双受挫后，选择回归故乡拍摄电影的故事。近年来，从 “逃离北上广” 到 “孔乙己的长衫” ，从 “35岁危机” 到 “Gap Year”，一个个热议话题此起彼伏。这些爆梗的流行背后，实则映射出人们心态上的种种变化。影片伊始，通过一系列闪回镜头，吴迪在故乡小镇的困窘扑面而来。按照 “三十而立” 的传统观念，吴迪妥妥是个大龄剩男，他不得不面对来自周围人的关于 “催婚”、“择业” 的各式嘈杂。在拒绝了父亲动用一切资源谋取的差事后，他选择再次回到自己的舒适区，甚至能在遇见老同学冯柳柳（高圆圆饰）时，坦然告诉对方自己正在 Gap 中、正在韬光养晦，哪怕彼时他正站在一群老年人中间排队领鸡蛋。
韬光养晦如同平凡世界里的芸芸众生，吴迪在工作中颇具想法，自认有点小才华。当作品被人抄袭时，他并未未太过在意；当女友要和他分手时，他便打车送她离去。冯柳柳，一个向往大城市和大舞台的小记者，她决定为这位从北京归来的老同学拍摄纪录片。可镜头前的光鲜亮丽，实难掩饰吴迪内心的落寞，竟要靠小学时的奖杯来撑撑场面。冯柳柳觉得这样的纪录片不大真实，当她得知吴迪手上有个不错的剧本时，她鼓励吴迪将其拍出来，而她则负责记录整个电影拍摄的过程。自此，一系列啼笑皆非的故事，开始在吴家这间狭小的两居室内上演，哪怕这个剧组是个由业余爱好者组成的 “草台班子”，从导演、录音到女主角全都是新手不说，唯一的男主角则是个话剧团的冷门演员。
冯柳柳看剧本“戏中戏” 是元电影的典型特征，在本片中你至少会看到四场戏。导演龙飞内心或许想拍摄严肃作品，影片中他曾向伍迪.艾伦和小津安二郎致敬，可面对市场他不得不将影片包装为戏剧电影，这构成第一层戏；吴迪眼中的《似是故人来》，是高雅艺术、是梦想，可在父亲眼中不过是老年人的 “出轨” 日常，是不可外扬的 “家丑”，这构成第二层戏；冯柳柳追求记录片的真实，可拍摄过程本就充满套路与技巧，特别是在经过上司的恶意剪辑后，真实与谎言的界限变得极为模糊，这构成第三层戏；吴迪的父母对彼此感情上的 “劣迹” 心知肚明，可是都没有互相戳破，依然在家人面前维持着这种体面，这构成第四层戏。生活或许如同《罗生门》一般，本就充满了表演的痕迹。
“草台班子”从某种意义上说，吴迪一家人在人生观念上构成一条连续光谱。吴父站在光谱最左端，持悲观态度，认为人生变化无常，习惯成自然；吴母江美玲处于光谱中间地带，持中庸态度，她的人生虽有遗憾，可她愿意让儿子大胆尝试，坚定地支持儿子的想法；而吴迪站在光谱的末端，持乐观态度，外表或许平凡，内心却坚韧不拔，永不言败。在冯柳柳的镜头记录下，他曾装腔作势地表达道，“人不应该为了生活而毁掉生活的目的”。也许，他会偶尔记不起这句话到底出自哪位哲学家，是尼采还是海格尔？然而，生活总有拨云见日、柳暗花明的那一天，当困惑消散时，他总能在茶几上的《人生的智慧》中找到答案。电影拍摄成为母子间相互支持的桥梁，母亲以实际行动支持儿子的文艺创作，而吴迪则借助电影帮母亲实现艺术梦想。也许，去河边拍戏的那一天，正是她生命里最快乐的一天呢！
现实中的岳红是个抗癌英雄不同于《水浒传》中逆来顺受的林冲，吴父在生活中常因情绪激动而掀桌子，尽管每次都被妻子和女儿提前预判。或许，母亲江美玲更像是这个家庭的粘合剂，以她的温柔和细腻将家庭成员紧密相连。吴迪母亲制作做绿豆汤场景，总让我联想到是枝裕和的电影《步履不停》，同样是一对母子，儿子埋怨母亲为什么不买点好的冰淇凌，母亲则微笑着拿出两支金属勺子……当吴迪的电影拍到一半的时，母亲江美玲因为心脏病突发意外去世，一切似乎都戛然而止。不知过了多久，当吴家父子看着电影镜头里的江美玲时，他们决定给《似是故人来》这部电影一个结局，因为他们都知道，江美玲最不喜欢半途而废。我认为，《走走停停》的精妙之处在于它的克制，它没有国产电影惯用的煽情和俗套，就是将一个故事故事娓娓道来。生活可不就是这样，哪来那么多戏剧性的反转呢？
吴迪会一直开出租吗？直到故事落幕，吴迪和冯柳柳并没有因为所谓的 “套路” 而走到一起。当他们的车同时堵在高架上时，时而前行，时而驻足，时而超越他人，时而又被他人超越，这是走走停停的具象化。苏轼说：“人生如逆旅，我亦是行人”，在这条单程的人生路上，走走停停才是常态，远比一味向前更贴近真实。在我看来，一个成年人最大的自律是允许一切发生，允许别人是别人，允许自己做自己。虽然制造羁绊、构建回忆是人类的普遍选择，可在命运的际遇里，相遇和分别不过是人生的常态。从这个角度来看，遇见是缘分，不遇见亦是缘分，只要那相逢曾短暂地照亮过彼此，便不虚此行。影片的彩蛋部分，江美玲因《似是故人来》获得最佳新人奖，而饰演她的岳红则凭借《走走停停》获得最佳女配角，这无疑是演员与角色之间的相互成就。古语有云：“人生不相见，动如参与商”。回首向来，遗憾常用，成全难得。正如某档播客里说：结婚是为了幸福，离婚亦然，单身亦然。也许，唯有不执着，方能得始终。
提及苏轼这位历史人物，我最近一直在读李一冰的《苏东坡新传》。站在中年的视角，重新去审视苏轼的生平。我意识到，以前从诗词里解读出来的苏轼，着实显得肤浅和虚幻。我甚至觉得，林语堂先生笔下的苏东坡，其幽默与达观，可能更多的是作者自身的心理投射。苏轼自二十岁离开故乡四川眉山赴京赶考，往后余生其足迹遍布东南，用 “走走停停” 来形容他再合适不过。越是深入了解历史，我越发觉得，李白的浪漫、白乐天的疯魔、苏东坡的豁达，或许都只是我们的一厢情愿。毕竟，我们根本无法想象，不到四十岁的苏轼在黄州狩猎时，开始自称老夫；那些意气风发的诗篇，如《赤壁赋》、《念奴娇·赤壁怀古》，偏偏是创作于他被贬黄州、内心苦闷忧郁之际。
东坡足迹图读书时，我曾以 “苏轼集儒释道三家于一身” 之言， 语惊四座。可如今看来，苏轼本人或许并不乐于背负如此众多的信仰标签。作为一个四川眉山人，他的足迹遍布于天下，虽求佛问道，却难以寻觅到真正的答案，不得不以豁达、潇洒示人。时过境迁，无论是王安石还是司马光，都与苏轼渐行渐远。到了公元 1086 年，这两位因变法而水火不容的人物均已离世，只有苏轼还奔波在贬谪的路上。或许，像苏轼这样性情中人，秉持正义，本来就不该深陷宦海浮沉，可回顾苏轼在凤翔、杭州等地的政绩，可知他确实曾为民众福祉竭尽心力。苏轼政治生涯中的坎坷波折，宋慈欲澄清寰宇而不得的疲惫，大抵是殊途同归。如今，苏堤与西湖因苏轼而名声远扬，这何尝不是一种慰藉呢？</description></item><item><title>从抖音看见世界的参差</title><link>http://example.org/posts/seeing-the-world-through-tiktok/</link><pubDate>Thu, 16 May 2024 11:17:23 +0000</pubDate><guid>http://example.org/posts/seeing-the-world-through-tiktok/</guid><description>昨晚，洗漱完毕后，我躺在床上刷着抖音。可在连续刷了十几条短视频以后，我突然对眼前的一切感到深深的绝望。或许是高德地图在抖音购买了推广，我的耳边一直充斥着同一条文案：我可以死在去远方的路上，但不能没去过远方。我心想，五一假期刚刚过去两周，资本真的需要在这个时间点，再次点燃人们“仗剑走天涯”的梦想吗？仔细一看，原来是高德地图新上线了一个“点亮城市”的功能，可以显示用户去过那些城市。Payne 说，一切能被拿来攀比的终将被拿来攀比。于是，在马头琴那深沉而悠扬的旋律衬托下，《边境》这首歌一旦响起，甚至比许巍的《蓝莲花》更具杀伤力。看着由大数据量产而来的、模式化的文案/配乐，我不免惶恐。究竟是从什么时候开始，数字幽灵夺舍碳基生命。一眼望去，互联网上充斥着各种电子压缩饼干，它们试图将日常生活高度提纯、浓缩、收敛，并使你相信那就是真实的生活。听起来像是硅基生命要统治地球？我想说的是，在 GPT4 以及未来的 AIGC 面前，这不过是一种迷人的 tricks。相比于被一小部分人类愚弄，我宁愿被 AI 愚弄，因为它真的要比我聪明许多。对此，我心悦诚服。
如何杀掉一只羊？并生活在真实之中李诞有一期播客，标题叫做《如何杀掉一只羊？并生活在真实之中》，他以一个内蒙古人的视角，讲述了真实的内蒙古是如何杀掉一只羊，以及真实的内蒙古是什么样子。你或许听说过，下面这些关于内蒙古的刻板印象，比如：住在蒙古包里、高考射箭骑马、人均摔跤能手等等。如果现在给你两个选项，一个是“虚假但快乐”，一个是“真实且复杂”，你会怎么选呢？对此，李诞给出的答案是：让迪士尼成为迪士尼，让内蒙古成为内蒙古。我有时觉得，一生都特别“关键”的中国人，或许连整个人生都是打卡式的。君不见，小红书的打卡基本等同于去过一个地方，大家使用着别人使用过的文案，站在别人站过的打卡点，做着别人做过的事情，然后拍照发图。在种种确定性的背后，全然没有自由、随机的探索，更遑论深入理解。再比如大家喜闻乐见的爬山，现在全都是统一的“登山杖十八式”造型，我实在想不明白，曾经引领过非主流文化的90后，以追求个性、与众不同为荣，何以如今变得千人一面、毫无新意呢？香港演员梁家辉曾被人称为“千面影帝”，他在电影中饰演各种类型的角色，从严肃的历史人物到喜剧角色，从黑帮老大到普通市民，他都能精准地把握角色特点。可如今的朋友圈、微博、小红书，更像是某种角色扮演游戏，批量生产着紫萱/紫霞。假使换一张脸上去，坦白讲又有什么区别呢？只要你愿意，想你的风可以吹到月球甚至火星。
虽然，我不明白这个姿势是什么意思，可大家都说帅，那就是真的帅在接触 ChatGPT 这类 AI 产品以后，一个最为直观的感受是，当 AI 完全掌握了小红书这类文案的写作套路以后，它完全可以取代人类写出更加“爆款”的文案。在这种前提下，在一堆充斥着 Emoji 的文字中间，自诩为高等智慧生物的人类，其实早已处在一种非常尴尬的境地。试想一下，如果让 AI 学会那些在流传在社交网络上的打卡地、拍照姿势、服装道具，那么，在这场名为模仿、盲从、跟风的竞赛中，人类到底还有多少胜算？也许，我们都不愿意承认，我们本质上就是一群习惯于攀比和跟风的乌合之众。可你只要仔细听一听，便会发现这座以“个性化推荐”为主要卖点的信息茧房，正在极速地降低我们的表达能力。整个平台/互联网的话语空间正在一点点塌陷，我们每天面对的词库严重同质、扁平和局限，越来越多的词语正在被压缩和稀释。每一天，大家都是面对着同一套网络流行语词库，越来越习惯于接收低信息密度的内容。这看似是大大降低了理解成本，可你回想一下，我们每天摄入的信息当中，真正有用的又有多少呢？ 《年会不能停》这个电影上映以后，我的同事特别喜欢讲“对齐颗粒度”，我不知道这是好事还是坏事。“家人们”，我唯一知道的事情是，我们渐渐患上了“失语症”，回忆一下，形容某种食物特别好吃，除了“咔咔炫”、“嘎嘎香”，你还能想起什么？如果是我，我会讲“唇齿留香”、“大快朵颐”等等。正如你会更喜欢我叫你朋友，而不是“老铁”或是“亲”，扪心自问，你果真喜欢这种小红书式的表达方式吗？
一个擦得锃亮的鱼缸，虽然看起来漂亮精致，可惜触摸不到真实和丰富就像每一个短视频，我现在听到的都是视频制作者的声嘶力竭和急功近利，大致的含义都是在表达：如果你不 XXX，那么你就会 YYY。这里的 XXX 和 YYY 大家可以自行代入具体场景。我想说的是，即便是为了刺激流量，其途径并非只有贩卖焦虑这一条路。人都想看到自己想看到的一切，这当然无可厚非。不过，在我心目中“真”显得更为重要，就像刘亦菲饰演的花木兰，只有在卸下伪装时、以女性真实面貌出现时，她才会意识到自己有多么强大。比如,在发朋友圈的问题上，有人觉得应该要多发朋友圈，因为朋友圈的访客是未来的自己；有人觉得应该要少发朋友圈，因为成熟的人不会有那么多情绪写在脸上。我的观点是：想发就发，不想发就不发。在这一期播客的评论区，有人将当下的互联网，比喻为“一个擦得锃亮的鱼缸”，虽然看起来漂亮精致，可惜触摸不到真实和丰富。我有个朋友，经常开着 N 倍速看 B 站，我不免怀疑这是否和打卡式旅游如出一辙。或许，现在的 AI 可以在数秒内阅读完一篇文章或者一个网页，可这些知识永远都属于 AI 而不属于你。出去旅行的时候，我总想着避开网红店的纷扰，可大众点评和小红书总是会将你带去那些地方。曾经引以为傲的推荐算法，可以做到个性化推荐、千人千面，何以如今大家的兴趣爱好、言行举止越来越趋向雷同？到底是我们在通过消费行为驯化数据，还是我们心甘情愿被资本和消费主义驯化？
虽然楚门离开了，可 “楚门的世界” 一直都在某时某刻，我意识到，这个世界是立体的、复杂的，而社交媒体则试图将其平面化、简单化。我承认，信息在经过浓缩化、碎片化、符号化以后会更利于传播。但是，一个丰富、多元、复杂的世界，是不是愿意被简化、该不该被简化呢？我想，这是一个非常深刻的问题。按照小红书上的理论，旅行的第一个阶段是穿梭于各大热门城市之间，可时间久了以后便觉得哪里都一样。此时，便进入第二个阶段：徒步、雪山、潜水、无人区、极限运动等等，在将以上种种都体验过以后，突然开始怀念城市里的人来人往、花开花落。此时，便进入第三个阶段：学习文化知识、欣赏古建筑、了解城市历史/变迁等等。再往后，第四个阶段便是走出国门、看世界。虽然，这只是其中一个版本，但是这足以说明问题。那就是，我们固执地认为这个世界看一次就够了，有多少人会在旅行过后故地重游呢？以一种符号式的、标签式的方式认知这个世界是否可行呢？自然是可以的，只不过这多少有些肤浅！那么，如何摆脱信息茧房的诅咒呢？我个人认为，首先，是从被动接收转变为主动订阅，比如使用 RSS 来代替微信公众号；其次，尽可能读英文的或者第一手的资料，比如官方文档、论文，而不是经过咀嚼或者裁剪等二次加工的产物；然后，定期调整个人行为/使用习惯，避免落入推荐算法的陷阱。大模型是可以生成更多的信息，可如果我们失去了高密度信息的读取能力，这一切又有什么意义呢，难道我们一定要让自己活成 GDP 和点击率吗？</description></item><item><title>俯仰之间：五一小长假出行记</title><link>http://example.org/posts/in-the-twinkling-of-an-eye/</link><pubDate>Fri, 10 May 2024 11:17:23 +0000</pubDate><guid>http://example.org/posts/in-the-twinkling-of-an-eye/</guid><description>五一假期首日，我突发奇想，决定前往某个南方城市。因为，在我屈指可数的旅行经历中，唯一去过的南方城市有且只有上海。离西安最近的“南方”自然是四川，因此，我规划了一条“广元—阆中”的旅行路线。或许，在大多数人眼中，只有成都能代表四川，可为了避开节假日的人潮汹涌，我选择探索这些小城市。阆中吸引我的地方，在于它是中国四大古城之一。自从年初游览过平遥古城以后，我对不同流派和风格的古建筑便产生了浓厚兴趣。阆中是一座极具三国特色的城市，刘备曾派遣张飞镇守此地达七年之久。对于历史爱好者来说，这简直是一种朝圣。若论广元的名胜古迹，剑阁无疑是最有名的地方。在各种短视频里，一句“老将军，可知天水姜伯约？”，让姜维和天水这座城市紧紧联系在一起，甚至连天水的有轨电车都以“伯约号”命名。然而，真正让姜维这个人物屹立起来，巍巍乎四百年大汉最后的脊梁，这个地方一定是剑阁。面对刘禅的投降，姜维曾悲愤地说：“臣等正欲死战，陛下何故先降?”。可冷静下来以后，他在密信中向刘禅表示：“愿陛下忍数日之辱，臣欲使社稷危而复安，日月幽而复明”。从天水到剑阁，你无法想象这份“孤忠”来自一个有羌人血统的异乡人。遗憾的是，五一假期并不浪漫，正当我沉浸在对历史的喟叹中无法自拔时，H 君告知我，阆中回西安的车票已售罄，这迫使我改变原来的计划。最终，我选择了“广元-汉中”的路线。幸运的是，这两个地方在某种程度上相互呼应着彼此，串联起从秦朝到唐朝近八百年的历史。
《三国演义》中的姜维形象广元篇-故垒西边 广元的首站是皇泽寺，这是中国唯一一座供奉女皇帝武则天的祠庙。沿着依山而建的石阶向上攀登，从高处俯瞰，嘉陵江穿城而过的景象尽收眼底。或许是觉得三国年代久远、无从考据，广元将更多的曝光度留给了唐朝的武则天。因此在市区内，你可以看到则天路、则天路小学、则天小区等以武则天命名的地方。关于武则天的出生地，可谓是众说纷纭，莫衷一是。多年前我曾游览过洛阳的明堂天堂，如今再次听闻这位女皇帝的事迹，心中感慨不已。
黄泽寺 &amp;amp;amp; 大佛楼黄泽寺石窟提及武则天及其建立的武周政权，历史上评价褒贬不一。若单单从治国能力来看，武则天堪称“巾帼不让须眉”：在军事上，她破吐蕃、败突厥，设立北庭都护府，维护了国家统一与稳定；文化领域，她继承并发展科举制度，首创“殿试”，打破了关陇集团近百年来的垄断地位；经济上，她重视农业生产，实施屯田和奖励农桑政策，促进了唐朝经济的繁荣。后世对武则天的批评，主要集中在任用酷吏、政治清洗以及豢养面首。由此可见，在一个由男性主导的社会结构内，女性的政治参与及其自主和力量的表现，常常被视为“逾矩”。当无法否定一名女性在政治、社会和文化领域的贡献时，批评往往转向道德层面。例如，《资质通鉴》的作者司马光，便是从李唐正统和程朱理学的视角，对武则天以女性身份称帝进行批判。
皇泽寺上的嘉陵江嘉陵江夜景无可否认的是，武则天对打破封建礼教束缚以及解放女性方面产生了深远影响。如果以现代视角去审视武则天的一生，她无疑是在挑战传统史学中“红颜祸水”刻板印象。可有趣的地方在于，武则天并不符合女权主义者的定义，因为在她统治期间更多的是体现个人的政治成就，而非女性整体权力的提升。在武则天执政期间，她从未提倡或实施过女性平等的观念，其次行为和决策更符合当时的男性皇帝的行为模式。在广元的首日，细雨绵绵。当时，“胖猫”事件正成为网络热点，联想到江西那位“睁眼看世界”的觉醒姐，我忽然有种雾里看花的感觉。或许，如今的女性主义/女权/女拳，早已变得如这段历史般扑朔迷离。那些高呼着“Girls Help Girls”口号的女性们，在得知武则天做出还政李唐的决定后，是否会数落起这位女皇帝的不是，指责她为什么不让儿子李显改姓武？
千佛崖石窟千佛崖上的嘉陵江听起来似乎荒诞不经，可荒诞之处又何至于此呢？在沸沸扬扬的“胖猫”事件中，不管是当事人还是旁观者，都以一种近乎癫狂的姿态参与其中。陈奕迅在《六月飞霜》中唱道：“最可笑的，喊亦正常；最悲壮的，笑亦正常”，这让我不禁思考，“哪一个可，发育正常”。广元的第二站是昭化古城，如果你对这个名字感到陌生，那么，葭萌关这个名字或许能瞬间唤起你的三国记忆，《三国演义》中著名的“张飞挑灯夜战马超”，正是发生在这里。再往前追溯五百多年，秦惠文王嬴驷派张仪、司马错伐蜀，同样在葭萌关发生过激战。现存的昭化古城是明代重建的，当我漫步在狭窄的古城街道上，我不断地将眼前的景象与心中的三国景象相比较。往事越千年，一切早已面目全非，昔日的年金戈铁马早已无处寻觅。这座在今天看来颇为逼仄的城池，何以能成为历史上兵家必争的战略要地？
昭化古城-葭萌昭化古城-云雾缭绕葭萌关在传统意义上指的是昭化古城的西门，即临清门。临清门附近有敬候祠，那里安葬着蜀汉的第三位丞相费祎。诸葛亮在《出师表》中称赞他“志虑忠纯”。站在祠前远望，群山环抱，刘备曾评价此地为“弹丸之城，金汤之固”。从地理上看，广元位于四川最北端，是汉中通往蜀地的必经之路，葭萌关恰好处于广元与剑门关之间，是进入剑门关的咽喉要道，难怪张鲁要派马超来攻打葭萌关。一千多年后，我们从陕西进入四川，基本上与当年钟会、邓艾灭蜀的路线吻合。遥想当年，姜维面对钟会、邓艾、诸葛绪三路大军的攻势，以神来之笔巧妙夺取阴平桥头，与钟会大军对峙于剑阁。这一神级操作，或许只有后来的教员四渡赤水出奇兵能与之相媲美。
昭化古城-敬候祠-费祎墓步道昭化古城-费祎墓碑刻与姜维塑像剑门关因李白的《蜀道难》而声名显赫，其地势险要，有“一夫当关，万夫莫开”的说法，这是姜维可以凭借 5 万兵马成功阻挠钟会的 15 万大军的关键。我相信，当你亲临剑门关前，你会深刻体会到其浑然天成的壮观。剑门关处于崇山峻岭之间，是从汉中到达成都的重要通道。两侧山峰耸立，地形上易守难攻。剑门关的地理优势，在一定程度上弥补了姜维兵力上的不足，在那个“兵马未动、粮草先行”的战争年代，姜维的策略是坚守到对方粮草消耗殆尽。可惜历史自有其进程，正当姜维和钟会在剑阁对峙的时候，邓艾偷渡阴平、翻越摩天岭、袭江油、破绵竹，剑锋直指成都。直到后主刘禅投降时，钟会依然没能突破剑阁防线。那一刻，我和伯约的心境无异，“臣等正欲死战，陛下何故先降?”。由于天气和时间限制，此次未能亲临剑门关，这无疑是一大遗憾。
剑门关关楼汉中篇-克复中原 北方人常说，大海是他们的执念。于我而言，我更愿随遇而安：遇山则登山，遇海则观海。因为人一旦有了执念，便注定要变得痛苦。幸运的是，这次旅行遇见了两条江。嘉陵江之于广元，如同汉江之于汉中。它们各自从这两座城市中川流而过，连同那些绵延千年的历史和传说，一起汇入浩浩荡荡的长江。汉江，又称汉水，每当提及这个名字，我脑海中浮现的总是《三国演义》第七十一回的故事：占对山黄忠逸待劳，据汉水赵云寡胜众。我常常在想，赵云是否从韩信的“背水一战”中获得了灵感。或许，历史本就是循环往复的，正如“背水一战”的策略，同一时期的马谡和徐晃都曾经用过，可结果确是大相径庭。冥冥之中，好像有什么东西在牵动着我的情绪，即使如今的汉水边早已不复当年汉中之战的鼓角争鸣。这让我不禁想到了定军山、祁山、五丈原……这是我第一次感受到这种超越地理和时间的奇妙联系。《三国演义》里的故事从未像现在这样鲜活生动，我想，这或许就是历史的魅力所在。
天下武侯祠展览馆马超墓祠汉中之行，首站是勉县的诸葛古镇，那里坐落着武侯祠和马超墓祠。此前，我只知道成都有武侯祠，得知全国现存七座武侯祠，我颇感意外。可想到丞相在国人心目中的地位，我觉得这一切又相当的合理。勉县武侯祠，始建于蜀汉景耀六年(263年)，是所有武侯祠中建祠最早、且唯一由皇帝下昭修建的祠庙。武侯祠内红墙青瓦，漫步其间，每当凉风拂背而过，周围树叶便开始梭梭作响，不由得令人想起《三国演义》里武侯定军山显圣的故事。蜀汉建兴十二年(234年)，诸葛亮是在在北伐途中病逝五丈原(今陕西省宝鸡市岐山县)，后主按照丞相遗愿将其葬于定军山下。武侯墓距武侯祠车程大约 10 分钟车程，位于汉水之南、定军山麓。遥想当年，老将黄忠就是在定军山斩杀夏侯渊，彻底扭转了刘备在汉中之战中的不利局面。战略上，汉中的重要性丝毫不亚于广元，是通往关中地区的地理要冲。诸葛亮六出祁山，最接近长安的一次是陈仓(今陕西省宝鸡市)，“悠悠苍天，何薄于我”。或许，英雄注定是要壮志难酬的，翻开史书，里面写满了意难平。
武侯祠-天下第一流武侯北伐示意图武侯墓前的匾额上书“双桂流芳”四字，相传，墓前两棵千年桂树皆为三国时期所植。北周庾信在《枯树赋》中写道，“昔年移柳，依依汉南，今看摇落，凄怆江潭，树犹如此，人何以堪”。此情此景，如通年轻时的子弹正中眉心，我在心里不断重复着《兰亭集序》里的一句话，“俯仰之间，已为陈迹”。固然，武侯墓游客络绎不绝、门庭若市，而马超和费祎的坟墓则显得冷清寂寥。也许，人们都还记得那个白袍银甲的锦马超，曾在潼关前杀得曹操割须弃袍。可没有人知道，马超从归顺刘备到病逝，只有短短八年，享年四十七岁。苏东坡赤壁泛舟时曾感慨道：“酾酒临江，横槊赋诗，固一世之雄也，而今安在哉？”。作家当年明月在某次采访中提到，“所谓百年功名、千秋霸业、万古流芳，与一件事情相比，其实算不了什么。这件事情就是——用你喜欢的方式度过一生。”。我并非主张历史虚无主义，而是想说，那些你认为难以释怀的瞬间，在人类文明的长河中，甚至都不如一粒尘埃。人是可以放下某些执念，继续前行的，生命中并没有那么多非如此不可的选择。
武侯墓前夜幕降临，灯火阑珊，我登上天汉楼，俯瞰天汉湿地公园。微风拂过，轻轻拨动屋檐下的铃铛，不时传来悦耳的声响。相传，当年曹操与刘备争夺汉中时，两军在汉水两岸对峙，曹操驻扎北岸，刘备则驻扎在南岸，双方僵持多日。后来，诸葛亮命人在曹军睡着以后，擂鼓呐喊、虚张声势，令本就多疑的曹操更加不安，担心刘备伺机偷袭。最终，曹操不得不退兵三十里以避其锋芒。可惜，辛弃疾笔下“天下英雄谁敌手”的曹刘，终究还是抵不过大浪淘沙，唯有脚下这条汉水，逝者如斯，不分昼夜。第二天，我游览了古汉台和拜将台。古汉台是刘邦被封为汉王时在汉中的行宫遗址，而拜将台则是韩信被刘邦拜为大将军时所筑的高台。世事浮沉，沧海桑田，汉家的旌旗不再随风飘扬。可在现场演员们的演绎下，刘邦与项羽“楚汉争霸”、韩信“明修栈道，暗度陈仓”、张骞“凿空西域”、诸葛亮“六出祁山”，一个个生动形象的历史人物，仿佛正在唤醒这片大地上沉睡的往事。
古汉台与拜将台《汉颂》情景剧李白曾言“蜀道之难，难于上青天”。古蜀道两千年来基本维持“北四南三”的格局。蜀道的北段主要集中在汉中，包括陈仓道、褒斜道、傥骆道和子午道。魏延的“子午谷奇谋”便是计划通过子午道奇袭长安。事实证明，这是一个非常冒险的军事行动计划。公元 232 年，魏国大将军曹真从子午道出兵伐蜀，适逢雨季，栈道为雨水冲刷断绝，行军一个月，结果只走了一半的路程，无功而返；东晋恒温两次经子午道出兵，一次伐蜀，一次北伐前秦，结果第一次重蹈曹真覆辙，第二次被前秦军队包围；明朝末年，高迎祥带领 5 万大军用时 15 天通过子午谷，结果在谷口遇到了孙传庭的 2 万伏兵；1936 年西安事变后，国民革命军第 51 师师长王耀武，打算从子午道进军西安勤王护驾，结果在子午谷中走了三天，因为水源和补给问题，最终无功而返，在谷中三天后撤回。历史的讽刺之处在于，同一计谋一旦被使用，便永远成阳谋。四个人、五次用兵，皆以失败而告终，唯独杨玉环“日啖荔枝三百颗”，取涪州荔枝，经子午谷至长安，三日可达，畅通无阻。
马伯庸的小说《长安的荔枝》即描绘了这一历史轶事，“一骑红尘妃子笑，无人知是荔枝来”，在李白眼中比登天还要难的蜀道，结果在给杨贵妃运输荔枝这件事情上“易如反掌”，不知李白闻此会作何感想呢？
古蜀道地形示意图天汉楼夜景结语 夜色深沉，汉水寂静，历史的回声在涟漪中渐渐消散。楚河汉界间的龙争虎斗、韩信的智勇双全、诸葛亮的克复中原、姜维的“一计害三贤”……这些曾经激荡人心的故事，如今都化作了风中的一缕缕低语，轻轻拂过这片古老的土地。或许，生活在这片古老土地上的我们，是通过倾听来了解过去和书写未来，我们倾听风中传来的古人的智慧，我们倾听大地诉说岁月的沉淀，我们是见证者、更是参与者，就像历史长河中的一滴水，虽然渺小、短暂，但我们亦是河流本身。诚然，一切都会尘归尘、土归土。可正是尘埃，构成了我们脚下这片土地的厚重与深邃，不是吗？</description></item><item><title>RAG 的是与非、Rewrite 和 Rerank</title><link>http://example.org/posts/the-true-or-false-rewrite-rerank-of-rag/</link><pubDate>Fri, 26 Apr 2024 09:29:47 +0000</pubDate><guid>http://example.org/posts/the-true-or-false-rewrite-rerank-of-rag/</guid><description>有时候，我觉得人类还真是种擅长画地为牢的动物，因为突然发现，当人们以文化/理念的名义形成团体/圈子的时候，其结局都不可避免地走向了筛选和区分的道路。或许，大家都不约而同地笃信，在成年人的世界里，那条不成文的社交潜规则——“只筛选不教育，只选择不改变”。与千百年前百家争鸣不同，团体/圈子间并不热衷于交流，倒像是一种标签化的分类方式，甚至是一种非黑即白的二元分类方式。比如，通常人们认为男性不能讨论女性主义，可我经常在女性主义视角下看到对男性的讨论。女性朋友们一致认为，女性种种不幸完全是由男性以及男性背后的父权造成的。于是，在小红书上打着不被定义的标签的女性们，自顾自地定义着别人。亦或者，在这个内卷的世界里，人们被互相定义、被资本定义、被用户画像定义、被美颜相机定义……这种种的定义，最终会成为我们所有人的宿命。鲁迅先生说，中国人的性情是喜欢调和折中的，对此我表示怀疑。因为，以如今的现状而言，中国人或许更喜欢玉石俱焚。在我看来，标签是定义、是附和、是选择，无论我们是否知晓，那条路是否能代表未来。
是非善恶 最近，Meta 发布了 Llama3，一时风光无二。微软不甘示弱，紧随其后发布了 Phi-3。曾经，我认为在小红书上检索信息比百度更高效，可当我批评完百度的竞价排名后，我发现小红书上的广告问题更严重，特别是 AI 的加入让这一问题愈发严重。回到 AI 话题，最近人们对于大模型的态度大致可以总结为：对 Llama3 和 Phi-3 寄予厚望，认为它们接近 GPT-4 的水平，而对 OpenAI 以及 GPT-5 的前景则持续看衰。我不太关心这些预期，我在意的是新模型发布以后，各路牛鬼蛇神都可以活跃起来。小红书上有一篇帖子提到，Llama3 的发布使得本地化 RAG 更有意义，并分享了一个使用 LlamaIndex 实现 RAG 的案例，随后是小红书上经典的套路：私信、拉群、发链接。我对帖子中的观点保留态度，因为 Llama3 作为大型模型，主要解决的是推理问题；而 RAG 是检索 + 生成的方案，其核心在于提高检索的召回率，即：问题与文本块之间的相关性。显然，无论 Llama3 是否发布，RAG 都能正常落地。大型模型的推理能力，影响的是最终的生成结果，而非检索的召回率。
最简单的 RAG 范式故事的结局是我遭到了反驳，对方质疑我对 RAG 的理解，并建议我阅读她主页的某个帖子，据说是 RAG 论文作者在斯坦福的讲课内容。我原本是打算去学习的，可戏剧性的是，我被对方拉黑了。我还能再说什么呢？当然选择原谅对方。为了证明我对 RAG 的理解没有偏差，我决定分享我最近对于 Rewrite 和 Rerank 的体悟。我想明确指出的是，无需使用 Llama3，只要提升检索部分的召回率，RAG 方案完全可以实施。实际上，我们甚至都不需要 GPT-4 级别的模型，选择一个合适的小模型足矣。我意识到，我最大的错误在于，试图在一个以信息差为生意的人面前打破信息壁垒，帮助他人摆脱知识的诅咒。正如我之前所述，某些团体或圈子的目的并非促进信息流通和交流，而是为了向特定的人群提供通行证，以便在来来往往的人群中筛选和区分同类。或许，你会认为你已经筛选出你想要的人，但从更广阔的视角来看，这不过是另一种傲慢与偏见。当然，你们权利忽视这些问题，就像我不在乎周围环境如何一样。作为一个崇尚科学的人，我只关心真理，除非你的真理更为真实。
实现 Rewrite 在 RAG 的语境中，Rewrite 是重写或者改写的意思。此时，诸位或许会困惑，为什么需要对用户输入的问题进行二次加工呢？在程序员群体中，有一本非常经典的书 ——《提问的智慧》，其核心观点是：在技术的世界里，当你提出一个问题时，最终能否得到有用的答案，往往取决于你提问和追问的方式。以此作为类比，众所周知，人类的输入通常随性而模糊，特别是在使用自然语言作为交互媒介的时候。在这种情况下，大语言模型难以准确理解人类的真实意图。因此，就需要对用户的原始查询进行改写，通过生成多个语义相似但是表述不同的问题，来提高或增强检索的多样性和覆盖面。由于重写后的查询会变得更为具体，故而，Rewrite 在缩小检索范围、提高检索相关性方面有一定的优势。例如，下面的提示词实现了对用户输入的改写：
通过提示词实现 Rewrite 实际效果如何呢？我们可以分别在 Kimi 和 ChatGPT 中进行测试。如下图所示，左边为 Kimi，右边为 ChatGPT：</description></item><item><title>《你想活出怎样的人生》与宫崎骏的自我和解</title><link>http://example.org/posts/the-boy-the-heron-the-self-reconciliation/</link><pubDate>Thu, 18 Apr 2024 09:29:47 +0000</pubDate><guid>http://example.org/posts/the-boy-the-heron-the-self-reconciliation/</guid><description>对于宫崎骏老爷子的告别之作 ——《你想活出怎样的人生》，我内心果然还是充满了期待，即便这部电影自打上映以来便争议不断。那些或明或暗的隐喻、洗白军国主义的嫌疑、以及偏意识流的表达方式，让这部作品在大荧幕前有了更多悬念。作为一个不大迷信豆瓣评分的叛逆中年，我还是决定亲自去电影院看看。和五年前一个人去看《千与千寻》的重映一样，我选择了一个安静的周末，带着一杯咖啡，提前坐在座位上等待电影开始。我想，正如张驰在《飞驰人生2》里所说的那样，“有些事情是需要一个终点的”，这部电影可能是宫崎骏的最后一次创作。与雷军将造车视为最后一次创业不同，这个多次声称要 “封笔” 的老人，已经年过八十。故而，这件事情本身就充满一种 “烈士暮年” 的沧桑感， 不由得令人感慨。我想说的是，对我而言，这个终点是学会与自我和解。
如果单单从视觉观感上进行评价，《你想活出怎样的人生》是一部 100% 的宫崎骏式动画电影。其基本叙事结构都可以概括为：主人公因为某种原因来到了某个地方，然后因为某种机缘进入了异世界，主人公在异世界中冒险、成长，最终回归现实，一切戛然而止。这个故事听起来非常熟悉，没错，这正是《千与千寻》这部作品的主要情节。因此，当你再次审视《你想活出怎样的人生》这部作品时，你会发现两部电影的剧情走向完全一致。电影讲述了少年牧真人的母亲葬身火海后，他随父亲与继母组成新家庭。深陷于悲伤的真人阴内心封闭，难以融入新环境。一次意外，他跟随一只会说话的苍鹭闯入废弃的神秘塔楼，却不料进入了奇幻的 “亡灵世界”，自此开始了一场不可思议的冒险故事。那天，电影院里只坐了十来个人，如夜空中零散点缀着的寒星，戏里戏外，冒险各自开始。
电影中的苍鹭作为少年真人的引路人在宫崎骏的诸多作品中，这部电影在表达上极其个人化。因而，网络上有一种声音，说这部电影并不是为观众而拍，它更像是宫崎骏对自己人生的一种总结。众所周知，宫崎骏对飞机有着特别的喜欢，这一点在《红猪》、《风之谷》、《天空之城》、《哈尔的移动城堡》等作品中均有所体现。了解过宫崎骏生平以后，你会发现他的家族经营着一家飞机工厂，生产用于战争的零式战斗机部件。宫崎骏从小对飞行器充满向往，可当他意识到战争带来的破坏时，他开始为家族的过去感到羞愧。所以，宫崎骏在作品中融入飞行元素的同时，一直倡导反对战争、尊重自然的理念。这种矛盾的心理，终于在《起风了》这部作品中被推向了一个高潮。如果说堀越二郎是宫崎骏飞行理想的化身，那么，这部电影或许更接近宫崎骏的自传。尽管电影中真人父亲的军工厂是以远景形式出现，但结合故事背景，可以推断出真人实际上是童年时期的宫崎骏。
火元素是动漫作品中经久不衰的存在男主的名字牧真人寓意着 “成为一个真正的人”。然而，在母亲葬身火海以后，他陷入了前所未有的身份认同危机。他无法接受继母作为自己的母亲，在学校受排挤时，他甚至不惜自残使自己生一场大病。熟悉日本近代历史的人都知道，从 “黑船事件” 到 “明治维新” 再到 “屈原” ，日本同样经历过一系列的 “迷茫期”，即：我是谁？我在哪？我要干什么？姜文导演的《邪不压正》，主角李天然的行为可以概括为三个字：“找爸爸”，这同样是在探讨身份认同这一主题。在这样的背景下，一只会讲话的苍鹭出现在真人的视野中，并一步步地引导他走向了塔楼内的 “亡灵世界”。按照电影中的设定，真人的母亲虽然是死于战火，但她为了能再见儿子一面，只身前往 “亡灵世界” 并化身为元气少女 “火美” —— 一个可以驾驭火的巫女形象。在真人即将被鹦鹉士兵杀死并吃掉的时候，她如同《鬼灭之刃》中的炎柱炼狱杏寿郎一般照亮世界，救下了这个在异世界中跌跌撞撞的迷茫少年。该不该说，这一幕与《千与千寻》中的白龙照顾初来乍到的千寻极其相似？
如爱因斯坦一般的舅公形象设定有人认为，故事中的舅公，代表了日本皇室等统治阶级，因为他们强调血统。电影中要成为舅公的继承人，必须拥有他的血脉。。鹦鹉代表军国主义/法西斯主义，其服饰具有普鲁士风格，鹦鹉大王的 “冲动” 导致异世界的崩塌，讽刺了那些为了宏大叙事而让这个世界频频陷入战火的野心家。电影中，一只鹈鹕在临死前向男主坦白，他们之所以要吃哇啦哇啦，是因为异世界中没有其他食物来源，这反映的是那些被裹挟进战争中的无辜者们。从古至今，帝王将天地视为棋盘，相互争斗，最终都是 “一将功成万骨枯”、“兴，百姓苦；亡，百姓苦”。异世界由积木搭建，积木来源于一块黑色的石头，结合舅公当时所处的年代，不难联想到这个 “黑色的石头”，本质上就是从西方驶来的 “黑船”。今天，我们说 “世界是个草台班子”，如果用积木来解构世界，或许就能理解这句话，理解 “万物为虚”。毕竟，人类自身的文明，何尝不是像电影中的积木一样脆弱不堪呢？可即便如此，人类依然在努力地为哇啦哇啦这样的新生命，争取一个更加光明的未来。换句话说，每一个人其实都应该成为自身文明的守护者。
鹦鹉大王的这两撇胡子非常得普鲁士“亡灵世界” 是一个因战争而受诅咒的平行宇宙，其秩序被人类世界的战争扭曲。舅公，一个接触过西方思想的人，希望在这里建立一个没有战争的乌托邦。可随着时间的推移，这座理想国失去了平衡。占据着塔楼的鹦鹉群体，过着衣食无忧、战备充足的生活；而生活在地狱苦海中的鹈鹕则备受煎熬、食不果腹，不得不以哇啦哇啦为食。等到真人和火美找到舅公的时候，鹦鹉大王的武装势力已经威胁到了 “亡灵世界” 的统治。历史上，皇室被权臣架空的例子屡见不鲜，与其说是堆石成塔的积木被 “污染”，不如说鹦鹉们的内心早已被欲望和权利填满。故事接近尾声的时候，崇尚武力的鹦鹉大王一剑砍翻了石塔，导致异世界的坍塌，这是否呼应了新海诚作品中的 “伤痕文化”？在日本文化中，“侘寂” 一词代表不完美和残缺。在废墟上不断建立起新的家园，是人类千百年来往复循环着的宿命。
有人说，这一幕像极了波妞与宗介最后，舅公给真人交代了一个任务：用13个尚未被污染的石块积木搭建一座牢固的房子，用善心创造一个没有恶意的世界。可当真人触摸到自己头上的那块伤疤时，他意识到，无论是被学校里的同学排挤，还是他近乎自残的行为，恶意在现实世界中一直存在。这一切就好像，“火美” 明明知道等待她的是炼狱、是死亡，可她必须回到那个世界，因为只有这样才能迎来真人的诞生。同样地，舅公曾用心勾画过的理想国固然是黄粱一梦，“到头来，宫阙万间都做了土”。这一切虽然是一场不折不扣的悲剧，可如果腐朽的旧秩序不曾毁灭，孕育希望的新世界又从何处诞生呢？异世界的斑驳陆离与现实世界的残酷荒诞相互映射，就像旅行归来后回到熟悉的地方。这或许是宫崎骏本人的 “心灵奇旅” 和 “寻梦环游记”，可它同样是宫崎骏留给我们的最后一道谜题，当你足够了解这个世界真实的面目，是否还有勇气继续生活？
异世界的本源——黑色石头你想活出怎样的人生？这个问题对于真人而言，是身处乱世，如何学会当下痛苦和对亲人的执念，以及如何学会面对生命中的无常缺憾与生离死别。可对于屏幕前的你我来说，则是：如何去拥抱这个并不完美而又真实存在着的世界，学会与自我和解。宫崎骏身上体现了许多对立和矛盾的特质：他喜欢飞行技术，却难以接受家族参与战争的事实；他是一个反战主义者，却对军事和飞机充满兴趣；他是一个日本人，却对欧式建筑情有独钟；他讽刺统治者的剥削，可他本人却是出了名的工作狂和暴君。在内心深处的隐痛和分裂下，他一生都在纠结是 “承认” 还是 “怀疑”。从怀疑出发，试图建立乌托邦；最终接受现实，承认不完美。可以说，这宫崎骏最为私人、最深情的一次表达，是一次全面而系统的 “答记者问”。遗憾的是，或许是因为想要表达的东西太多，老爷子大开大合、恣意挥霍的叙事风格，无处不在的隐喻，都让整个故事显得晦涩而沉重，这个年逾八旬的老者，其表达地多少有点语焉不详。
抽象吗？确实听抽象的请记住：你唯一所拥有的这段人生，唯一的选择便是抓住它，认真过下去。正如真人必须接受母亲的去世，接纳继母，才能迎来 “重生”。生命变幻无常，残酷而荒诞。有的人渐行渐远，而原本熟悉的开始变得陌生起来；有些东西一旦失去，就永远不会再回来，无论你有多么不舍或不甘；裂痕一旦出现，就永远无法再复原，无论你怀念的是过去还是此刻。回首往事，那些遥远而模糊的回忆，时常与错综复杂的现实纠缠在一起，令人真伪难辨。人生或许迷茫，历史或许重演，世界或许变质，可这世上只有一种英雄主义，那就是在认清生命的真相后，依然热爱生活。不要纠结、不要自证，接受一个事实并非耻辱。日本在二战中战败是事实，战后背靠美国获得经济飞速发展，这同样是事实。人类的一切建筑都是建立在某种废墟上面，而废墟同样作为新世界的地基。只要接受真实，回归本真，我们就能继续向前、过好现在的生活。起风了，唯有努力生存。走出电影院的那一刻，我下意识地摸了摸口袋里的电影票根，从某种意义上看，它难道不是我从电影的异世界里带出的积木或是护身符？虽然，从更宏大的人生尺度而言，我或许根本带不走任何东西。</description></item><item><title>似花还似非花</title><link>http://example.org/posts/like-flowers-not-flowers/</link><pubDate>Fri, 11 Nov 2022 12:30:47 +0000</pubDate><guid>http://example.org/posts/like-flowers-not-flowers/</guid><description>周末独自前往大唐芙蓉园，心中盘桓已久的想法，于此时此地显得不合时宜，因为无论是指渐渐转凉的天气，还是指此消彼长的疫情，都俨然有一点沉默和突兀。更不必说，冬天的雾霾会让整个城市呼吸困难，蓝色的口罩像一张巨网，将相关或者不相关的人们笼络于其中。当年，唐太宗实行科举后看见士子进入考场，不由得感叹一句，“天下英雄尽入吾彀矣”。如今，这个世界被更大的网连接在一起，穿梭在曾经的皇家园林里，零零星星的几棵银杏树，一不小心就成为了此时此地最好的装饰。我不得不承认，此番我是特意来看银杏树叶的。可愈是人多的地方，人就愈是想要成为一切事物的中心。于是，无暇自拍的路人，在一众或专业或业余的摄影师眼里，被迫变成某种陪衬。按照纳什均衡理论，如果每个人都想在最好的位置、最好的角度拍照，那么每个人都无法在最好的位置、最好的角度拍照。可惜理论终究抵不过人心，毕竟谁会甘心落后于人呢？
不太真实的美近来这几天一直在玩 《Stray》 ，对于我这个喜欢猫的人而言，这款猫猫模拟器远比赛博朋克、末日未来这些概念要更吸引人。作为一款独立游戏，其体量可以说是非常地克制，我只用了七个多小时就通关了游戏，如果从艺术性的角度来评价这款游戏，在我心中恐怕只有 《机械迷城》 和 《风之旅人》 可以相媲美，因为它们的故事基本上都没有人类参与，可这些故事里的草灰蛇线始终都有人类的影子。换句话说，当你身处于一个充满霓虹灯和机器人的科幻世界的时候，你会发现这其实是在以猫的视角讲述人类的故事。为什么这样说呢？陪伴着主角的那只无人机 B-12，起初它以为自己是个机器人，随着一路收集的记忆越来越多，渐渐地它意识到自己曾经是人类、是一名科学家，直到在控制室里解锁了全部的记忆，它终于想起了自己的外界者身份，最终在主角的帮助下成功打开穹顶，即使这份成功背后的代价是牺牲自我。
在控制室打开穹顶的瞬间当巨大而沉重的穹顶一层层的打开，猫咪端坐在透明的落地窗前，俯视着这一路走过的贫民窟和中城，菌克在阳光的照耀下被消灭，机器人们终于得以重见光明。我认为这是一种隐喻，B-12 的牺牲更像是一种救赎，一种为了文明的延续和传承而牺牲自我的救赎。当屏幕上打出，“抱歉不能和你一起看到外界了”，我不禁感到怅然若失，因为这不不单单是 B-12 与我的告别，更是这个游戏与我的告别。猫咪最终回到了地面，可这个地面上早就没有人类了，甚至连一开始的那几只猫都没有再出现过。细细回想起来，我在这个游戏里最快乐的时刻，居然是在蚁村这个毫无存在感的章节，那里有两个正在打麻将的机器人，我最喜欢做的事情是故意把麻将打翻在地，然后看着它们一遍遍地从地上捡起麻将，我想说，实在有趣！单独讨论各个章节的话，我感觉制作组还是把主要精力放在了城镇上，蚁村实在太空洞了，而下水道里则会让人感到生理不适，谁能想到最后一次使用完镭射灯，猫咪捡起无人机狂奔这一段居然是我心中的最佳演出。
蚁村里打麻将的两个机器人某天下午午休的时候，我梦见自己变成了一只猫，穿过家里的老房子，我看见父亲和弟弟正在院子里干活，我想和他们说话，可谁会注意到一只小猫咪呢？我疑心这是通关 Stray 以后的后遗症，毕竟我早已习惯了像一只猫一样仰起头、上蹿下跳、左右腾挪。我没有去看周公解梦，我更喜欢某种科学上的解释。思来想去，我觉得我大抵是想家了罢，毕竟，从去年国庆假算起，我已经有一年多时间没有回家了，每当我想回家的时候，疫情就来凑热闹。国家卫健委最近发布了二十条，我不知道过年能不能回去。如鲁迅先生那句名言，“希望是本无所谓有，无所谓无的”，有或者无，不过是唯心而已。某一瞬间，当我突然想起什么的时候，我会期待自己能立马将它们写下来，就像此时此刻的这些文字一样，似花还似非花。这三年来我们用于新冠病毒上的钻研属实有限，毕竟我们就只有隔离、核酸、健康码这三板斧可用，联想到最近有城市推出核酸采集的年卡，我心中/口中已不愿再多说一个字。
这一幕实在太像刺客信条啦！同样是以杨花作喻，苏轼写下这阙《水龙吟》的时候，想到是随风万里的飘摇不定，而百年前的东晋才女谢道韫，想到的则是雪满人间的轻盈皎洁。可是，灞桥的杨柳依依，李白的杨花落尽，又分明是同一种事物。我曾经感慨过新版 《倚天屠龙记》 里四女同舟的桥段，在审美越发趋于同质化、流水线的今天，我彻彻底底地变成一个脸盲症患者。等到如今再看 《天下长河》 的时候，虽然还是康熙、明珠、索额图这些熟悉的名字，可我始终不免旧疾复发。我想，脸盲症大抵是不区分颜值或是性别的，真正让你觉得似花非花的，是这个时代拼命想让所有人变得一样的“排异”心理。自从马斯克收购推特以后，他的话题热度就再没有下降过，只是这一次，让我们记住他的不再是火箭和特斯拉，而是裁员和加班。我有时候会怀疑，这个一直在追寻星辰大海的男人，到底是一个不折不扣的天才，还是一个彻头彻尾的资本家？也许，这两个都是呢？也许，似花非花、雾里看花的世界更显得真实一点……</description></item><item><title>杂感·七月寄望</title><link>http://example.org/posts/miscellaneous-feelings-of-july/</link><pubDate>Sat, 16 Jul 2022 22:49:47 +0000</pubDate><guid>http://example.org/posts/miscellaneous-feelings-of-july/</guid><description>桃花潭里没有桃花，正如老婆饼里没有老婆，只要你没有期待，就永远不会失落。不同的是，长安这座城市，难保不会教人想起，那桩发生在天宝年间的人类早期电信诈骗事件。相传，对李白仰慕已久的汪伦，深知李白好饮酒、喜游历，便诚恳地给李白写了一封信，称当地有万家酒楼、十里桃花。李白听闻以后，欣然前往，结果万家酒楼变成了万氏酒楼、十里桃花变成了桃花渡口。可即便如此，李白还是被汪伦的盛情打动，在临别时写下那首脍炙人口的诗篇《赠汪伦》。如果仔细考究一番的话，这个桃花潭也许在安徽，而想到李白就会想到的长安，李白总共不过待了三年，从这个角度看，桃花潭这个名字或许是长安沾了李白的光。乘着三号线地铁从地下转为地上，依次经过桃花潭、广运大桥、世博园，三四年前的我，还是一个喜欢掺和草莓音乐节的文青，而如今再度故地重游的时候，七月的桃花潭已经零零星星地浮起荷花，对我而言，我的七月就是从这里开始的，仿佛某种不一样的风景。
刺杀首相 熟悉我的朋友，应该都知道我喜欢玩《刺客信条》这款游戏，我曾经和康师傅一起见证波士顿倾茶事件、参与邦克山战役，我曾经和谢伊一起在里斯本大地震中心有余悸，我曾经和爱德华一起目睹黑胡子惨死在面前……作为一名刺客，我经常在游戏中刺杀各种历史人物，譬如约翰·彼凯恩、查尔斯·李、劳伦斯·华盛顿……等等，可当一件真实的刺杀事件发生在自己的有生之年，这种感觉更多的是一种震惊。因为我以往对刺杀的认知，更多的是像荆轲刺秦、安重根刺杀伊藤博文、宗次郎刺杀大久保利通(参见浪客剑心)、裴迪南夫妇遇刺引发一战、美国总统肯尼迪遇刺……毫无例外，这些事情对我来说都是相当久远的事情，其模糊程度丝毫不亚于我出生那一年苏联解体，而这一次它就真实地发生在我三十岁的人生节点上，所以，它带给我的冲击是完全不同的。事情发生以后，人们的心态显得非常微妙，因为有幸灾乐祸的，更有深谋远虑的。面对好事，人们就觉得那难以触及的远方和自己息息相关；面对坏事，人们就觉得“今朝有酒今朝醉”、“各人自扫门前雪”那是正道的光。
以刺杀为主题的游戏：刺客信条在伊坂幸太郎的《金色梦乡》里，曾虚构过一起刺杀日本首相的案件。主人公青柳是一个普通的宅急送司机，在他平淡如水的生活里，唯一的高光时刻是两年前救过某个女明星。在被好友森田约出来钓鱼之后，他就被卷入到了这起刺杀日本首相的案件当中，从公众眼中的正义化身，被迫变成政府的通缉犯。在这场国家机器和个体的对抗中，面对突如其来的构陷，再无后路可言的青柳，不得不靠着人类最大的武器——习惯和信赖，展开一场惊心动魄的生死大逃亡。在现实生活中，人们无一例外地都喜欢看到一个公众人物从神坛上跌落下来。因此，当冰冷的体制对弱势的个体实施迫害的时候，最好的办法就是令对方的形象彻底失真。人们常说，为了更多的人，牺牲掉一小部分人在所难免，可在一个常态的社会里，遇到非常时期人们该如何自处？如果牺牲掉的一小部分人里刚好有你，你又该如何展开自救？就像这将近三年的新冠疫情，频频被顶上热搜的报道，固然是我们希望别人看见的，可在我们看不见的地方，是否还有我们看不见的牺牲？即使他们是像青柳一样，并不是罪犯或者真正对社会有危害的危险人物。
同名电影《金色梦乡》剧照：众生金色梦乡 我以为，人类的情感是建立在某个事件上的共同记忆，譬如青柳一行人大学毕业后在烟花厂一起打工，前女友始终记得男主用拇指按压电梯按键的习惯，以及男主和父母独特而隐晦的报平安的方式……正是这些情感的连接点，构成了这本书里最温情的一面。十一月的仙台，在这场蓄谋已久的阴谋里，或许是冰冷刺骨的，可当漫天烟花凌空绽放时，一定会有某个人在某个地方与我心意相通，那一刻披头士的 Golden Slumbers 在耳边响起，年少时的故梦、逃亡途中留下的眼泪和汗水、终于以一种炽热的状态在夜空中快速熔化，而后又复归于平淡和冰冷。那天，看完《人生大事》，从电影院出来我就发了条朋友圈，大意说，以后死了做成烟花好像是种不错的选择。我不知道，这是不是一种呼应，就像披头士的歌词里写道，“曾经有一条回家的路”，可到故事结尾的时候，青柳已经再找不回曾经的自己，他通过整容手术改头换面，以一个新的身份继续生活下去，而那些美好的回忆，终于还是变成，再也无法回头的金色梦乡，即使是对成为“优等”人的青柳雅春而言。
同名电影《金色梦乡》剧照：烟火所以，大概还是要感谢伊坂幸太郎，亲手了编织这样一场梦。这段时间，书实在没有怎么看，因为自从得知 Kindle 要退出中国市场，忍不住一声喟叹，甚至连带着对微信读书的好感都有所影响，倒不是我厚此薄彼，实在是这段时间接触到了新的媒介——播客，在某种意义上，是比微信读书更适合拿来听的一种介质。这一切的契机来自早见 Hayami，一开始是因为她在上海疫情期间写的一篇文章《我在方舱，看见老人们的孤岛求生》。后来，就听了她的两期播客，听她讲亲密关系、讲“言语犹如微小剂量的砷”。对于这个只有 26 岁的年轻人，我折服于她文笔之细腻、观点之新颖。可有的时候，我觉得她像是变了一个人，动辄喜欢输出群体性失望情绪，比如典型的“男人不行”。作为一个写作者，我当然知道，写别人愿意听到的声音，更容易带来流量，可如果你被读者的声音绑架，你就会失去创作的自主性。有时候，我觉得男人和女人仿佛是来自两个星球的生物，女人抱怨说，这个世界上没有正常的男人；而男人亦抱怨说，这个世界上没有正常的女人。可讽刺的是，这个正常的定义都掌握在对方手中，人人都不想被别人定义，可人人又都想要定义别人。如果我说我支持平权，你们是不是依然会对我口诛笔伐，就像大家都忘了安倍是“骑墙派”这件事情一样。有时候，看到前任经常在网上掺和这些事情，我唯有感慨，这终究是我回不去的金色梦乡啊……
同名电影《金色梦乡》剧照：涅槃双标现场 当然，人类对待事物的看法，不单单会受性别这种非此即彼的的因素的影响，哪怕是同一个因素，依然摆脱不了如宿命一般的双标。朋友 T 君家中亲人去世，此君不无遗憾地说到，“老人家才活了 80 多岁就走了”，对于这种说法，我深以为然，毕竟从我 18 岁开始，每年都会听到，“你都多少多少岁了”，类似这样的话来，我们总是催促着小孩长大，又像哄小孩一样安抚着老人。如此一来，小孩仓促间长大，突然背负起时代和家庭给予的期望、责任；而老人略显笨拙地拨弄着智能手机，拐杖上贴满了各种各样的核酸贴纸，生怕因为落后被这个时代嫌弃。对此，我想说：都挺好。2022 年注定是一个多事之秋，除了隔三差五卷土重来的疫情，俄乌冲突、安倍遇刺、约翰逊辞职、斯里兰卡破产、断供潮……，每一件事情看起来都可以写入历史教科书，只是我越来越难以回答，造成这些事件的直接原因和根本原因分别是什么。也许，这些问题到底是需要后人来回答，我有我的历史局限性和阶级局限性。我甚至不知道，安倍遇刺这个事件会不会成为育碧未来的素材，可从一名刺客信条玩家的角度来看，山上徹也实在算不上一名好的刺客。
真正的刺客：十步杀一人，千里不留行这个月月初，我在豆瓣的下厨房小组发了篇帖子，整理了我平时经常做的快手饭菜，没想到网友们对我的厨艺还是有一点认同的，不像某个人一直蹭我的饭，还整天对我的厨艺颇有微词。这让我意识到，做饭这件事情是具有私密性的，因为每个人对饭菜的口感、喜好各不相同，甚至吃饭这件事情在每个人心中的重要性亦有所差别。我是一个对吃和穿没什么太高要求的人，上班带饭很大原因上是为了省钱，所以，我不能理解有的人嚷嚷着带红烧肉是什么心态。做饭的人都知道，做饭 80% 的工作量都在前期准备阶段，所以，作为一个每天早上起来做饭的人，我必须让自己避开那些复杂的菜式。因为，说到底，我是一个怕麻烦的人，向来不喜欢麻烦别人。对吃饭的人而言，只要带上嘴巴和筷子就行，可对做饭的人来说，不单单要关心买菜做菜，还要关心柴米油盐酱醋茶、关心洗碗刷锅。写到这里的时候，我大概明白了，做家务这件事情到底累在哪里，所谓的眼里有活儿还是没活儿，更多的是角色与身份上的认知差异。一旦想通了这一点，你就没必要再为这件事情纠结。因为，于我而言，所谓吃饭的仪式感，一大半都在做饭的过程中，我最喜欢三下五除二、风卷残云的感觉啦！
同名电影《金色梦乡》剧照：优等总体而言，不论国家与国家之间，还是人与人之间，这个世界总是在不遗余力地寻求表面的平衡，而过于寻求平衡的这个过程，注定是逆人性、反人类的，就像我们都在寻求长期稳定的亲密关系，可两个人之间的关系，并不完全遵循万有引力定律，而是像磁场、像风、像雨一样有强有弱，换言之，这种关系并不稳定，并且将永远处于动态平衡之中。毕竟，没有人喜欢世界上到处都是被操控着的提线木偶，比起表面上的平衡，保持这个世界原本的质感，是不是要显得更为重要一点呢？</description></item><item><title>再见，人间四月天</title><link>http://example.org/posts/say-good-bye-to-april/</link><pubDate>Tue, 03 May 2022 12:30:47 +0000</pubDate><guid>http://example.org/posts/say-good-bye-to-april/</guid><description>昨天从外面回来的时候，夕阳的余晖已被街市上的灯火掩没，直到渐渐地远离了闹市，夜晚的氛围终于在微风中扑面而来。抬头看时，深蓝色的天空中零星点缀着三两颗星星，我来不及驻足，已被人流裹挟着向前走去。像往常一样，我转身走进菜场，人依然是那些人，不过陌生和熟悉实在是两种风景，譬如眉清目秀的“豆腐西施”，陌生时你只觉得清冷，而熟悉时你会觉得杀伐果断。这一个月下来，卖菜的阿姨甚至记住了我，看我买了圆白菜、胡萝卜和洋葱，便问我是打算做炒面麽，我还是像过去一样点点头，她立马催促我抓紧时间去买面条，因为再晚一点就要收摊了。所幸的是，家里还有点面条，让我不必如此仓促、窘迫。
这个五一小长假，我还是没能回去，疫情让我回家的期盼从春节推到五一，再推下去便只有国庆节了，不知命运是否会让我如愿以偿。我问阿姨，难道你们放假都不休息吗？阿姨只是笑着说，我们放假了你去哪里买菜啊！我倒不是担心这个，只是在上班族眼中的 996、大小周，在这个世界上一部分人的眼中是如此的稀疏平常。我立马联想到了我的母亲，我每次就算回到家里，她还是像往常一样忙碌着，仿佛全然没有假期这种概念，可知道我喜欢吃饺子，每次都忙不迭地给我包饺子，大概是因为一切似曾相识，一码通升级的那几天，阿姨拜托我教她使用新版小程序。一刹那间，我突然意识到，在家里的时候，我就是这样教父母使用智能手机。
人与人的缘分，常常就是从这些小事情开始，虽然它像风筝线一样脆弱，脆弱到只要我们搬一次家、换一所学校、见一次面……，也许，结果就会变得千差万别。前几天，我在地铁上看见一个穿着汉服的小女孩在哭闹，我以为她是玩累了就准备让座给她，结果她是意犹未尽、不想回家，瞬间有种小丑竟然是我自己的感觉；昨天，我在地铁上看见一个推着婴儿车的同龄人，可听到对方给一两岁的孩子讲惯性，我果然还是忍不住在心里笑出了声，大概小孩能听见我内心的声音，他忽然抬起头盯着我，眼珠滴溜溜地转了半天。坦白地说，我有没有遇见这些人，其实对这些人的生命轨迹毫无影响，可在那一刻，我有收到一点点微弱的讯息，一种生活中不经意间流露出来的美。诚然，这一瞬间的相遇，不会影响我回家的方向，不会影响我内心的想法，可它就像夜空里不甘寂寥的星星一样，自作主张地装饰了一番我的生活。
朋友曾经问我，是不是特别喜欢小孩子？我想，没人能拒绝一个在夕阳下大口吃着米花的孩童，可喜欢是不是就一定要生一个呢？与其说我喜欢小孩子，不如说我更喜欢它们懵懂、天真、无忧无惧的状态，而一切的岁月静好、世事安稳，背后负重前行的那个人，我看不到、更感受不到，所以，我会觉得浪漫、觉得可爱，世界上到底有没有互相感同身受的两个人呢？我想，我永远无法回答，我唯一能做的就是不停地怀念，那些已经永远逝去的日子，或者是夏天坐在凉席上吃西瓜，帮爷爷拨弄头上的白头发，或者是牵着一个人的手在汹涌的人潮里穿梭，两边满是红色的灯笼高高垂下。有人说，世上有种温柔叫做《夏目友人帐》，可四月终究是在熙熙攘攘中滑走啦，就像疫情过后再去青龙寺，终究是错过了樱花呢？
太阳照在我的背上是如此的温暖惬意，很多东西就像陈年的老风湿一样，如果能经常拿出来晒一晒，那么下雨天就不会感到那么疼痛。以前，我不理解，为什么老年人晒太阳，一坐就是半天。等到长大了才明白，目之所及，皆是回忆；心之所想，皆是过往；眼之所看，皆是遗憾。前几天，我在家里翻来覆去地找了好几遍，找一副放了很久的画，也许是搬家的时候弄丢了吧，虽有遗憾，不逃避、不沉沦，这大概就是我当下的心境。以前出去压马路，我说我是为了学习别人的穿搭，朋友说我这是东施效颦。现在出去，会说这样穿蛮好看的，假如我有 1 米 8 的大长腿，穿出来一定比他还要好看。就这样，一路从真维斯、森马逛到海澜之家，再到优衣库，虽然我没有社牛症，可以当众裸露上身试衣服，可至少看见喜欢的衣服，会对着镜子亲自穿来试试看，期待更好的自己，接纳当下的自己，这就是我现在的生存哲学。
某个时刻，报话大楼的钟声缓缓敲响，这是对四月的告别，这是对五月的期盼，我看了看手机，相差两分钟，可那又有什么关系呢？早上做完核酸，这回发的是王昭君的贴纸，我说这是打算出塞吗？不知道目的地是哪里？当然，最坏的结果无非是被封在小区里，不要说出塞，连家都出不去。朋友又开始讲扩大桃花运云云，这人怎么这么迷信啊！古人说，「人间四月芳菲尽，山寺桃花始盛开」，四月芳菲已尽，为了扩大桃花运，我应该去山上寺庙里出家当和尚。呵，果然啊，只有魔法才能打败魔法啊。</description></item><item><title>读《一个叫欧维的男人决定去死》</title><link>http://example.org/posts/a-man-called-ove/</link><pubDate>Tue, 29 Mar 2022 09:34:36 +0000</pubDate><guid>http://example.org/posts/a-man-called-ove/</guid><description>最近读了一本书，来自瑞典作家弗雷德里克·巴克曼的处女作，《一个叫欧维的男人决定去死》，该书于 2015 年被改编成同名电影，主要讲述了一个孤独老者生命中最后三周的故事，它的情节是如此的简单和质朴：一个一心赴死的、固执老人，不断尝试使用各种方法“杀”死自己，结果因为一对新邻居的到来而频频被打断。随着寻求欧维帮助的人越来越多，欧维对于这个世界的牵挂越来越深，妻子死后变成黑白两色的单调世界，开始被这些贸然闯入的人们刷上新的色彩，而欧维同样成为了别人生命里的色彩。所以，这是一个温情而治愈的故事，欧维从决定自杀到放弃自杀，从排斥邻居到接纳邻居，这一系列的转变，让我不由得感慨：原来生活本身，就是人与人之间的羁绊，终其一生，我们追求的幸福感，不过是被别人需要和认同。
莫名地想起项脊轩志一开始看到这个设定，会很容易地联想到东野圭吾的 《嫌疑人 X 的献身》，大抵都是一个对生活绝望的人一心求死，结果因为某一个人或者某一件事而做出改变。我想，大家对类似的设定感兴趣，或许是我们都渴望着被某一个人救赎，可即使是像石神哲哉这样智力超群的人，依然不会得到爱，我个人更愿意将这种情感，理解为一种介于人性和神性之间的美。从某种意义上来讲，沉浸在数学世界里的石神哲哉，妻子过世后只有黑白两色的欧维，其实是非常相似的两个人，都是一个自认为不被社会认可和需要的人，因为一次次被需要，然后重新体会到生命的价值。可惜，欧维比石神哲哉更幸运一点，因为他有一群笨拙而又温柔的邻居，正是这些“不速之客”们的“袭扰”，一点点地让这个外表固执、内心温柔的老人敞开心扉，最终同这个满目疮痍的世界完成和解。
曾经被称为“来自地狱的恶邻”的男人回顾欧维的一生，命运带给了他无数的苦楚，幼年丧母、少年丧父，失去至爱双亲的欧维，从父母那里继承的“遗产”，不过是一栋摇摇欲坠的房子、一辆即将散架的萨博 和 一块早已变形的腕表。当然，更不幸的是，十八岁那年，一场大火让他连这座木屋都要失去。直到后来，他遇见了一个人，那个人注定要在他生命中出现，然后和他组成家庭。那是一个开朗大方、热爱生活的漂亮女孩，她的一抹绛唇、红色高跟鞋，刹那间变成了欧维生命中唯一的色彩，“人们总说，欧维眼里的世界非黑即白，而她是色彩，他的全部色彩。”，在遇见索雅以前，欧维的生活没有方向，他只是机械地完成着每天的工作，像机器一样精确而古板地生活着，“从来没人问过欧维，遇见她之前他是怎么生活的。但要是有人问起，他一定会回答说，自己没有生活。”，同样地，对索雅来说，在遇见欧维以前，她只爱书、她的爸爸和猫，可命运还是决定，让两个性格迥异的人产生联系。
在火车上邂逅生命里唯一的色彩童话故事告诉我们，王子最终一定会和公主走到一起，命运让索雅邂逅了不善言辞的欧维，让她看到了欧维木讷外表下的温柔、固执性情里的可靠，她就像夏日里温暖的一束阳光，突然照进了欧维黑白分明的二维世界里。在索雅的鼓励下，欧维考取了建筑工程师，有了属于自己的家庭。索雅的书实在太多了，甚至连厨房和架子上到处都是书。每当这个时候，他总是不声不响地为她做出一个个书架，直到那些书架填满了整整一面墙。一个真正爱你的人，会默默地把你说过的每一句话都记在心里。很多时候，欧维就是在这种平静而又温柔的日子里，静静地等待着即将出生的孩子。可惜，命运并不能体谅这种一眼万年的情感，它只是面无表情地向欧维施加着生命不能承受的苦楚，在和妻子去西班牙旅行的途中，一场意外让索雅失去了孩子、失去了行走能力，后半辈子只能在轮椅上度过。
在轮椅上追逐生命里不变的色彩对于欧维而言，他更喜欢那些有确定规则和结果的东西，就好像只要遵循发动机的原理，就可以让那辆萨博启动一样。父亲曾教会他最重要的品质——诚实，此后的很多年里，他固执地坚持着那些别人不以为然的规则，譬如每天早上都在社区里巡逻、检查每户人家的仓库门锁是否完好、明令禁止别人在社区里开车、查看垃圾是否合理摆放……等等，所以，他完全不能理解这个世界，为什么没人愿意为妻子修建轮椅的步道，为什么身穿“白衬衫”的政府工作人员像冷血动物一样不通人情……每当这个时候，索雅总是温柔地对他说，“人要么死去，要么就想办法活着。”，她从未失去过对于生活的那份勇气和乐观，她选择踩踏着丈夫修建好的那段斜坡一次次走进教室，并最终成为了孩子们严眼中最好的老师，她失去了自己的孩子，她拥有着无数的孩子。在索雅被癌症夺走生命以前，这份炽热与光明始终温暖着欧维的心。
生存还是毁灭？这是一个问题对生命而言，其实就是一个不断失去着的过程，当时间的皱纹一点点地爬上额头，这个命运多舛的男人还是失去了所有。在妻子去世半年以后，工厂里告诉他以后不用再去上班，虽然他曾像大多数人一样，在这里耗费四十多年的时光，“他做了一切社会需要他做的事，工作，从不生病，结婚，贷款，缴税，自食其力，开正经的车，社会是怎么报答他的呢？它冲进办公室让他卷铺盖回家，这就是报答。某个星期一，突然他就没用了”。也许，正是从那一刻起，欧维决定用死亡来对抗这个冷漠的世界，这个社会已经没法再生产出结实到可以吊死人的绳子，“这是一个还没过期就已经过时的世界。整个国家都在为没人能正经做事起立鼓掌，毫无保留地为平庸欢呼喝彩”，欧维同样不习惯这个没人会换轮胎、装开关、换瓷砖、粉刷墙壁、倒拖斗车的社会，如果说索雅是他生命里唯一的色彩，那么，当这唯一的色彩消失不见的时候，这个叫做欧维的男人决定去死。
一个叫欧维的男人决定去死毫无疑问，我们都是孤独的，而唯有爱才是生命里终极且永恒的救赎，真正让欧维不再寻死的救赎是爱，是那种发自内心的，对别人的关爱，正是一次又一次的“麻烦”，让别人意识到，这个有一点古怪、固执的老人，虽然有一套严谨、古板的处世哲学，其实内心深处是一个特别温柔的男人。曾经，他有过一个最要好的朋友鲁尼，他们一起为社区制定了公约、一起参与社区委员会主席的竞选，可最终他们因为汽车品牌的分歧而分道扬镳。也许，真正让欧维厌恶的，并不是好友买了一辆与自己完全不同的汽车，而是这个世界，对这个一无所有的老人不大温柔。欧维无法适应平板电脑这种新型电子设备、无法适应信用卡代替现金，他可以为了一张优惠券和店员争执上半天……这样一个被称为“来自地狱的恶邻”的男人，在妻子离开这个世界以后，显得与整个世界格格不入，他最“正常”的时候，是像年轻时那样穿好西装、戴上帽子、手里捧着一束鲜花去墓地看望妻子，那一刻他的世界突然又有了色彩。
在彼此的生命里互为装饰真正的转机来自一对叫做帕瓦尼的新邻居的出现，他们找欧维帮忙倒拖斗车、借梯子修房子，让欧维开车带他们去医院、顺便帮助照看孩子。后来，他们甚至让欧维教他们开车……这一次又一次的“麻烦”，突然间让欧维卸下了冰冷的外壳，他以为他是生命里只有黑白两色，可在孩子们的眼中，他是这个世界上唯一的色彩，甚至成为邻居眼中的“老父亲”，孩子们眼中的“外公”，他突然意识到，原来他对于这个世界而言还有存在的意义，原来他还可以被别人需要、被这个世界需要……从那以后，这个失去了太多东西的男人，决定与这个冰冷的世界达成和解，他不再对抗那些命运带给他的痛苦和折磨，而是选择平静、温和的面对它们，他救下了一只在雪中瑟瑟发抖的猫咪、替曾经的朋友鲁尼修好暖气、把曾经给自己孩子准备的摇篮留给邻居刚刚降生的孩子……英雄迟暮，他曾失去过母亲、父亲、妻子和孩子，而这一刻，他有了一个“女儿”，成为了三个孩子的“外公”，在不同人的生命里互为装饰……
最美好的永远都成为回忆没有人是一座孤岛，我们一生追求的幸福感，很大程度上都来自这种认同感或者说被别人需要的感觉，我们总说，人是一切社会关系的集合，正是在被别人不断地“麻烦”着、“被需要”着，我们才能正视生命个体在这个广袤世界里的价值，虽然，这种关系的琐碎，曾令我们产生种种喜怒哀乐的的情绪，可生命的过程原本就属于体验派，你追求的一切事物都会消亡然后又被新的事物替代，就像生老病死之于生命、春华秋实之于四季。爱会不会消失，我始终不得而知，我只知道，欧维在面对心脏病、面对死亡时，多了一份平静和坦然。他曾经尝试过无数种寻死的方法，可就是这样一个“心大”的老头儿，此刻，终于能卸下那张冰冷的面具，以他本来的面目示人。多年以前，当他在火车上第一次遇见那个女人时，她正踩着深红色的高跟鞋，涂抹着深红色口红的嘴唇边正挂着微笑，他们两个人是那样的年轻，欧维抬起手的一瞬间，他的世界充满了色彩，欧维依然穿着那件浅蓝色的西装、戴着那顶圆形帽子，他没有说话，我想，应该是在对着某个人微笑……</description></item><item><title>写在冬阳升起以前</title><link>http://example.org/posts/2145169599/</link><pubDate>Fri, 26 Nov 2021 08:48:41 +0000</pubDate><guid>http://example.org/posts/2145169599/</guid><description>某个冬天的清晨突然间想要写点什么，或许是我终于发觉，一个人内心的疲惫感，是会像水里泛起的涟漪一样，一圈圈地向远方散开去，直至在某个时刻产生了共振，这种感觉就仿佛是，冬天的清晨，于雾气中升起的太阳，虽然无法令你感受到炽热，可依然会令你感到刺目甚至眩晕，圣人有云，“劳心者治人，劳力者治于人”，而这种劳心又劳力的状态，属实是一个普通打工人，经常要去面对的一件事情，因此，我想要说的，本质上是一种薛定谔的状态，它代表着温暖，代表着光明，可以给你生存所需要的一切，可于此同时，它又代表着炽热，代表着煎熬，可以毫无顾忌地灼伤你裸露的心。
就像一下子击中内心似的，我渐渐意识到，这个世界上的工作，本质上只有两种，一种是问题本身特别难，需要更多的心智上的投入，譬如数学、计算机图形学、物理碰撞等等，一个有意思的事情是，国产单机游戏《古剑奇谭3》和《仙剑奇侠传7》，男主的剑都是直接“浮空”地背在人物身上的，甚至都没有剑鞘，而《巫师3》据说光是一个拔剑/收剑就借助了相当多的技术手段，这其中最大的问题在于穿模，尤其是国产游戏都喜欢给武器加各种发光特效，很多时候为了避免穿模的尴尬，不得不在刀/剑入鞘以后隐藏刀/剑刃这部分的模型，所以，这一类问题有时候属于“看起来简单，实现起来复杂”，联想到曾经有产品经理和程序员因为需求而大打出手的新闻，你就不难理解，人们对于难易程度的认知差异，其实是非常大的，原因就在于，人们无法确定这到底属于那一类问题，有人关注整体，就有人关注局部，就像人的眼睛，视锥体永远有一个范围，这无疑让人类永远只能看到一部分，这似乎会成为某种宿命，本身就很难的问题，大概就是无论从整体还是局部来看，难度都没有变化的问题。此前，有同事要计算客户的分层活跃度，我虽然知道这是一个关乎数学期望的问题，可因为我早就忘记了怎么去算概率密度函数，所以，这个问题我只知道方向而无从下手，换句话说，本身就很难的问题，并不会因为场景的转换而发生变化。
而相对地，第二种是问题本身不难，但因为流程、方案、组织等因素而变得复杂，不幸的是，我们在生活和工作中遇到的都是这种情况。我们总安慰自己说，买菜做饭用不到高等数学，其实，从某个角度来看，是因为作为普通人的你我，完全没有机会接触到这种“难题”。当然，我并不否认，这种因为复杂度提升而带来的挑战性。联想到最近网上报道的甘肃大爷花132万改造房子的新闻，我终于意识到，工程上的问题是无所谓科学与否的，因为无论装修工艺如何演进，技术与艺术的鸿沟始终存在。软件行业更是类似，不论我们使用多么先进的技术或是框架，多年来羁绊不前的其实是需求分析。我始终不明白，人可以靠着感觉去做一件事情，就好像设计师陶磊可以用傲慢和偏见去替老人做出选择一样，而我们这个行业可以在需求没落实的情况下仓促开发。如果说这两者间有什么本质上的不同，大概摸不着的软件和代码可以永无止境地修改吧！那么，当大爷的红砖毛坯房墙体开始反碱的时候，这是肉眼看得见的崩塌，可代码世界里的崩塌，又有谁会在乎呢？我们又太多太多的难度，完全是自己构建出来的，也许，这样能让大家看起来都在忙碌吧……
熟悉我的人，都知道我是一个怕麻烦的人，这种惰性，一旦体现在工作上，就表现为对繁琐、重复的厌倦，厌倦含糊不清的规则，厌倦似是而非的表达。每次工作上别人找我问问题，我更希望，对方可以用一句话说清楚他的疑虑，而不是每次都挥手示意我“过来”，我以为这是某种表达能力的欠缺，可很多时候，尤其是研发工作中的来来回回，这种沟通更像是一种“剧本杀”，每个人都利用手中的信息来拼凑出一个故事，然后互相从对方的故事中寻找破绽。这种感觉有时候会让我觉得麻烦，是不是隐隐约约有什么东西再让事情变得复杂起来，虽然我确信，熵增定律一定会让事物的复杂度变高，可假如这一切可以避免呢？我们都听过一个词——内耗，譬如，最典型的想太多、自我否定等等，一个人精神层面的自我内耗会让整个人都变得焦灼起来，而这种问题，如果反映到一个团队或者组织中，大概就是将错就错，“磨刀不误砍柴工”，可如果所有人都宁愿拿着一把生锈的刀去砍柴呢？有的人能忍受这样一把生锈的刀，有的人一定要用瑞士军刀才有生产力，而这就是分歧。
我一直觉得，我是那个站在技术与人文十字路口的那个人，甚至我能将这种东西完美融合在一起，毕竟，对于一个19岁前写诗的程序员来说，本质上都属于输入/输出的一个过程。可多年以后，我渐渐发现，我是一个重视实用性超过艺术性的人，也许，是技术给了我这种实用主义思维，当我发现我通过 Blender 建模无法调出甜甜圈的颜色的时候，我隐隐约约地从材质编辑器中找到了一点当年写 Shader 时的感觉，我终于理解了当初关于 CSS 不正交的说法，那就是，当一件事情有多种方式可以做到的时候，对于普通人而言，困难已不再是实现这件事情，而是做出选择，装修这项工程是这样，日常的研发工作还是这样，甚至人生都是这样，我们从来到这个世界的那一天起，无数种世界观、人生观、价值观开始交织和缠绕，我们清楚地知道人生的结局是什么，以至于这个真相都不在重要，毕竟，我们每天经历的事情，一直都在教你做出选择，以及不断合理化这个选择，人们常说，选择比努力更重要，那么，聪明的你，你说，哪一件事情更难？</description></item><item><title>从《失控玩家》中得到的启示</title><link>http://example.org/posts/1005876321/</link><pubDate>Mon, 18 Oct 2021 20:42:47 +0000</pubDate><guid>http://example.org/posts/1005876321/</guid><description>也许，在某一个不寻常的清晨，突然从睡梦中惊醒的你，开始重新审视周围的一切，这个习以为常的世界，是否是真实的呢？而这种疑问，《黑客帝国》里的 Neo 有过，《西部世界》里的 Dolores 有过，甚至，连庄周梦蝶这个故事，都在探讨同一个哲学命题，即：人应该如何认识真实。从某种意义上来讲，游戏世界是现实世界的一种映射，这种对人类文明进行解构，并尝试进行重新演绎的做法，其本身就有种浓厚的哲学意味，正如古希腊人刻在阿波罗神殿里的那句名言，“人啊，认识你自己”。关于真实，这是人从诞生那一刻起，就在不断思考着的终究问题：我是谁？我从哪里来？要到哪里去？
《失控玩家》的切入点，源于一名自我意识觉醒的 NPC——盖，他每天过着一成不变的生活：起床、喝咖啡、到银行上班、等待劫匪上门、和黑人保安趴在地上配合演出……事实上，这可以视为早期的 AI —— 有限状态机，我想，接触过游戏开发的朋友们，看到这里都不免要会心一笑啦！可惜，这是一部以 NPC 作为主角的电影，在电影的设定中，盖是一个具备深度学习能力的 AI，当他偶然从玩家手中夺过墨镜以后，终于从玩家视角看见不一样的世界。和《头号玩家》中被游戏入侵真实生活的设定不同，《失控玩家》更像是游戏版的《楚门的世界》，如果用一句话来概括，“海的尽头是天空，天空的尽头是荧幕”，在某个时刻，当你发现周围的一切变得不再真实，甚至身边的所有人都是演员，而更为讽刺的是，你的人生其实是一场被现场直播着的真人秀，而这便是 “楚门” 所面对着的世界。暂且不论这种设定，是否隐隐约约预言了当下流行的真人秀节目。当不经意间发现生活在不断重复的时候，你是否会愿意男主盖一样跳出这个循环呢？从我们出生的那一刻起，姓名、身份、知识、道德、文化&amp;hellip;等等，无一不是我们的 “出厂设定” ，更不必说上学、工作、结婚、生子这种类似 RPG 游戏里打怪升级的任务系统。
导演小策有一期视频，大意是说，我们这个世界，其实是高维度文明设计出的一个游戏，这个游戏制定了非常精细的规则，与此同时，它具备高度的自由性，这一切的一切，都让我们误以为我们可以自己来做决定。其实，这些高维度文明，早已设定好了基本的规则，他们唯一想做的事情，就是看我们能不能通过进化发现自己只是一个戏中人。正如电影中的美女咖啡师，难道她真的喜欢做 “两份奶一份糖” 的咖啡吗？还是冥冥中有某种接近命运的东西让她成为了这样一个咖啡师？也许，这样的理论是细思极恐的，可笛卡尔同样说过，“我思故我在”。既然，我们都解释不了，我们为何会在这里，我们又如何能相信，周围的一切就一定是真实的呢？如果说，盖因为爱情的鼓舞而快速升级进化，这多少沾点喜剧的色彩，那么，接下来，当整个世界即将不复存在的时候，整个故事就变成了彻头彻尾的悲剧，因为在那一刻，无论你等级有多高，装备有多好，全部都失去了意义，一如人死灯灭，名与利，转瞬化为烟云，假如真有高维度文明存在，对方的维度只比你多0.0000001，连一粒尘埃的质量都达不到，你拼命想要抓住、想要证明的人生，可能就只是一场游戏，一个实验，就像最近大火的韩国电视剧《鱿鱼游戏》，穷人的放手一搏，富人的博君一笑，荒诞而又真实。可以说，终其一生，我们都在追求意义和仪式感，可人生恰恰是没有意义的，就像盖每天都重复着同一句话醒来，在永无止境的循环中，意义始终逃不出这个作用域，你可以定义它，但你终将失去它。
而这种感觉，在我玩《风之旅人》这款游戏时更为强烈，在广袤无垠的沙漠中，当我开始漫无目的地行走的时候，我突然意识到，有可以称之为起点的地方，便一定会有可以称之为终点的地方，我会在某个时刻消逝，而这个世界则不会结束，就好像这个世界从来没有过我一样。其实，在《风之旅人》这个游戏中，陈星汉老师通过壁画的形式，隐晦地讲述了白袍人文明从诞生到被黄沙掩埋的整个故事。主角拼尽全力穿过雪地，如同预言一般死在圣山脚下，然后化成一道光变成玩家一开始身着红袍的样子。你不能不说这是一种轮回，故事还是那个故事，红袍人还是红袍人，而你注定再难变回你自己。不管是游戏还是人生，我们都会碰见不止一个同伴，而它们永远只能陪伴我们走完一段旅程，接下来的人生还是需要自己去完成。所以，这是一种难以言说的感觉，虽然听起来像是某种虚无主义的观点，可其实你仔细一想，如果上帝真的会掷骰子，女娲真的会造人，这个世界本身又何尝不能是一款游戏，一个人从出生的那一刻起，就开始扮演各种角色，这是一个角色扮演游戏；从小到大，从分数到薪资再到地位，这是一个跑酷竞技游戏……而游戏规则永远掌握在少数人手中，而这个时代，成功或者是优秀的标准，早已令人高不可攀，甚至没有人会想到，证明你是一个真实的人要比想象中还要难。在人工智能的加持下，游戏里的 NPC 有了独立的意识，可如果你无法分辨出什么是真实，你就无法证明这个世界是真实存在的。正因为如此，《模仿游戏》中的警官，只有不无遗憾地对图灵说，“I can’t judge you”.
回到电影本身的话，我想，它更能激发骨灰级电影爱好者发掘彩蛋的兴趣。因为，这部电影里的梗简直多得像一部百科全书。从主角盖的冒险经历来看，你能找到《楚门的世界》、《西部世界》、《黑客帝国》等多部电影的影子，而如果从 “自由城” 的氛围来看，你会发现这无非就是一个升级、高配版本的《侠盗猎车手》游戏，甚至于盖在对抗 Dude 这个游戏中的 Boss 的时候，更是接连使用美队盾牌、绿巨人、光剑这种颇具代表性的意象。当然，你还可以从研发人员的视角来调侃这部电影，无论是盖背后无与伦比的人工智能算法，还是尚未完成设计就仓促上线的 Dude，抑或者是模型岛屿下面的天空盒，即使你并不确定，游戏公司老板选择用斧头来砸游戏服务器，其中是否有致敬《闪灵》的嫌疑？这个世界的神奇之处在于，无论你试图用文学、戏剧、游戏、电影中的哪一种方式来进行描摹，你都能得到一个令你自己确信的故事，唯独在确定自身的真实性上不止一次地迟疑过。对于普通人而言，我们真的有那么多的选择吗？是我们在玩一款游戏，还是躲在游戏背后的人在愚弄我们？当讨论一个群体的时候，个体的独特性就会被忽略，可或许我们本就没有什么不同，完全是 AGCT 四种碱基的排列组合让我们相信自己与众不同，在这款被称为 “人生” 的游戏里，99.9999999 的玩家注定要成为 NPC，人人都笑工具人，可在这款游戏里，谁又不是工具人呢？人们步履不停、反反复复地跌入生老病死的无限循环，为了只在这次循环中被定义和声明的作用域而奔波一生，这是否可以算作某种献祭？
如果这个世界是假的，你应该如何面对？对于这个问题，我想，我没有答案，因为它就像我一直都看不清、抓不着的未来一样，无论我有没有机会去做出这个选择，它始终就像写好的结局一样被放在哪里，而我步履蹒跚的每一个当下，从某种意义上来讲，它或许只是我走向未来的一个工具，就像《风之旅人》里漫无边际的沙漠一样，你追着风的足迹前往某个叫做远方的地点，没有人知道远方的远方到底是什么。可你生命中遇见的每一个闪光点是何其的珍贵，即使它只在这一次循环内存在，即使它终会在你走向某座雪山的时候失去，而这正是生命的意义所在，不妨去假设这个世界是一款虚拟的游戏，你我都是这个游戏里最普通不过的 NPC，我们来到这个世界的唯一目的，也许是为了在这个宇宙中传递某种讯息，正如屏幕前的你，曾经无意间捕获到这点微弱的信号。罗曼罗兰曾经说过，“世上只有一种英雄主义，就是在认清生活真相之后依然热爱生活”，而这款游戏的目的，或许正是要我们在窥破这个世界的真实面目的时候，依然能够勇敢地面对人类孤独的永恒本质，依然能够用热爱和虔诚去面对由别人定义的意义，依然能够让生命中的每个当下都变得不舍和难忘，无论快乐还是悲伤，我们总不愿意永远活在别人的期待里，成为一个被信息茧房和消费主义麻醉的人，而这，正是我想要的冒险。</description></item><item><title>洗衣随想曲</title><link>http://example.org/posts/3938682696/</link><pubDate>Mon, 02 Aug 2021 00:13:48 +0000</pubDate><guid>http://example.org/posts/3938682696/</guid><description>对我而言，洗衣服是周末的例行活动，尤其是在炎热的夏天。也许，你会自顾自地说，衣服不必攒到周末去洗，如果你愿意下班后腾出一点时间。可人的惰性，正如在太阳底下会流汗一般寻常，如果我愿意，你也许会早一点看到，这些只在周末显得安静的文字。
换这部手机时，店家附赠了一只蓝牙音响，带着物尽其用的想法，先后用它来听网易云、听微信读书、听 TED。于是，在一刹那间，水龙头里的流水声、拧干衣服时的水花声、我脑海里的闪念的低吟声，都成为这只麦克风的伴奏。我开始黯然失色，这听来听去，大概是在听寂寞在唱歌。果然，微信听书的效果并不好，那机械而平静的合成音，甚至还不如地铁上的播报充满感情。最为致命的问题，微信听书像极了听老师讲课：书读完了吗？读完了！还记得讲了什么吗？完全不记得！
现实生活可不像武侠世界，没有那么多无招胜有招的奇遇。所以，有一段时间，我总觉得用听书这种方式来读书，像极了姜太公钓鱼——愿者上钩。五柳先生，好读书而不求甚解，因为观其大略，而这连看都不愿意看一眼，简直就是自欺欺人。如此反复折磨自我，发现听演讲居然是最适合打发时间的方式，特别是洗衣服的这段时间。仔细一想，大概是演讲更能做到声情并茂，古人一桌、一椅、一扇、一抚尺，就能讲一个沉浸感十足的故事。而我们从文字到图片再到视频，仿佛都不足以表达自我。在百家争鸣的战国时代，不管是合纵/连横的策略，还是法、儒、墨、兵各家，我们能听见不同的声音，虽然表达方式不过是竹简。
可今天，我们好像陷入了一个信息黑洞，网络上的信息越来越嘈杂，原本代表着开放与连接的互联网，在一个又一个的小圈子里，正在走向越来越封闭的局面。譬如，喝茶与喝咖啡，从生物学上来讲这两个行为间并无差异，可人与人之间就是会形成所谓的鄙视链，甚至连咖啡本身都会形成这种鄙视链，手冲和速溶，本质上有什么不一样吗？圈子文化的盛行，让圈子本身更加封闭，隐形门槛的提高，让圈子外的人更加不能理解圈内人的行为，比如汉服与 JK，本质上不就是一件衣服吗？可人定要分出个山(寨)与正(品)的差别。人与人的关系，大致可以理解为相互炫耀、相互鄙视，而不同群体间的互相鄙视，其实加速了整个互联网的割裂，男女对立、饭圈文化……，无一不是这种割裂感的具体产物。
鲁迅先生写道，“人类的悲欢并不相通，我只是觉得他们吵闹”。人类想要互相理解彼此，除了感同身受以外，大概只有放下强烈的个人意识这一条路。可做一个精致的利己主义者，又有什么不好吗？只要我们不因为远方的声音让这个世界频频陷入大火，自私一点又有什么关系呢？罗曼蒂克不会消亡，只是我们对罗曼蒂克的要求变得越来越高。翻开历史，人类几千年的文明，一样是在这种割裂和封闭的状态下延续着，梁武帝从信佛到灭佛，汉武帝罢黜百家独尊儒术，商鞅因法而兴由法而灭……儒家与道家尚不能共治，巴基斯坦和印度更是势如水火……人们推倒了篱墙，再重新筑起篱墙，周而复始，反反复复。我由衷地想念那个百家争鸣的时代，人们有耻食周栗的觉悟、有伯牙绝弦的深情、有横槊赋诗的豪情……古人寿命不及我们、生活不如我们，可这几千年的精神世界，都是他们留给我们的。
不同于被生活磨去棱角的年轻人，一开口就是房子、车子和孩子。要知道，子在过去可是一种敬词，孔孟不必多说，老庄无须多言，前有张子连横六国，后有苏子遨游赤壁，这是否意味着，古人的精神世界远比我们丰富，毕竟我们都太枯燥了。有时候，我在地铁上看到别人面无表情地刷着抖音，如果说圈子本身让我们变得狭隘，那么信息茧房无疑会让我们变得愚蠢。你说，这个地球是不是变得越来越小，可明明我们还没有走过所有地方，不曾见过亚马逊的热带雨林，不曾见过极地的奇幻光影，不曾见过东非的荒漠草原……我们实在太容易相信那就是全部了，因为别人都这样过每一天，因为随大流不需要花时间思考什么，因为只此一次的生命实在过于短暂……越来越觉得，结婚就是用高昂的沉没成本，来阻止人们试错，每一步都走得小心翼翼的人，步步生莲，莲是三寸金莲的莲，虽然我们有耐克、有鸿星尔克、有美特斯邦威。
我喜欢逛西安这座城市的书店，因为传统书店愈发没落的今天，它需要找到一种物质和精神上的平衡，可人何尝又不是这样？每当我漫步在不同的商场，我忽然觉得，我们只是以为自己有那么多的选择，越来越多的餐饮像是流水线一般，我们寻找的那份属于自己的独特，早已在机器的转动声中消失殆尽。于是，人们开始复兴手工制作，越来越多的商家，开始在招牌上加上手工的字样。也许，现代和传统就是这样两个相互鄙视的圈子，它们互相鄙视，而又反复横跳。其实，单以甜点而论，我更喜欢中式的点心，大概是因为那些西式点心的名称，说起来要更绕口一点。泡芙、圣代、提拉米苏……像极了你学英语时的样子，每一个单词都认识，放到一起简直不知所云。以前，我在挑选饮料方面选择困难，因为总是记不住那些眼花缭乱的名字，后来手机里装了大众点评，忽然发现，每家商场里的店铺都差不多呢，这大概是一种进步，因为你没有选择。
当年我有一位高中同学，特别喜欢郭德纲的相声，报菜名、说绕口令的技艺相当纯熟，毕业后留在苏州的学而思，据说是变成了一名老师。近来教育培训行业政策有变动，不知道他是否还有心情饶舌一番。说回听书这件小事，那时，听一位作家讲金庸先生的越女剑，联想到武侠的没落，大概有几分道理可言。为什么漫威的超级英雄在这个时代更受欢迎，因为超级英雄们获得能的方式更现代化一点，无论是神话、科技、变异，这都是我们这个时代可以理解的东西，所以，我们能接受通过蛛丝发射器飞檐走壁的蜘蛛侠，唯独接受不了同样靠轻功飞檐走壁的大侠们。因为，没有人能说得清武功的来源。在一个武术成为观赏性项目的时代，我们对武功的理解，不会比神话时代好多少，我们都听过卧薪尝胆的故事，听过博浪飞锥的故事，听过图穷匕首的故事……如果世上真的有武功，大概就像我们认为的战争，对于没有亲身经历的人而言，永远都只能活在想象里，那么，武侠的起源到底从哪里开始呢？
在 B 站看到 30 多年前的西安，隐隐约约可以认出永宁门、大雁塔和钟楼，弹幕里有人打出无人机的字眼，原来，航拍这个词的含义已经等同于无人机，不管那个时候有没有无人机。同样地，现在的小孩会问，怎么通过座机打电话，我会不由得想起初/高中住校那几年，和家里联络基本都是靠座机。后来，我们有了直板手机、智能手机，再不必担心两百条短信会用完，再不必掐着时间给家里打电话，可再没有那样愿意陪你发短信的人，一个月下来甚至都打不了几个电话，流量从 5 块钱 30 兆一直涨到几十块钱，可对我来说，无非还是写写字、读读书，和过去相比并没有什么不同。人啊，总有些东西，在默默提醒着你：你在一天天地老去，永远都 18 岁，那比科幻电影还要科幻，除非你能从卷福手里拿到时间宝石。如果回到过去，你会如何和过去的自己谈判呢？我只知道，金庸先生穿越回吴越争霸的时代，他让阿青从白猿身上学到了武功。越王勾践卧薪尝胆、三千越甲吞吴的故事，父亲从小就同我讲过，可他也许不知道金庸先生的这个版本。
阿青被范蠡带入宫中，传授越国剑士精妙剑法，自此帮助越王勾践打败吴国、洗雪前耻，范蠡得以与情人西施重逢，可偏偏阿青喜欢上来了范蠡，没有人能阻挡阿青手中的竹棒，除了西施绝世的容貌，原来她比范蠡描述的还要美。虽然阿青放弃了寻仇，可棒头的内劲儿还是伤到了西施，自此西施落下来心口疼痛的毛病。这大概就是金庸先生心目中武功的缘起，范蠡西施放舟太湖、悠游终生，自此世上有了江湖，果然，这个说法像雷神之锤一样相当有说服力，“那些都是很好很好的，可是我偏偏不喜欢”，某种意义上来讲，功成身退的范蠡比张仪、韩信、商鞅要幸运得多，而这正是历史的迷人之处。什么？你问我衣服洗完了没有？当然洗完了！因为这些闪念，对于一个双子座而言，就像穿衣吃饭一般寻常，唯一的困难在于，我要将它写出来、同时让你看懂，以上！果然是标准的日式结尾呢！</description></item><item><title>浪客剑心：一曲幕末时代的挽歌</title><link>http://example.org/posts/673523131/</link><pubDate>Mon, 12 Jul 2021 08:53:48 +0000</pubDate><guid>http://example.org/posts/673523131/</guid><description>近日，Netflix 官方宣布，浪客剑心·最终章：追忆篇 将于 7 月 30 日上线，这意味着这部横跨十年时间、被誉为漫改巅峰的系列电影，终于要迎来它的落幕。人对于时间的感觉，难免会相对迟钝一点。如果将思绪拉回到 2011 年，对我来说，人生中无数闪光的时刻，无一不是从这一刻开始：第一次拥有互相喜欢的人、第一次拥有属于我的电脑、第一次在图书馆里借满 100 本书……每次听别人说到漫威十年，我总觉得一切无比陌生。回想起来，第一次到电影院看电影，始于 Lemon 同学请我吃石锅拌饭，对于漫威英雄们的了解，更多的是事后诸葛亮，而唯有浪客剑心系列，一直陪伴着我走过这兵荒马乱的十年。所以，当这个系列走向终点的时候，我果然还是想说点自以为是的话，因为在时代的波涛里，每一个小人物的命运，都不过是艰难挣扎着活下去。
也许，不光是此刻屏幕前的你，就连我自己完全想象不出，有一天我会对日本的影视作品产生兴趣。过去的我，是一个被人称为“不适合在现代社会”的“怪人”。彼时，我喜欢苏轼烟雨任平生的豁达，喜欢稼轩气吞万里如虎的豪迈，喜欢纳兰容若秋风画扇的悲凉……更多的时候，我是一个偏理想化、偏浪漫主义的文艺青年。在我越来越模糊的时光回忆里，全然没有火影忍者、海贼王这些日漫作品的身影，因为在喜欢安静的我看来，这些动漫人物总是在互相“攻伐”，或许是因为日/韩的语言听起来更像是“吵架”，我一度认为这些东西是聒噪而喧嚣的。直到后来，接触到半泽直树、Legal High、白色巨塔这类影视作品，终于对日本人那种听起来像是“吵架”的表演风格有所了解，而像宫崎骏、新海诚、米林宏昌等动画导演的作品，则是后来一点点接触到的，甚至连鬼灭系列完全都是一个偶然，单纯是因为，我想找一个类似无皇刃谭的作品。
绯村剑心与雪代缘战斗第一次看浪客剑心的时候，我全然不知它是一部漫改作品。当时，除了感觉人物造型有点 cosplay 以外，更多的时候，我喜欢把当作日式古装片/武侠片。庆幸的是，浪客剑心对于幕末/明治时期的社会氛围一直刻画地不错，即使后来浪客剑心更为人所称道的，是 垣谷健治 从中国功夫电影中借鉴到的动作设计。动画版的浪客剑心，或被称之为：明治剑客浪漫谭。也许，是因为 100 多年的历史不远不近，更适合人们去肆意想象。所以，当我们提起明治亦或者民国，我们总是期待，那是一个浪漫的时代。浪客剑心的开场，是鸟羽伏见之战，电影中我们记住的，或许是剑心傲娇地将刀插在地上，因为最终赢得这场战争的，是剑心背后的新政府军。可历史永远比想象更残酷，末代幕府将军德川庆喜，在苍茫夜色中逃往大阪城的时候，是否会不时想起，在大坂夏之阵中独自对抗德川大军的真田幸村。历史是何其地相似，可当你恍然间惊觉，原来泛黄的书页已翻过三百余年。
鸟羽伏见战场有人说，日本幕府的毁灭始于黑船事件，自此以后便是让日本快速崛起的明治维新。如果把黑船(枪炮)看作西方工业革命的象征，明治维新无疑就是一场西洋枪炮与东瀛武士刀的角逐。所以，在这样一种背景下，浪客剑心里的矛盾冲突，其实都是新时代与旧时代的一次碰撞。禁刀令下，一个曾经双手沾满鲜血的刽子手——绯村拔刀斋，手握一柄逆刃刀，试图斩断一切囿于过去的亡魂，等到他终于放下心中的罪孽感，不再执着于过去发生的一切，脸上的十字刀疤终于消失不见。你告诉我，还有比听起来比这个更浪漫的故事吗？绯村剑心，本名心太，幼年时父母因混乱而死，在被人贩子运送途中遭山贼袭击，幸得飞天御剑流第十三代传人比古清十郎搭救并收为弟子，传授其飞天御剑流剑术。比古清十郎认为心太这个名字太过柔弱，不适合一名剑客，故将其改名为剑心。多年后，剑心与师父的意见向左，师父认为，剑是凶器，剑术就是杀人伎俩，无论是用多么华丽的词藻去粉饰终究是事实。
剑心与师傅比古清十郎而在一个动荡的乱世，剑术固然可以锄强扶弱，可更多的或许是成为政客手里的杀人工具。一心想亲手拯救人民于水火的剑心，在下山后遇到了桂小五郎、高杉晋作等维新志士组成的奇兵队，自此成为专门暗杀幕府政要的刽子手，其出众的剑术令幕府闻风丧胆，人称刽子手拔刀斋。其实，在时代的洪流里，不管是作为刽子手的拔刀斋，还是作为浪人的剑心，其实都是一个时代的牺牲品。志志雄真实和剑心，本质上都属于同一类人，不同的是，志志雄是在新时代建立后被抛弃的人，因为身体被大面积烧伤而无法正常排汗，内心燥热的火焰终于要随无限刃而喷薄欲出，他从国外购买了铁甲舰、手下集结了十本刀，决心将这个新时代变成炼狱。明治维新，是两个新旧时代的碰撞，在这样一个大背景下，传统的武士、刽子手大量被抛弃。不管是鹈堂刃卫，还是志志雄真实，都失去了存在下去的意义，他们被鲜血和执念吞噬，试图用最极端的方式来证明自己的存在，在武侠的世界里，追求武功天下第一，是每一个习武之人的毕生追求，可禁刀令一出，大家都生活在充满法制、文明的时代，曾经的一切都仿佛不复存在。
武士刀 &amp;amp;amp; 警棍这种失落感相当真实，多年以前，徐克拍摄《黄飞鸿》时，曾用“铁布衫”严振东的死，表达过这种在坚船利炮面前的无力感。纵观整个浪客剑心系列，除了第一部的反派武田观柳以外，几乎没有绝对的反派。有一个人，和这些囿于过去、不愿放过自己的人形成强烈对比，那就是斋藤一，这个被称为“壬生狼”的前新选组成员，永远奉行着“恶即斩”的主观标准。在每个被人潮推着向前走的时代，没有人能独善其身，可毫无疑问，斋藤一会是适应能力最强的那一类人。显然，剑心是那种愿意向前看，可依然对过去无法释怀的那一类人。有时候，我们会在文学作品中遇到隐形主角，譬如袁崇焕之于碧血剑，而浪客剑心的隐形主角，我以为应该是替剑心打造逆刃刀的新井赤空，一个铸剑师以匠人的心态打造神兵利器，结果这些刀剑都被用作凶器去杀人。同样地，一名剑客以济世救人的心态加入维新志士这一方，结果在迎接新时代到来的过程中夺去了别人的生命。
新井赤空 &amp;amp;amp; 剑心可以说，剑心手上的逆刃刀，其实就是新井赤空的化身，两个人在赎罪这一心理上是高度一致的，甚至剑心内心的挣扎，早已和这把逆刃刀融为一体，逆刃刀固然会伤到自己，而一个人敢于直视自己的内心，未尝不会被这份鲜血淋漓灼伤，当剑心面对一个又一个的敌人，当剑心身上的秘密一点点被揭开，剑心面对的其实一条自我灵魂的救赎之路。电影中的逆刃刀一共有两把，第一把被称之为“影打”，属于试验品。在和“天剑”宗次郎对决的过程中被名刀虎彻斩断。第二把被称之为“真打”，属于千锤百炼的真品。在关键时刻让剑心打败十本刀之一的“刀狩”泽下条张。在京都大火篇中，当剑心准备从泽下条张手中救下伊织时，剑心有过一段阐述个人理念的独白，大意是说在新时代降生的孩子，都是真正的天选之子，值得他用生命去守护。从这里可以看出，即使曾经作为一个血债累累的刽子手，剑心灵魂深处的仁慈从未丢失过，多年后，他依然还是那个选择埋葬山贼和人贩子尸体的少年心太。
剑心对战 “天剑” 宗次郎可这个角色让人着迷的地方就在于，剑心身上有着难以融合的关于救赎、杀念和仁慈的混合气质：手执逆刃刀，是为不杀之誓，是为自我救赎；在新时代拒绝传授飞天御剑流剑术，认为神谷活心流的“活人剑”更值得传承下去，是为武者之仁。在我的印象中，剑心只有两次真正动了杀心，一次是从鹈堂刃卫手中救下被“心之一方”麻痹肺部的神谷薰，一次是从“刀狩”下泽条张手中救下新井青空的孩子伊织。有时候，我会想，那个一直让剑心不要再杀人的女人可真狠心。直到后来，我终于明白，雪代巴和神谷薰，都是剑心的剑鞘，一个真正爱你的人，怎么会忍心看着你堕入修罗呢？历史的扑朔迷离，往往来自那些不经意间文过饰非的春秋笔法，浪客剑心的第三部，即传说的完结篇，在这一篇里，伊藤博文宣布，绯村拔刀斋已死，绯村剑心重生。后人已无法知晓，伊藤博文下令向铁甲站舰开炮时的心境，也许在某一瞬间，伊藤博文真的想让剑心，连同这些幕末的亡灵一起葬送于火海。如果是这样，每一个想成为时代弄潮儿的英雄，是否最后都变成了政治家的牺牲品呢？虽然我不得不承认，海滩上明治政府向武士们致敬的这一幕，一旦搭配上飞天的背景音乐，就会成为比少年热血漫还要沸腾的东西。
明治政府向武士们致敬美国人曾经拍过一部电影《最后的武士》，描写社会变更时期的武士精神如何走向没落。历史的车轮呼啸而过，传统在飞扬的尘土中转瞬湮没。坂本龙马、大久保利通、西乡隆盛等维新志士，在历史的长河里惊鸿一瞥，人类面对滚滚历史长河时的渺小，大概就像大海中浮沉着的一叶孤舟，无论自身多么想要划向远方，最终亦不得不面对历史的进程。在这部电影结尾，明治天皇被阿汤哥的精神感动，从他手中接过胜元的武士刀，这大概是一种艺术加工。因为真实的历史是往往要更加残酷，此后的许多年里，武士道精神被偷换为军国主义，战争给这个世界带来的伤害可谓历历在目。我们说民国浪漫，是一种“为往圣继绝学，为万世开太平”的浪漫，是那种为了一个民族的未来，而甘愿做孺子牛、上下求索的浪漫。假如剥离这层浪漫的滤镜，将历史放大到一个普通人的生活。或许啊，我们看到的会是 《觉醒年代》 里的饿殍遍野、民生多艰。同样地，我们说明治浪漫，是那如夕阳一般绝美的最后的高光时刻。因为，在每一个时代，都有这样一群人，他们在新与旧，改革与保守，东方与西方的冲突中不断地挣扎。
绯村剑心经典红白造型时至今日，年轻人对国家的未来充满希望，对个人的未来充满绝望，也许是因为，在时代的潮流中，普通人甚至比不上一朵小浪花，一如被剑心斩杀的雪代巴的未婚夫清里，本质上并无对错可言，无非是阵营不同。在浪客剑心里，年幼的心太对比古清十郎说，“人死了不过都是一具尸体”。多年后，我在日剧《Unnatural》 里找到了对应的答案，中堂医生在庭审时说过的话，“人这种生物，无论是谁，切开来剥开皮都只不过是一团肉，等你死了就知道了”。说到底，我们不过是碰巧活着啦，比古清十郎和高荷惠，都曾劝诫剑心，在救人前要先学会自保。或许，爱情更是如此，我们常说，“自爱沉稳而后爱人”，《仁医》 里穿越到幕末时代的医生南方仁，怀着对生命和历史的温情与敬意，不自觉地参与到幕末的各种历史事件中，并由此领悟到，“世间的一切都是先人赐予我们的，是历史中的每个人战斗、挣扎和牺牲所赢得的，更是由无数的生命奇迹编织而成，所以，我们必须用我们的双手，给予后人更加光明的未来”。剧中南方仁的仁是医者之仁，而坂本龙马的仁是以公义超越私爱，这两者共同构成这部电视剧的主题：仁，而剑心的仁在于止杀(戈)，这是真正的武者之仁。
守护世界上最萌的剑心兔死狐悲的历史总在不断重复上演，历史上的白起、韩信、伍子胥，莫不如是。所以，对于志志雄真实这样一个悲情人物，总是会让人不由心生感慨。原著中的志志雄，不单单有蓄意谋国的野心，甚至开始探索“石油”这种属于未来的科技，在被明治政府抛弃以后，强忍着身心双重折磨，如丧尸一般存活下来。他建立起一套“弱肉强食”的社会达尔文主义理论，在手下十本刀的帮助下，意图颠覆刚建立不久的明治政府。每一个时代都有想成为“弄潮儿”的人，可更多的时候，不过是让这个世界频频陷入“大火”，时代的车轮呼啸着碾过的时候，牺牲的是无数细小的浪花、尘埃，每一个人都想成为英雄，可成为英雄的代价是什么呢？一将功成万骨枯，太阳从树叶的缝隙中穿过的时候，每一片叶子都合成了叶绿素，可难免会刺痛某个躺在树下乘凉的人的眼睛。不管是人诛篇的雪代缘，还是完结篇的志志雄，时代是需要英雄，可你不必非要成为那样的人，我还是想做一个普通人，因为，活着便能创造新的回忆。</description></item><item><title>假如时间有温度</title><link>http://example.org/posts/2136925853/</link><pubDate>Mon, 03 May 2021 14:00:41 +0000</pubDate><guid>http://example.org/posts/2136925853/</guid><description>我一直在想，世事无常，该是一种什么样的感觉。直到我读到夏目先生的《我是猫》，先生在书中不无感慨地写道，“世事变迁就像猫的眼珠一样变幻莫测”。可此时此刻，我会不由得觉得，世事无常，更像是时间突然间有了温度，“春观夜樱，夏望繁星，秋赏满月，冬会初雪”，拥有这般温度的时间毫无疑问是浪漫的，可世事无常所带来的时间的温度，更像是某种意义上的极致，譬如从地球两极瞬移到赤道，或者是一场大爆炸后突兀着的宁静。也许，四季还是那个四季，无非是我一厢情愿的自以为是，时间真的有温度吗？
这次终于可以乘坐高铁回家，可当列车以每小时 250 公里的速度呼啸而过时，我已来不及仔细留意车窗外的风景。我隐隐约约地觉得，外面的山丘变得平缓，时不时穿过漆黑悠长的隧道，平原上点缀着麦田和葡萄架，等到列车横跨着黄河驶过的时候，我终于确信我回到了故乡。而我不得不说，人生的境遇里实在有太多的似曾相识，正如此刻窗外的风，兀自呼啸着撼动着那棵我自小便认识的树。回家后收到的第一个消息是，家族中一位叔叔的儿子，在工作时不慎从高处摔落下来，送到医院以后终于还是没能抢救过来，听长辈们讲，彼时他们正在参加某个人的婚礼，一时间百感交集。
可以说，这是我这么多年来，第一次以一个成年人的身份去面对一个人的离开。因为逝者与我为同一辈人，所以于情于理我都要去吊唁一番。于是，快三十岁的人，第一次有了买花圈、写挽联的经历，甚至我在去见这位叔叔的时候，在脑海中浮现了多次的“还请您节哀顺变”，终于还是没能说出口来。或许是因为事出突然，有太多的身后事需要料理，留给悲伤的时间并不多。在逝者面前焚香、叩拜、鞠躬，虽然有长辈从旁指点，可整套动作还是显得有点僵硬。我终于还是想起来，这个只有 27 岁的年轻人，在我某次回家探亲的时候，自顾自走上前来，面带微笑的自我介绍道，“我是某某某，你不认得我了吗？”
有时候想想，我喜欢怀旧，喜欢念念不忘，或许就是因为我怕，怕生命中每一次告别都是永诀。同样可以认为是第一次的，也许是公墓，是陵园，这种从前只有在电视上见到过的东西。于是，在夕阳的映照下，半边天空被染成金黄色，而在这一片荒凉中，一座六角形的塔静静地矗立着。站在一个高坡上一眼望去，满眼都是密密麻麻的墓碑。我在想，有一天人们会不会建成更加极致的地下宫殿，就如同城市中越来越多的高楼大厦一样，唯一的不同，或许是那具比单人床还要小一点的棺木，或者是和小酒坛差不多大的骨灰盒。独自站在旷野中，风吹着塔角的铃铛不时发出响声，我敲击不锈钢柱子时，它竟然发出了沉钟一般的轰鸣，难道人真的有灵魂吗？
对于死亡，从小到大，我着实经历了不少，小学时爷爷去世，中学时有位同学被歹人杀害，大学时有位同学患白血病不治而亡，工作以后有一位同事因意外而溺水身亡……有时候想想，虽然我的人生，可能并不如别人那般精彩绝伦，可比起失去生命的他们，我能见到更多的人，见到更多的事情，这实在是幸运中的幸运。可或许是因为故事的视角发生了改变，所以，此刻比往常有了更多不由分说的感慨，就好像从前的我，虽然一样是某个事件的亲历者，但那时的我，还不大懂得死亡的意义，都说是人死灯灭，可只有你自己知道，一旦别人彻底地忘记了你，忘记了你在这世上的故事，你就大概的确真的死了罢！我们终其一生，不论记忆以文字还是影像的形式存在，所求者不过是记住别人和被别人记住，人生如朝露也好，如雪泥鸿爪也罢，也许，珍惜此时此刻，方能无惧参商永隔的痛苦吧……
很多年前，作为长孙的我，举着高过我头顶的引魂幡走在前面，风裹挟着引魂幡的纸穗呼呼作响，那时，我还不知道再也见不到一个人，将会是多么难过的一件事情。后来，我偶尔会回想起，夏天做完农活回来，坐在凉席上吃西瓜的情形，就是在那个时候，爷爷开始埋怨头上有白头发，而我则被拉去帮爷爷找白头发。再后来，我偶尔会想有个人帮我找白头发，可明明我还没到三十岁啊，直到我看到三叔后脑勺开始变白，我终于惊觉，这是二十年前的事情了。有时候想想，我人生中最美好的那几年，同这二十年的长度相比，何尝不是沧海一粟呢？人生时常如此，你觉得几十年特别漫长，可二十年你还不是就这样“弹指一挥间”，而人生又特别短暂，短暂到我们怕这次见了就再见不着彼此。这样想来，拉黑或者删除一个人，成本简直低廉到无法想象，因为失去得太容易，大家就不会有这种看似突兀的想法。浮生倥偬，失散在风里的是沙，而失散在水里的是萍，失散的人们，会有引魂幡前来招魂，然后各自相认吗？
所以，时间有温度吗？我想，该是有的，因为我们会在时间的长河里放下一盏浮灯，它承载着我们记忆深处最温暖的回忆。可也许这只是我们的一厢情愿，时间自顾自地往前走，从来不在乎人的记忆到底如何，就如同窗外呼啸而过的风，它并不懂得人类内心深处的那些情感，所以，更多的时候，我以为，时间是没有温度的，是冰冷的，是荒凉的，就像我在陵园里看到的夕阳一般冰冷，即使它被晚霞映得金黄。有时候，我会期待时间走得稍微慢一点，出于我的自私，我希望我此刻爱着的、曾经爱过的人们，都能老去地稍微慢一点，因为我怕再见不到那个人，因为我怕时间凝固成冰，因为我怕我终有一天要忘记，因为我怕我永远都赶不上时间，这或许是我想在此时此刻赋予时间的温度，如同人的正常体温 37 度，或许，它是如此的平静甚至是普通，可是啊，活着真的很好啊。</description></item><item><title>低代码，想说爱你不容易</title><link>http://example.org/posts/2637069146/</link><pubDate>Mon, 15 Feb 2021 12:37:47 +0000</pubDate><guid>http://example.org/posts/2637069146/</guid><description>一直想写篇文章，聊一聊“低代码”这个话题。一方面，“低代码”这个概念确实非常火，其热度丝毫不亚于曾经的“中台”。有人说，2021 年是属于“云原生”的时代，看起来我们每一年都在被技术的“娱乐圈”抛弃，明明连 Kubernetes 都还没有入门呢？人们已然在欢呼雀跃般地声称要抛弃 Docker 。这个世界有时就是如此地魔幻，明明我们生活在一个拥有大量基础设施的时代，我们不必再像前辈们“刀耕火种”一般地去开发软件，可我们的生存空间为什么就越来越狭窄了呢？拼多多事件过去没有多久，腾讯的阳光普照奖再次让“打工魂”觉醒，也许果真像大鱼海棠里设定的一样，人的记忆只有 7 秒。而另一方面，我想结合我最近开发“工作流”的感受，来吐槽下这个看起来美好的“低代码”。也许，对企业而言，引入“低代码”的确能减少研发成本，可博主并不认为，它会降低业务本身的复杂性，如果所有声称“低代码”或者“无代码”的项目，最终依然需要研发人员来作为收场。对此，我想说，对不起，这不是我想要的“低代码”。
低代码发展现状 或许，一个人成熟的标志就是，在面对一个未知的事物的时候，决不会不由分说地一通吐槽，就像一个人在职场上，你不能永远都只是学会抱怨，相对于抱怨，人们更希望听到的是解决方案。所以，一个人的成长，本质上就是不断学会为自己、为别人找解决方案的过程，前者是为了认识自我，而后者是为了交换资源。所以，在听我吐槽“低代码”前，不妨先一起来看看低代码的发展现状。
低代码产品发展现状国外趋势 有人认为，“低代码”的兴起源于钉钉的低代码应用 易搭 的落地。诚然，巨头企业的每一个动向都引领着整个行业的风潮，可低代码这个概念最早要追溯到 1980 年。彼时，IBM 的快速应用程序开发工具(RAD)被冠以新的名字——低代码，这是低代码这个概念首次面向大众，此后的 40 年里，国外诞生了诸如 Outsystem 、Mendix 、 Zoho Creator 等等的产品，整体发展相对缓慢。直到 2015 年以后，AWS、Google、Microsoft 和 Oracle 等巨头开始入局低代码领域。2018 年，西门子更是宣布以 6 亿欧元收购低代码应用开发领域的领导者 Mendix 、快速应用开发的低代码平台 Outsystem 获得 3.6 亿美金的投资，低代码平台市场开始火爆起来，我们所熟悉的 Power Platform，其实就是微软的低代码开发平台，低代码领域通常都需要大量的积累和研发，需要有 10 到 20 年左右的技术沉淀。
国内风云 国内的低代码领域，相比国外发展起步较晚，可依然涌现出像牛刀、APICloud、iVX、搭搭云、氚云、简道云、云表、宜搭云等等产品。从整体上而言，这类这类产品基本上都提供了可视化搭建环境，都声称无需编码即可完成业务系统的搭建。其实，从一名程序员的初心出发，我们所做的一切努力都是为了以后不写代码。经常有人问，怎么样可以做到零缺陷、零 Bug ，其实不写代码就好啦！我们并不担心低代码让我们失业，相反地，如果低代码可以消化掉 30% 的垃圾项目，那么，我们将会有更多的时间去做些有意义的事情，而不是在一个“劣币驱逐良币”的市场里，靠着 996 来争个你死我活。而从低代码的商业价值角度来看，Salesforce、Appian、Joget 这三家公司均已上市，Mendix 和 Outsystem 更是估值 10 亿美元以上的独角兽公司，这正是巨头们入局低代码的原因所在。
低代码领域，目前关注的重点主要集中在：表单生成和处理、工作流生成和管理、办公协作、人力资源、客户关系、ERP 等企业应用上，就如同 SAP 、金蝶、 SCM 等企业软件一样，每一个软件都曾声称能帮助企业解决某一类问题，低代码领域同样遵循“二八原则”，即 80% 的场景，通过定义的方法论、方式、工具集能够实现；而剩下的 20% 的场景或许实现不了，需要使用者通过扩展的方式来自行解决。譬如，针对大多数企业都存在的 CRUD 的需求，通过在线的 Excel 表格来实现基于表的业务驱动。例如 SeaTable 就是这类主打协同工作的产品；针对大多数企业都存在的审批类的需求，则可以通过可视化的工作流设计系统来完成。例如 葡萄城 的 SpreadJS 和 活字格 ，同样可以视为低代码平台，甚至早期的 .</description></item><item><title>记一次失败的 ThoughtWorks 面试经历</title><link>http://example.org/posts/2837181325/</link><pubDate>Tue, 09 Feb 2021 20:37:47 +0000</pubDate><guid>http://example.org/posts/2837181325/</guid><description>年前朋友问我，要不要试试 ThoughtWorks 澳洲线的岗位。对于这家号称“世界上面试最难”的公司，多少还是有一点畏惧，直到朋友安慰我说，它们这次有中级的岗位，还是可以试一试的，梦想还是要有的，万一实现了呢？自此，我凑齐了西安. NET圈子里的四大“天花板”公司的面试：葡萄城、活跃网络、奥博杰天、ThoughtWorks ，而对于我来说，亦有幸见识到世界上最难的面试，虽然后来事实证明，这个世界上没有太多的逆袭，可我还是想分享一下我的这次面试经历，因为它让我知道，在过去的两年里，我在哪些方面取得进步，在哪些方面存在不足。当我写下这篇博客的时候，我即将在今年夏天迎来我的29岁，果然我还是希望自己能再努力一点，因为不想让平行世界里的某个人失望。
面试流程 关于ThoughtWorks 的社招流程，大体上由HomeWork、Pair Programming 和 Face-to-face Interviews 3个部分组成，其中，HomeWork，即家庭作业，原则上给3天时间来完成，不过据说可以向 HR 申请更多的时间来完成。Pair Programming 和 Face-to-face Interviews 通常是安排到同一天来进行的，前者时间为1.5小时，即传说中的结对编程，面试时会有一左一右两名面试官看着你现场写代码。后者时间为1小时，即传说中的技术文化面试，考察技术的深度、广度以及对 Thought Works 敏捷文化的认同感。
HomeWork 2月18日，下班以后接到HR小姐姐的电话，在明确了我投简历的意向以后，我收到了HR小姐姐的邮件，基本上就是一个家庭作业，三选一提交，需要在三天内完成。我选择了Conference Track Management 这道题目，因为白天要上班，所以，我为此而连续肝了三个晚上。
坦白说，不同的阶段对这道题目的理解是不同的，在做家庭作业的阶段，你以为这道题考察的是职责分离和设计模式；而等到结对编程的阶段，你终于意识到，这其实是个背包问题。当然，这并不是说我会错了意，考虑到面试官有上帝视角，他们更容易看清楚问题的全貌。或许，面试官想最想看到的，恰恰就是你从冰山一角到目窥全牛这一瞬间的反应。
当我接到HR小姐姐的通知，这份作业Review通过时，我内心是非常激动的，因为这意味着我获得了去ThoughtWorks面试的“入场券”。可当我事后再以上帝视角去看待这个题目，我内心又变得非常难过，因为无论怎么看这份作业，都会觉得它设计得并不好，尤其是当它引入弹性时间这个因素以后，我一直深陷于如何从Part 1 到 Part 2，是不是按 Part 2 重新设计会更好一点？此时此刻，终于能理解面试官反馈的，关于扩展性方面的问题。
作业反馈01作业反馈02作业反馈03关于这部分，我个人建议多多关注：
编程风格：编码规范、项目结构、代码坏味道等。 语言特性：澳洲线岗位需要熟悉 .NET Core，所以，我使用 .NET Core 完成整个项目的编写。 设计模式：选择合适的设计模式，遵循 SOLID 原则。 TDD：一定要有单元测试代码，这一点TW最为看中。如果写的好，一定是加分项。建议遵循AAA原则来编写用例。 程序满足要求：程序一定满足题目要求，可执行，运行结果满足题意，这是最基本的要求。 Pair Programming 提交作业后，等了一周多的时间，1月29日，HR 小姐姐终于联系我了，正如我上文所述，当时听到这个消息非常激动，因为终于有机会去 ThoughtWorks 这家世界上面试最难的公司去看看，ThoughtWorks 西安办公室位于环普产业园，这个地方相信大家都非常熟悉啦！当时算上周末，我给了自己 5 天时间去准备面试，因为我觉得面对 ThoughtWorks 的面试还是要重视一点，虽然后来好多问题都没有被问到。
结对编程是基本上就是，两个面试官一左一右地坐在你旁边，采用聊天和探讨的方式一起写代码，刚开始本来是用电视投屏“直播”的方式，后来因为 HDMI 接口接触不良的缘故，两位面试官干脆就直接看我电脑屏幕啦！在这个环节，个人感觉解释编码思路花时间太多，重构完有一个用例没有通过。最重要的是，家庭作业阶段的设计不利于现场新需求的开展，所以，这些因素综合起来，导致我结对变成这个部分表现得不好，希望大家引以为戒啊。
整个结对编程时长为一个半小时(1.5h)，在这段时间，你需要讲解编码思路、完成代码重构和完成现场作业，时间上还是非常紧凑的，回想起那天下午的两个半小时，有种像参加高考的感觉：你以为时间会很长，结果发现时间完全不够用。看起来轻松的氛围下，其实在不经意间考察你的沟通能力、工程能力和学习能力，ThoughtWorks 的面试，往往就是这样的朴实无华且“有趣”……
对于这部分，我个人建议多多关注：</description></item><item><title>当姜子牙遇见朱一旦</title><link>http://example.org/posts/1085014581/</link><pubDate>Sun, 18 Oct 2020 12:19:02 +0000</pubDate><guid>http://example.org/posts/1085014581/</guid><description>当导演张策宣布，不再为朱一旦系列担任编剧和配音时，我终于意识到，“十佳员工”不再是一个梗，而是一个活生生的人。也许，身为老板的“朱一旦”，永远都没有读懂这些黑色幽默背后的含义。而显然，站在普通人对立面的资本家们，终究不会因此而洗心革面，代表劳苦大众向这个时代发声。不管是后浪还是非浪，资本家们不会选择和钱过不去，所以，即使有像鲁迅一般针砭时弊的张策，可在一个“屁股决定脑袋”的世界里，“十佳员工”突然就变成一个不再好笑的词汇，因为，这个人可以是你，可以是我，可以是我们中的任何一个。在新冠疫情肆虐的时候，『一块劳力士的回家之路』让我们感受到了现实的魔幻，可此时此刻，我们终于知道，“艺术来源于生活，而往往高于生活”，果然，如有雷同，是不胜荣幸的了。可能是因为我此刻在经历着同样的事情，所以，难免感同身受地想到 C 座 802 里这群真实存在着的人们。
我有一位为公司奉献 11 年青春的同事，可当他离开这家公司时，并没有我想象的中那样充满不舍，大概“鸟尽弓藏”、“大地茫茫真干净”这些句子，从古至今就是这样子的吧！马老师说，“996 是一种福报”，而此前的一位马老师则说，“资本家生来就是剥削劳动者的一切剩余价值”。历史像个任人打扮的小姑娘，你方唱罢我登场，文过饰非，到底谁又讲得清对错？有人说，一个人开始成熟，就是从学习这几千年来的厚黑学、阴谋论开始，的确啊，连封神都开始变成一场阴谋，不同的是，这次的因果都落在原始天尊身上，每一个人都渴望像姜子牙一样，断天梯、破枷锁，似乎一定要执著于什么东西，这样的人生会显得更真实一点。可每个人自以为最完美的安排，终究无法让每一个人信服啊，正如“朱一旦”们喜欢“非洲安排”，马小策与张策，说到底不过是一种代号而已，当这种“安排”无法调和的时候，人和神仙一样，都会暴走，都会变身，唯一不同的是，人是要吃饭的，而神仙们早已学会辟谷。
所以，在“救一个人还是救苍生”这个问题上，其实谁都没有错，我特别喜欢李诞在『奇葩说』中表达的一个观点，“以自私却不伤害别人的方式活着，才能维持世界的运转。而正是那些为了宏图伟业不计后果的牺牲‘小猫’的人，频频地让我们的世界陷入「大火」”。朱一旦不想再做“任人摆布”的老板，张策不想再做“默默无名”的幕后英雄，马老师早已看破这一切，“钱没给到位”，“心委屈了”，身在其位时榨干身体的“996”，人走茶凉时送瘟神般“高效”，一冷一热，果然是“环球同此凉热”呢。在全球变暖的趋势下，如果我们以自私却不伤害别人的方式活着，虽然活得有一点清冷、没有人情味，但这样是不是会更安心一点，骨子里与生俱来就带着“竞争”的基因的我们，是不是一定要学会“狠”、学会“不择手段”、学会“伤害”。我二十多岁的时候，想努力去照顾好一个人，而等到我快要三十岁的时候，我终于能勉强照顾好自己，这简直是一种幸运。
这种感慨在某个场景下会更加明显，譬如一个人去看电影的时候，虽然我很喜欢和邻座的小朋友说话，可对方父母一句友善的“叔叔”，终于还是让两个人产生了距离。譬如找工作面试的时候，发觉三十上下的“哥哥姐姐”们，都开始面对“总监”级别职位时的恍惚感。也许，我们这一代人真的已经老了吧，而那个人早已离开你很久很久，我无意去对立资本家与劳动者间积怨久矣的矛盾，更无意去揣测封神台下蛰伏已久的阴谋。回想以前，乐无异在『古剑奇谭 2』中说出一句，“众生虽苦，还请诸恶莫作”，当时大概只是觉得这句话酷到不行，倘若议论公平，C 座 802 诸如三濑子、马小玲、马小浩等等角色，每一个都带着无数的梗，没有他们就没有整个朱一旦宇宙，当人们为张策惋惜的时候，是不是就选择性地遗忘了他们呢？朱一旦不会成为劳苦大众的代言人，而且任何人都不会，因为一切的流量到最后都是生意。
我在 B 站关注过一位阿婆主，起初，他在厂里打工，下班后的“入味儿”是他主要的拍摄内容。后来，因为疫情的原因，他开始学别人拍做菜的视频。再后来，发现他变成了一位外卖小哥。世人皆苦，家家有本难念的经，可我们除了祝福以外，又能做一点什么呢？成人世界里，利益、立场、观点……，该有的一切都有，唯独没有对错，希望一个组织有一致的步伐、一致的声音，可偏偏人是一根会思考的芦苇，我知道，当一个人在某一种身份下，他必须要去推动一种文化形成，可如果这些声音连他自己都不信，这种文化的底蕴应该不会特别丰富，很容易成为政治博弈的牺牲品。我从前天真地以为，在互联网这样一个相对开放的环境里，不会存在政治这种产物。而出于对这种东西的逃避，我没有选择成为三线小城市里的一个公务员，实际上我尝试过，结果证明我真的不适合。可后来我发现我错了，只要有人的地方就会存在政治，无论是公司还是社区，每天都有人宣扬这样或者那样的“文化”，这个时候，我希望我们每一个人都去用心甄别这些概念，因为作为人的自觉，他只会说对自己有利的话，正如择偶标准是最毫无标准可言的标准一样，王垠说编程世界里充满宗派，就是最好的证明。
所以，我不大愿意去统一什么东西，充满多样性、充满个性的世界，才是一个正常的世界，以结果论的观点而言，只要能送大家都目的地，是飞机还是高铁还是火车，真的重要吗？如果非要去统一什么，我希望是“语言”或者“领域语言”，因为，我们的沟通，因为存在太多的翻译而逐渐失真、甚至被曲解，我们一般把这样的沟通称之为扯皮，就像土味情话虽然美妙动听，但它携带了大量无用的信息。所以，即使冒着成为“钢铁直男”的危险，我依然想成为一个表达清晰的人。有人说，姜子牙就不能和原始天尊好好商量一下吗？非要自断天梯逼得鸿钧老祖出手吗？人类啊，归根到底，只愿意相信自己相信的，只愿意看见自己看见的，这种意念在成年后往往更加强烈，有多少遗憾就是得不到有效沟通造成的呢？九尾狐自觉被原始天尊欺骗、过河拆桥，而原始天尊认为“非我族类，其心必异”，都是选择性地相信了自己愿意去相信的东西。有人说，姜子牙有强迫症，为什么会任由师尊披头散发？因为不是每个人都能像约翰·纳什那样，在最亲密的人面前直抒胸臆，人类就是这么奇怪，和陌生人玩什么真心话大冒险，在亲人面前反而含蓄、羞怯起来，可能是因为某种特殊的磁力限制了声道发声吧，科学与玄学往往就是这么切换自如。
思绪就像一个无底黑洞，姜子牙与朱一旦，两个八竿子不十竿子都打不着的人，就这么神奇地在我脑海里，完成了一次对话。如果思维存在奇点，将会坍陷于何处，苏格拉有没有底不重要，马老师们谁说得对同样不重要，甚至你看我这满纸荒唐言依然不重要，它仅仅表明我此时此刻在思考，我是一个活生生的人，所谓“我思故我在”，无非给枯燥的人生多一点无用的点缀罢了，你说朱一旦都不枯燥了，我们却还停留在这里，你说，还有比这个更枯燥的事情吗？申公豹形神俱灭，从头开始修行，居然连基因都发生了突变，大概，在这世间，没有什么可以永恒。</description></item><item><title>长安不见使人愁</title><link>http://example.org/posts/3417652955/</link><pubDate>Fri, 10 Aug 2018 20:42:23 +0000</pubDate><guid>http://example.org/posts/3417652955/</guid><description>“大道如青天，我独不得出” 。这是唐朝大诗人李白在 《行路难·其二》 中的感慨，相比“长风破浪直济沧海”的豪迈，这首诗反而显得矫情啦，仿佛生活就应该陪着大家一起笑，我这种神经兮兮的文艺 Boy，就只有这片手机屏幕大小的地方，来说些不合时宜的冷笑话。这大概是博客能让我坚持写下去的理由，因为它的的确确是属于你的，那么请原谅我，因为我要在这里写点矫情的话。
上周一个人独自从公司办理完离职手续，原来那天下午是可以不用下班打卡的，这种感觉就好像是，你坚持并且在乎了很久的一件事情，在某一瞬间突然变得不再重要。我突然意识到，我居然已经在这个城市里生活了两年多。两年多是种什么体验呢？或者是曾经说过再见的朋友再没有见过面，又或者是曾经拒绝过你的女孩子终于结了婚，又或者是青龙寺里的樱花们开了一年又一年，又或者是遗址公园里石榴又从青色变成了红色……你脑海中的记忆越来越浅，而额头上的皱纹越来越深，记忆果真都被时间从额头上凿了去吗？
和朋友们聊天的时候，他们一如既往地感慨着自己婚后的月光生活，一如既往地羡慕着我接近他们三倍的高薪工资，总要在聊天快要结束时侯，一如既往地问我：真的不打算回来了吗？也许，等到银西高铁通车的时候，我终于不用再坐将近 12 个小时的火车回家。“鸟倦飞而知还”，可我是否是 《阿飞正传》 里的那一只，那只没有脚的鸟，它只能够一直飞呀飞呀，飞累了就在风里睡觉。我认识的人里，有从大学时代就在这个城市驻足的人，有远离故乡在这个城市扎根的人，无一例外的是，我们都离故乡越来越远，交通的便利和发达，并不足以弥补这种心灵上的距离，就像你从地图上看各个省份好像都离得不远。可没法在一起的人们啊，连最后一步都会觉得遥远啊！我不得不承认，没有人天生会是一个无忧无虑的漂泊者，无论是洛阳还是长安，对我而言都不是故乡。
早已忘记是从什么时候开始不吃辣的，真正令我感到神奇的，是这种习惯终于让我带去到不同的城市，就像你很难说清楚，喜欢一个人有多少是来自喜欢，又有多少是来自习惯。周末基本固定的去书店看书，看书的同时亦看匆匆的行人。小寨和钟楼永远不乏光鲜亮丽的男男女女，俨然是这个城市里最繁华的地带，人们的自拍无一不透露着时尚与精致，在某一瞬间，让我这个来自三四线小城市的人，相形见绌到沉默不言。想象下大唐盛世里的长安城，最繁华的市集无外东西两市，马亲王的 《长安十二时辰》 所展现的盛唐风物，对真实的历史而言，不过是雪泥鸿爪、惊鸿一瞥。如今西市为商业街所包围，一座大唐西市博物馆悄立其中，其形堪称寂寥否？西安遍地都是商场、购物中心，其盛堪比大唐否？
我曾经开玩笑地和朋友说，我现在喜欢观察路上行人们的穿搭，仿佛这样能让我喜欢的女孩子愿意看我一眼，朋友不无嘲讽地说，“你这是在东施效颦啊”，就连我喜欢的女孩子都说，“每个人都会有自己喜欢的风格啊”。可其实，我只有一点能确定，我明确知道我不喜欢那种风格，倘若真要问我喜欢什么，我真的不知道啊！不要以为只有女孩子，会在面对琳琅满目的商品时选择困难，在这个选择多样化的时代，明确知道自己想要什么，对每一个人而言，反倒是一种相当稀缺的品质。就像人只有长大了以后才会明白，做一个优秀的男人是多么困难的事情，做学生的时候比的是学习成绩，做男人的时候则是比社会化综合测评。初到长安“居之不易”的白居易，和此时的你我是何其相似，彼时长安是大唐的首都，此时西安是新新一线城市，历史啊，果然都是相似的嘛，所不同的只是当事人。
朋友们都希望我可以“自信”点，可终于有这样一天，你做到了曾经想做而不敢做的事情，这一切又是否真的会如你所愿。人啊，总是情愿活在借口里。我有位朋友常常“一语惊人”，简直就是“语不惊人死不休”的典型代表，他说，“不管男人的话还是女人的话，都不要相信”。大意就是说，人家就是那么随口一说，你这还当真了不是。姜文《让子弹飞》里有一个情节，小六子被诬陷吃了两碗凉粉却给了一碗凉粉钱，百口莫辩的小六子，不得已剖开肚子来自证清白。其实，世上好多事情都是没有道理的，你证明了你可以做到某一件事情又能怎么样呢？时过境迁，当一切都重新归于平静，也许人家就是那么随口一说，也许人家早都忘记了说过这句话，而你却守着这个可笑的执念等到花儿都谢了。人呐，偶尔狠下心来，是因为这样很爽吗？就像人们喜欢暴力一样。其实，真正的自信应该是温柔的，很多时候你以为的自信，无非是任性罢了。一个小孩子，会因为你帮他捡起掉在地上的扇子，而对你微笑，即使他还不会说话。
有时候，我会想人们对于一件事物的评价标准为何会存在差异，这是否是因为我们根本不了解自己。人类其实和猴子差不了多少，对这个世界总是充满好奇，似乎什么都想要去尝试。喜欢吃喝玩乐会被认为是懂得享受生活，而喜欢独处内省则会被认为是乏味无趣，可其实大家都是第一次做人，都是第一次面对这个存活了上亿年的星球。当北极圈里开始出现 30 度的高温，大概在这个世界上并不存在绝对的事情。当所有的标准都被满足，这是否意味着无论对方是谁都可以，我们明明都在执着于找寻唯一的东西，却为何选择了原本和唯一无关的标准。因为但凡有标准存在的地方，它们就注定难以成为独一无二的东西。就像 《小偷家族》 里的“父亲”，自认为什么都不会除了盗窃，却教会了祥太关于青春期的一切。很多时候爱不像我们想象地拥有一个标准模板，就像这个并不“标准”的家庭，却拥有足以打动我们的情感一样。或许，追求“标准”本来就是件愚蠢的事情，我们自以为个性独立，实际上永远被各种“虚拟”的东西束缚着，正如卢梭所言：“人生而自由，而无往不在枷锁之中”。
我想，李白抒发“不见长安”的愁绪时，大抵不会想到日后遇赦时的快意，更不会想到被玄宗逐出长安时的失意。可当你真的了解了你所要面对的人生，是否还有勇气会像现在这样选择。对于我的人生，我不知道今后会是什么样子，我唯一能做的，就是接受我已经失去的一切，长安并不足以安，你会有一个可以令你心安的人出现吗？长安不见，你愿意让我见到你吗？</description></item><item><title>冬天来了，春天还会远吗？</title><link>http://example.org/posts/3111375079/</link><pubDate>Sun, 19 Nov 2017 10:16:17 +0000</pubDate><guid>http://example.org/posts/3111375079/</guid><description>接到妈妈打来的电话时，时间已然接近中午时分，从床上爬起来的刹那间，就听见妈妈熟悉的声音。妈妈问我年底公司有没有什么变动，顿时千万种思绪涌上心头，不知道该对电话彼端的妈妈说些什么。我突然想到二十四岁时的我，从第一家公司裸辞时的情景，可如今再度让父母为此焦虑，让身为人子的我感到惭愧不安。电话里妈妈让我照顾好自己，一个人在外不要太委屈自己。当一个人不被这个世界接纳的时候，就像是浑身长满刺的仙人掌。可在最亲近的家人眼里，我们永远是这个世界上独一无二的存在。我是一个不大主动同家里的人，在那一刻我忽然觉得，这个冬天没有那么冷了，即使我身处没有暖气的出租屋里，即使早晨带着体温的被子早已凉透，我想对自己说一句，冬天来了，春天还会远吗？
发生在年底的 release 事件，就像这个冬天里的雾霾如约而至，即使早在去年就经历过这样的事情，可当它真实地发生在自己身上时，依然不免让人感到这个冬天的寒冷。纵观二十朝兴废更替，历史对我们而言常常是相似的。诸葛亮为“克复中原”六次北伐出师未捷而身先死的遗憾，唐玄宗宠溺杨玉环终致“安史之乱”而奔走蜀中避祸时的仓皇，这一切大概是我们如今坐西成高铁时无法想到的吧。有时候人的命运像极了历史的兴衰，记得三年前和同学第一次来西安，那个时候我们说，总有一天我们会再来这里的，那时的我或许完全不知道现在会面临这种处境，看着那些年龄比自己大依然碌碌无为的人，看着那些面临中年危机而不得不向生活妥协的人&amp;hellip;我告诉自己，我永远都害怕自己变成这样的人，所以让我内心无法平静下来的，永远是我近乎自责的自我反省式人格。
在接受被 release 的事实以后，就开始频繁地去准备面试和跳槽。可年底时找工作注定是一个艰难的过程。其实回头想想今年面试的表现，前端、数据库等相关经验的匮乏，一度让我在面试中非常被动，而外冷内热的性格常常给人一种不自信的表现，特别是去葡萄城面试的这次体验，让我意识到在面试中我无法展示出和职位匹配的能力，我们说面试是双向选择的一个过程，这看起来有点像是找男女朋友一样，有时候我们太在乎对方而导致表现不佳。我花了时间去听知乎上有关面试技巧的 Live，甚至找朋友帮我分析如何给出面试官满意的答案，有时候别人会觉得我对严厉到苛刻的程度，是因为我对某些东西太在乎的缘故，可是不在乎这些问题就能解决了吗？矫枉过正至少意味着出发点是好的，总比发现问题后一直无所作为要好很多。
我一直想找时间整理下这段时间面试遇到的题目，可令人窒息的拖延症让这种想法一直落空。有时候我怀疑，人和人的缘分都在第一眼就注定好了。或许你花时间和精力去追一个女生，但这种关系永远不会发生改变。人类总是肤浅地相信眼睛看到的，固执地认为自己的想法就是正确的，可人这种复杂的动物怎么会一眼就望穿呢，所以试图通过面试完全了解一个人，原本就是不切实际的想法。很多时候人与人接近并不是他们彼此熟悉，仅仅是因为大家的口味比较接近而已。无论多么熟悉的同事，在分开以后都会逐渐变得冷淡。每个人都像一只刺猬，离得太远会感觉到冷，而靠得太近会刺伤对方。大概是遇见小古花光所有运气，此后遇人不淑的厄运纷至沓来。人啊，简直是世界上最麻烦的一种动物。
有时候我会埋头去做自己的事情，朝着自己内心的目标一点点靠近，即使曾经想要和她分享这点喜悦的人，早已消失在茫茫的人海里。我写爬虫、做数据分析、做聊天机器人，这其中有太多事情，是我对记忆的一种自我延伸，因为在那些曾经灰暗的日子里，陪伴我的人除了她，就是这些我比任何人都要在乎的技术。《嫌疑人 X 的献身》里，石神说道：“通往山顶的路或许会有很多条，而找出最优雅的那一条，是数学家永恒的追求”。也许他们说得都是对的，即使翻过了 2017 年，这个季节依然属于冬天，她只会比以前更让你觉得寒冷，可这一切的一切终究是会过去的，冬天来了，春天还会远吗？</description></item><item><title>秋风劲似去年时</title><link>http://example.org/posts/2617501472/</link><pubDate>Mon, 25 Sep 2017 00:56:50 +0000</pubDate><guid>http://example.org/posts/2617501472/</guid><description>连续数日的秋雨绵绵，依然固执地不肯转身离开，而之所以选择在国庆节前徘徊，或许是为了让离开家的人，多些同江湖风雨漂泊的味道。印象中这样的日子常常是相似的，譬如穿行在骤雨中被来往车辆溅得一身水，或者行走在上班的路上抬头看见第一场雪，或者是倚靠在公交车窗边上看风景转眼即逝，这些再熟悉不过的场景对我熟悉而又陌生，我惊异于记忆常常像盗梦空间般重叠，我感概于时间常常像钟表指针般流连。我不知道这个世界上是不是有平行世界，但我知道我再回不去曾经某一个时刻，我一直想写下这段时间的状态，可当我准备下笔时才发现，它需要我努力想好多事情，我依然还是曾经的我，风景依稀还是曾经的风景，到底是谁在一直变化呢？
我不知道要从什么时候回忆这些事情，这种感觉就像是你期待了许久之后，在触碰到她的那一刻都不复存在了。我曾经答应过一个人要去看望她，如果你读过 《一个人的朝圣》 这本书，或许就会明白这是一种怎么样的执念，即使在明明知道一切再无法挽回的时候，这种执念还是让我想要达成这个愿望。我一直不知道两个人怎么就自然而然地在一起了，那种感觉如果一定要用语言来形容，我觉得是一种熟悉到灵魂里的默契。你想要牵着她的手的时候，她假装挣扎下后就一直让你牵着，那种娇羞中透着可爱的神情，在四目相对的时候眼睛里都是闪着光的。我忘不了在人潮中牵着她的手穿过整条街市，我忘不了抱着她的时候街市两边灯笼通红。有时候觉得人生充满了遗憾，好像错过她花光了我这辈子的好运气，从那以后我总是重复着昨天的故事。
其实我自己都不清楚，我到底喜欢什么样的女孩子，甚至有时候我喜欢的是，我心中她最美好的样子。一个人少不经事的时候，大概会喜欢对女孩子说甜言蜜语，可当他经历过失去以后，他变得不再轻易许诺，这就好像我小时候是一个特别喜欢说话的人，在经历过因为紧张而变得口吃以后，我终于变成了今天这副沉默寡言的样子。有时候会陡然间觉得自己并没有怎么变，或许是因为她说过她喜欢我这个样子，所以我就固执地不肯改变，因为我怕有一天她回来的时候认不出我来，即使这是我脑补的一个剧情。曾经看过一个电影 《这个男人来自地球》，当我们熟知的宗教历史变成一个人的回忆，这种超越哲学意义上的时间我认为是荒凉的。曾经的小伙伴 Alex、Sandy、Kent、Andy、Kent、Kavin 和 Joe 都渐行渐远，到底是我停留在原地还是我超越了时间？
不知道该怎么样描述这种感觉，或许我就是一个不擅长联络感情的人，生命中有太多太多东西，我眼睁睁看它离我远去而又无可奈何，想要安慰我的人总是劝我同昨天告别。但像我这样太看重感情的人，无论外表多么风平浪静，内心永远不肯残忍地删除回忆。所以，我记得 Jackson、Lynn、Candy 他们陪我度过的二十五岁生日，我记得 Candy 问我当时暗自许了什么样的愿望，坦白来讲，我没有想着脱单这样离我很遥远的愿望，我只想时间能够永远定格在那一刻，大家都可以开开心心地直到永远。你一定觉得我幼稚或者是不成熟啦，我问过人家要怎么样变得成熟，人家说你去找一个女朋友就好啦，然后就会在喜欢的人面前紧张甚至自卑，我曾一度很讨厌下雨天，因为我怕两个人遇到一起，我既没有伞亦没有外套。
二十五岁的我，喜欢一个人还是和从前一样无所顾忌，我还是学不会那些复杂的套路，不喜欢单方面付出，不喜欢卑微地爱一个人，每一次都会因为喜欢某个女孩子而尝试改变，想和她站在一起的时候不会被她的光芒完全覆盖，想和她待在一块的时候不让她觉得我这个人枯燥，想和她抱在一起的时候给她讲我从书里看到的某个故事&amp;hellip;&amp;hellip;我一直在想，如果我们的感情不是以异地恋这种方式会不会有不一样的结局，我喜欢《星月神话》这首歌，是因为我们的确呼吸着同一片天空的气息而注定无法再相遇，就像两条相交的直线一样从陌生到熟悉再到陌生。我现在再看 《嫌疑人X的献身》 这部电影，我总在想，如果那天我们看的是这部电影会怎么样，此时的我比上大学时候胖了许多，大概一开始我在她心目中的样子，应该是张鲁一这样温润如玉的谦谦君子吧！生命就是这般离奇玄妙，你不能假设更无从假设应该发生什么，因为每一天都是无法重现的 Case，你觉得它相似，仅仅是因为相似而已。
我喜欢穿裙子的女孩子，这一点完全是因为受到她的影响，虽然她一再告诉我，是我喜欢这样的女孩子，而她恰好喜欢穿裙子而已，可这些淹没在风声里的话语，谁会去盘问孰是孰非呢，如果她此刻愿意同我争论这个问题，我直接认输就好啦，我对输赢看得并不重要，这就像在工作中，没有人在意做的产品是不是好用，大家关注的是始终是它能节省多少个 FTE，所以为了达到这些光鲜亮丽的指标，没有人会在意工程师的代码被改成什么样子，我们所追求的东西是否显得舍本逐末，我们所在意的东西到底是否真正发自你我的本心。以前觉得两个人在一起简单，是因为我们没有想那么多；现在觉得两个人在一起困难，是因为我们习惯性想太多。你有没有在脑海中设想过，和一个人走完一生是种什么样的体验，我想说那是一个很美好的想象。</description></item><item><title>一见钟情，无疾而终</title><link>http://example.org/posts/21112647/</link><pubDate>Sat, 10 Sep 2016 19:29:57 +0000</pubDate><guid>http://example.org/posts/21112647/</guid><description>&lt;p>昨天下午，当她从公司办理完离职手续的时候，她在内部聊天工具上告诉我：“师父，我在公司的离职手续都办理完了，我要走了”。在那一瞬间，我突然非常平静地走过去对她说：“那就走吧”。我不知道她是不是想让我在她离开之前做些什么，或许这完全就是我的一厢情愿，因为她在此之前就明确地告诉我，她不喜欢我，所以这注定是一个悲伤的故事。一个月前，当她的同学从公司离职的时候，她就告诉我或许某一天她就离开这里了，当时我说我会想她的，而当她真正要离开的时候，我甚至都想不明白自己为什么会如此平静。下班路上同事 Kent 若有所思的告诉我，在我这个年龄“一见钟情”这种满足初恋情结的机会会越来越少，与其在感情的创伤中持续失落不如努力去争取一段新的开始。我惊诧于他突然间发现我隐藏在心底的秘密，我更加纠结于我丧失了喜欢一个人的能力。&lt;/p></description></item><item><title>青黄未接的2015</title><link>http://example.org/posts/1394521917/</link><pubDate>Tue, 01 Dec 2015 19:24:18 +0000</pubDate><guid>http://example.org/posts/1394521917/</guid><description>&lt;p>  匆匆时光总是把我们这些过客留在感慨和叹息中，而它却如风之旅人一般渐行远去。转眼这大半年的时间里，每天我都在努力让时间发挥它的意义，可是有时候这种努力却像枷锁一样让我有些莫名的压抑。从毕业那天起，我就决定这辈子不会再靠我的本科专业生活，因为它从来没有和我的内心发生过强烈的共鸣，所以当我毕业以后就意味着我再没有回头的路可以走。曾经因为怯懦而将自己封闭在这座小城市，其结果就是我在我人生中的第一家公司的项目在拖延和等待中慢慢地死亡。&lt;/p></description></item><item><title>在平凡中蜕变，我的 2014</title><link>http://example.org/posts/124807650/</link><pubDate>Tue, 30 Dec 2014 19:34:34 +0000</pubDate><guid>http://example.org/posts/124807650/</guid><description>&lt;p>如果生命可以轻到像一枚羽毛，我愿意飞过那片时间的海，突然造访那些曾经让我怀念过的日子，看看那时的我是不是和现在一样，从来不曾后悔过当初的选择。2014 年 12 月 31 日，面对即将到来的 2015，我相信这将是我在平凡中蜕变的一年。回首 2014，从年初开始学习 Unity3D 游戏开发到现在，我的博客共积累了 230335 次访问量和 700 名粉丝的关注。首先要感谢各位长期以来关注和支持我的博客的朋友，因为你们的关注和支持就是我不断写下去的动力。2014 年，当我渐渐地从一名大四学生的角色转换到一个社会人的时候，我开始认识到原来生活的本质就是平凡。或许我们都只是在做着普普通通的工作，或许我们都只是一个普普通通的人，可是因为我们有一颗不甘于平凡的心，所以我们选择在追逐梦想的路上完成一次次的蜕变。整个 2014 年基本上可以分成三个阶段：&lt;/p></description></item></channel></rss>