<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>路由 on 元视角</title><link>https://qinyuanpei.github.io/tags/%E8%B7%AF%E7%94%B1/</link><description>Recent content in 路由 on 元视角</description><generator>Hugo</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Tue, 12 Jul 2022 22:49:47 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://qinyuanpei.github.io/tags/%E8%B7%AF%E7%94%B1/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>支持外部链接跳转的 Vue Router 扩展实现</title><link>https://qinyuanpei.github.io/posts/implementation-of-vue-router-extension-that-supports-external-link/</link><pubDate>Tue, 12 Jul 2022 22:49:47 +0000</pubDate><guid>https://qinyuanpei.github.io/posts/implementation-of-vue-router-extension-that-supports-external-link/</guid><description>众所周知，Vue Router 是 Vue 中重要的插件之一，特别是在当下流行的 单页面应用/SPA 中，这种感觉会越来越明显。此时，路由的作用就是根据 URL 来决定要显示什么内容。诚然，页面这个概念在工程/模块中依然存在，可当你开始关注最终发布的产物时，你会发现本质上它只有一个页面。无论你选择 hash 或者是 history 模式的路由，它都像是在同一张纸上反复写写画画，让你看起来觉得它有很多个不同的页面。回顾早期的前端项目，它往往会有多个不同的页面组成，我们是通过一个个的超链接来实现不同页面间的跳转。如今，这一切都已一去不复返，我们只能在单页面应用的世界里继续披荆斩棘。当然，绝大多数的普通用户无法感知到这种程度的变化，在他们的眼中，那依然不过是普通的一个超链接。那么，当一个项目中充斥着各种各样的超链接的时候，这个问题就值得我们单独拿出来讲一讲。所以，今天这篇博客的主题是路由和外部链接。请注意，这是一组相对通用的概念，不受限于任何一个前端框架，我们只是选择了使用 Vue 来进行说明。
问题现状 我们的项目存在着大量的超链接以及导航菜单，在 UI 设计阶段，通常不会有人关心，一个链接到底是内部链接还是外部链接。与此同时，由于 HTML 这门标记语言的极大灵活性，实现一个导航链接的方式有 N 多种，可以是一个 a 标签，可以是一个 div 标签，甚至可以是一个 span 标签。虽然 Vue Router 里提供了 router-link 组件，可在实际的项目中，需要综合考虑团队风格和第三方 UI 库的因素，甚至有时候，再没有设计规范的情况下，可能大家连 router-link 组件都不愿意用或者说压根就没机会用。
这样就造成一个非常尴尬的局面，当你需要为页面编写业务代码的时候，你不得不在各种各样的超链接上浪费时间，只要不是通过 a 标签实现的，你都必须处理它点击的事件，更不必说，你还要区分这个链接是一个内部链接还是一个外部链接，原因是 Vue Router 不支持外部链接，你不得不通过 window.location 或者 window.open() 的这样的方式来实现“曲线救国”，试想，如果每一个都这么折腾一遍，你还会觉得有趣吗？
而在我们的项目里，实际上它还需要从网页端唤起应用，这样便又涉及到了 URL Schemes 这个话题。除了 Android 和 iOS 这个平台上的差异，单单就 Windows 而言，其基于注册表的方案对协议提供者的约束并不强，如果团队内对此没有任何规范的话，你将面对各种千奇百怪的参数传递方式。听到这里，你是不是感觉头都大了一圈？如果因为某种原因，它还需要你每次都传递一个令牌过去，你告诉我，你准备如何让这一切的混乱与不堪重新归于宁静呢？
学如逆水行舟，不进则退改进思路 OK，现在假设，我们制止这场混乱的方式，是强迫大家都去使用 router-link 这个组件，虽然它最终渲染出来就是一个 a 标签。相信参加工作以后，大家都会有这样一种感觉，那就是工作中 99.9% 的事情，都是在最好和最坏中间选一个过渡状态，然后不断地为之投入精力或者叫做填坑，甚至有很多东西，从来都不是为了让一件事情变得更好而存在。作为这个地球上脆弱而渺小的个体，时间、生命、爱，每一样东西都像缓缓从指尖滑落的沙子，我们实在是太喜欢这种可以掌控点什么的感觉了。所以，如果一件事情没法从道理或者科学上讲通的话，那就用制度或者规范来作为武器，在一个连国家都可以宣布破产的年代，大概，话语权比是非对错更重要。因此，在博主的博客里，在这小小的一方天地里，不妨假设我有这种话语权，可以强迫大家都使用 router-link 这个组件。我们讲，Vue Router 不支持外部链接，一个非常直观的理由是，当我们写出下面的代码时，它会完全辜负我们的期望：</description></item></channel></rss>