<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>大护法 on 元视角</title><link>http://example.org/tags/%E5%A4%A7%E6%8A%A4%E6%B3%95/</link><description>Recent content in 大护法 on 元视角</description><generator>Hugo</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Sun, 30 Jul 2017 20:38:22 +0000</lastBuildDate><atom:link href="http://example.org/tags/%E5%A4%A7%E6%8A%A4%E6%B3%95/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>《大护法》：花生镇里的成人童话</title><link>http://example.org/posts/1684318907/</link><pubDate>Sun, 30 Jul 2017 20:38:22 +0000</pubDate><guid>http://example.org/posts/1684318907/</guid><description>猛然间驻足回首这些错落的旧时光，我渐渐意识到我已经有三个月没有写博客了。如果一定要我说出这是种什么样的感觉，大概就是你永远都不会知道永远到底有多远。或许你会喜欢上一个陌生的人，源自不经意间的惊鸿一瞥；或许你会开始厌倦一个熟悉的人，源自不经意间的怅然若失。时间如风起云涌，一边熟悉着一边陌生着，永远像极了一场你追我赶的拉力赛。从办公室里走出来被热风吹袭的一瞬间，我居然有种久违的暖人肺腑的感觉。每个人都像一粒炭火，都知道要通过抱团来取暖，可是有谁会愿意燃烧自己呢？所以孤独是人类如宿命一般的社会属性。我一位朋友曾向我讲述过，这种若即若离的感觉，而此时此刻，我想将这种感觉结合一部电影来说出来。
这段时间好像看了挺多电影的，借我一位朋友的话说就是，“两只单身狗跑到电影院里去找刺激”。而对于《大护法》这部电影，我是选择了一个人去看的，因为我觉得这部电影的主题是“反乌托邦式”的，所以我宁愿自己独自去消化这些内容，而不是将消极悲观的情绪在观影时传播给别人。对这部电影我将其看作是一个成人童话，因为它的确不适合带小孩子去观看，而这部电影恰恰采用了PG-13的影片分级。我喜欢这个电影，某种意义是因为它在现有体制内，讲述一群被奴役的“花生人”，如何在外人的帮助下，从愚昧麻木转变为意识清醒，并最终产生自我意识推翻统治者暴政的故事，所以这其实是一个关于觉醒和反抗的故事。
而这基本上是人类历史里永恒的话题啦，熟悉苹果公司历史的朋友一定知道，乔布斯当年曾经拍摄过一部名为《1984》的广告片，这部广告片取材自乔治.奥威尔的同名小说，该书中刻画了一个令人窒息的恐怖世界，在假想的 未来社会中，独裁者以追求权利为最终目标，自由被彻底剥夺，思想被严酷控制，人民被迫屈从于“老大哥”的统治。而将书中这个背景对应到苹果公司，我们就部难理解乔布斯是在用“老大哥”来影射当时的IBM公司，在这则广告片中“老大哥”被铁锤击碎后缓缓消失，此时旁白平静地念道：“1月24日，苹果电脑公司将推出麦金塔电脑，你将明白为什么1984不会变成《1984》”，这段传奇故事在《硅谷传奇》和《乔布斯》两部电影中均有反映，对此感兴趣的朋友可以自己去了解，显然乔布斯在当时试图向世界证明，苹果公司是唯一一家有希望打败IBM的公司。
因此在很长一段时间里，我一直有想要通读《1984》的愿望，这种行为在某些人看来是矫情和装逼，可事实上连周星驰都表示没有读完《演员的自我修养》这本书，我就不明白这个想法为什么会遭人厌恶。这个世界上最令人厌恶的事情就是，我们所有人都生活在一个被道德和法律约束的世界，我们从出生就在适应接受某一种意识形态或者社会法则，可总有人试图告诉你生活是这样或者那样，并且出自尊重你必须接受和感谢这种建议，因为这些人最后会说我是为了你好。那么在导演不思凡的视角里，这种回归哲学意义上的最为追根溯源的问题，即我是谁，是如何通过电影表现出来的呢？欧阳吉安，即花生镇村名眼中的老神仙，他说鬼蘑菇是一种可怕的传染病，一旦花生人长了鬼蘑菇就必须被立即处死，花生人不能开口说话，即使他们都贴着假眼睛和假嘴巴，花生人不能拥有意识和思考，一旦说出事实就会被认为染了疯病必须被立即处死，所有的村民都循规蹈矩地听着老神仙的话，可事实上鬼蘑菇根本就不是传染病，它是花生人成熟的标志，老神仙这样一个统治者，从来不会将花生人视为人，它们活着的唯一意义就是等死后，由庖卯从脑袋里取出黑石头。古话说：流言止于智者，可在这个荒诞诡异的世界里，流言会因为恐惧而掩盖真相，村民始终生活在一种令人窒息的恐怖阴影里。
故事开篇即点明主旨，即奕卫国大护法，即故事主角“红冬瓜”为寻找太子下落，而来到了充斥着腐烂气息的花生镇，虽然主角对这些像人而又不像人的“花生人”表示了反感，因为在大护法沿着山路来到小镇的时候，经过了一个类似拱门的建筑，可细思恐极的是这个拱顶堆满了花生人的头颅，而且头颅上的眼睛是真正的眼睛，而散落在地面上的贴纸其实是假的眼睛，联想整个故事情节，在花生镇敢于揭露真相、寻找真相的人都被杀鸡儆猴地处理掉了，这可以说是故事开篇埋下地一个伏笔了，可是为了寻找太子的下落，大护法不得不去向这些村民打探消息。可是大护法很快就发现，在花生镇这样一个奇怪的地方，随时随地都会有人杀戮村民和外来者，这些人被称为刑法者，负责帮助老神仙欧阳吉安杀死“该死”地村民，所以在故事一开始大护法在村子里就遭到了袭击，可是说起大护法来，这是一个战斗力爆表的反差萌系设定，而通过故事我们知道，这些刑法者由一个称为罗单的人管理，他不属于花生镇，和欧阳吉安这些人类不一样，他对彩这个神秘女子有种强烈的占有欲，他偷看她洗澡被发现便转身离开，可当他发现下属产生感情的时候，他毫不留情地杀死了他们，所以大概到现在为止，我们所认识的世界存在着严格的等级区分，整个故事从此定性，罗单压抑着自己的情欲，却不允许下属产生情欲，所以当他杀死欧阳吉安的时候，我们不会感到太意外，因为他心里隐藏了太多东西。
太子是整个故事里，唯一一个清楚知道自己想要什么的人。他不喜欢朝廷里的纷争，便遁走江湖寄情山水，去寻找自己真正喜欢的事情。从来没有人将花生人当作人，他却视小姜为花生镇里最好的朋友。可我们都知道这样一句话：哪有什么岁月静好，不过是有人负重前行。在整个故事设定中，大护法的爷爷的爷爷起就一直是弈卫国的大护法，所以大护法的职责就是要保护太子，在故事安排上这部电影相对枯燥，因为后期基本上一直在找太子，所以太子有这样的机会，去选择做自己想做的事情，其实是因为有大护法在一直保护他，相反普通人可能不会有这样的机会，这一点我们稍后会提到。太子除了承担整部电影的笑点以外，我个人认为最出彩的地方是，他在被庖卯打得头破血流时，亲眼目睹了小姜的死，从那一刻开始，我相信他终于明白了身为帝王的那种担当，他不再是以前那个避世逃脱的太子，所以这种成长的感觉会非常好，他在看到大护法以后重复了两次“杀了他”，而在此之前他是坚决反对杀人的。
小姜是唯一一个自我意识觉醒的花生人，他通过隐婆了解到自己是怎么来到这个世界上的，了解到毒蘑菇到底是怎么一回事情，了解到花生人来自蚁猴子却又以蚁猴子为食的真相，这里有一个有趣的设定，花生人是以蚁猴子作为食物的，这就好像喂猪的泔水里会有猪肉一样，想通了这一点，或许人吃猪肉和人吃人并没有本质的区别。小姜会说话这件事情，让欧阳吉安和疱卯都感到异样，前者是担心危及到自己的统治，后者是对自己的职业产生了怀疑。小姜最终还是死了，就像被庖卯杀死的那些花生人一样，不同的是那颗石头不再是黑石头，而是晶莹剔透的宝石。这让我想起蚌这种可以孕育出珍珠的海洋生物，普通的砂砾经过时间的磨洗可以变成美丽的珍珠。或许答案会是什么，更多的是因为你想要什么，内心贫瘠的土壤寸草不生，内心肥沃的土壤鲜花遍地。小姜内心善良所以懂得回报太子，但现在这个世界善良越来越被人忽视，小姜被老神仙视作圈养的猪啰，可太子会把他当作好朋友，所以说选择非常重要啦，遵从内心的选择更重要。
庖卯这个角色其实挺悲哀的，他代表是那一类被理想绑架而失去自我的人。“庖”在古代就是指厨师这一类职业，我们熟悉的庖丁解牛这个词就是出自这里。可在影片中颇为讽刺的是，一个想成为厨师的人的最大理想，居然是想要一刀取人心脏，我们不能说这种想法不是一份理想，用大护法的话说就是“你的理想，杀气这么重，怕是实现得一天，会是你的终年”。我们注意到卯和丁一字之差，所谓“丁是丁，卯是卯”，当你被仇恨蒙蔽双眼的时候，看到的东西和实际相比大概会相差很多吧！庖卯在听见花生人说话以后就开始呕吐，这种感觉让他开始思考，自己每天屠杀的到底是些什么东西。试想我们每天吃的这些食物开口说话的话，我们同样会感到恐惧的吧，或许我们想和疱卯一样成为一名绝世大厨，但现实给我们的却是一份杀人的差事，我想坚持初心，知道自己从哪里来要到哪里去，就不会在路上迷失方向，他的死作为一种解脱，在这个故事里算是善终了吧。
说了这么多，始终没有提到我们的大护法，个人感觉这个角色给我的印象确实不够深刻，它是一个古龙式的侠客形象，拥有和外表极不相称的武力值，这是一个用生命在战斗的人，从故事开头一直战斗到故事结尾，主角光环让它在断了数根肋骨后依然可以活到最后一刻，它是什么样子的呢？一个喜欢朗诵诗歌、自带莎士比亚腔调的文艺大护法，从台词的角度来讲，整部电影深刻中带着些许中二，但这部电影吸引的我，恰恰是这些硬伤很突出的地方，它整体的画风给人一种怪诞和虚无，可它的故事在国内审查体制下让人耳目一新，电影里说“假眼睛、假嘴巴都说贴着难受为什么还要贴？都摘掉它们会怎么笑话我？就因为怕被笑话，所以我们活成了笑话”，或许这是一部给成人看的童话，但透过这部电影多一点思考、多一点想象，大概是我们回报导演不思凡的最好方式之一，因为他想说的或许就是我们想说的。</description></item></channel></rss>