<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>影评 on 元视角</title><link>http://example.org/tags/%E5%BD%B1%E8%AF%84/</link><description>Recent content in 影评 on 元视角</description><generator>Hugo</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Thu, 06 Feb 2025 11:17:23 +0000</lastBuildDate><atom:link href="http://example.org/tags/%E5%BD%B1%E8%AF%84/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>命运、偏见与自由：《魔童之哪吒闹海》的终极抗争</title><link>http://example.org/posts/ne-zha-2/</link><pubDate>Thu, 06 Feb 2025 11:17:23 +0000</pubDate><guid>http://example.org/posts/ne-zha-2/</guid><description>在金庸先生的《射雕英雄传》中，有一个情节令人难以忘怀。一向被视为离经叛道的“东邪”黄药师，在得知女儿黄蓉对郭靖情根深种时，亦不免喟然长叹：“且夫天地为炉兮，造化为工；阴阳为炭兮，万物为铜”。贾谊的郁郁而终，靖蓉的长岭遇雨，在遥远的历史的长河中千回百转，可谓“不谋而遐迩自同”。或许，无论是事业与爱情，其底色都难免带着些许苦涩，否则，天地何以成为熔炉，让万物在其中备受煎熬。当然，今天我想聊的不是金庸，而是春节档票房冠军《哪吒之魔童闹海》。这部改编自中国古代神话的动画电影，融合传统神话与现代叙事，在冰与火交织的冲突下，在大银幕上演绎了一部普罗米修斯式的抗争史，带给观众一场视觉与心灵的双重震撼。
当哪吒不再困扰于魔丸身份从身份认同到体系反思 如果说，《哪吒》系列第一部《魔童降世》的核心冲突源于身份认同，那么，这一次《魔童闹海》开始将视野拓展至对体系与秩序的思考。帕拉图曾提出“人生三问”——我是谁？我从哪里来？我要到哪里去？哪吒曾为“魔丸”和“灵珠”的身份困扰，然而，在其父母的影响下，他坚定地喊出：“我命由我不由天”，是魔是仙要由自己说了算，表达对命运的不屈抗争。他完全不在意世俗的眼光，毅然决然地等待天雷落下。如果用一句话概括：“若命运不公，就和它斗到底”，我个人认为，这句话是《哪吒》系列最好的注脚。剧情上，这部作品与前作一脉相承，哪吒和敖丙在天劫中大难不死，虽然肉身毁灭，可魂魄得以在七色宝莲中保全。当然，这一切的代价是太乙真人被夺去顶上三花。
闭嘴！你这只愚蠢的土拨鼠因此，第二部的故事便围绕着“劫后余生”展开。因为哪吒和敖丙的肉身损坏，所以，太乙真人借助七色宝莲和藕粉为二人重塑身体。然而，此时申公豹借四海龙王之力，引海底妖族攻入陈塘关。敖丙为护陈塘关擅自移动身体，导致塑造的肉身再次损坏。适逢七色宝莲灵力枯竭，为了得到能让七色宝莲再次盛开的玉液琼浆，哪吒和敖丙被迫共用一个身体，前往昆仑山玉虚宫升仙考核。这种剧情上的转折、递进，节奏紧凑，扣人心弦，可以说是全程无尿点。重塑身体与升仙考核两大情节，贡献了整部电影的大部分的笑点，特别是哪吒塑型这一步，简直就是现实中甲方乙方的真实写照。影片中中真正深刻的东西，我认为，直到陈塘关被屠城这一刻才开始逐渐呈现出来。
命运熔炉中的权力游戏 教员有首词叫做《贺新郎·读史》，其中有一句“铜铁炉中翻火焰，为问何时猜得”。众所周知，铜器时代和铁器时代是人类历史上的两个重要阶段，它们标志着人类在金属加工技术、社会结构和文明进步方面的巨大飞跃。结合第一部的剧情，哪吒的宿命，原本就开始于一场精心设计的“冶金游戏”，元始天尊将混元珠投入天元鼎，试图在一个相生相克的世界中提炼出永恒秩序。自此，被标记为“魔丸”的哪吒一生下来，便承受着世俗偏见带来“先天原罪”。如申公豹所言，“人心中的成见是一座大山”。龙族接受天庭“招安”，负责为其镇压海底妖兽，可这处名为“龙宫”的所在，又何尝不是关押龙族的“地牢”呢？因此，敖丙从一出生就被赋予了振兴龙族的使命，那件万龙甲便是最好的证明。
无量仙翁开始露出狐狸尾巴电影中的偏见不止于此，当两只结界兽赶到玉虚宫报信时，有多少人想当然地认为，是申公豹屠戮了陈塘关的百姓呢？这同样是一种偏见。如果说，土坡鼠、申正道和石矶娘娘这三道试题，只是让你隐隐对阐教的正义性产生了一丝怀疑。那么，当巨大的天元鼎垂直插入东海海底的时候，你是否从无量仙翁那张道貌岸然的脸上，读出了某种献祭的意味呢？因为妖族修行比人类更勤勉，哪怕它们没做过坏事；因为龙族是实力强大的妖族，哪怕它们早已归顺；因为要嫁祸龙族而大举屠城，哪怕陈塘关的百姓无辜冤死。《贺新郎》里写道：“人世难逢开口笑，上疆场彼此弯弓月。流遍了，郊原血”。回顾历史，宏大叙事下的“电车难题”持续上演，十字军东征时的“上帝旨意”、殖民主义者的“文明开化”……，无一不是在用别人的血肉浇筑“封神”的圣坛。《封神演义》中阐截二教，到底孰是孰非呢？
自由与秩序的永恒斗争 诚然，电影依旧没能突破束缚，即：“高层隐身、中层搞事、底层遭殃”的叙事套路，甚至我们无从得知，无量仙翁的行为，到底是私心作祟下的自作主张，还是元始天尊的暗中授意。可这种“个体失范代替制度失范”的切入点，还是能给观众带来某种思考：从来如此，便对吗？善与恶，是魔是仙，从来都不应该由种族和身份决定，申公豹有自己的坚守与珍视，阐教有在封神大战前壮大实力的私心，敖光有保护龙族而委曲求全的无奈，在体系框架内循规蹈矩固然重要，可当个体困境变成群体困境、退无可退的时候，或许，跳出陈规、尝试打破规则，一切自然会柳暗花明、迎来转机。当哪吒的肉身在三昧真火中完成重塑、当人族和妖族齐心协力打破天元鼎的桎梏、当定海神针在落日下缓缓浮出海面……我想，哪吒撕裂的或许是人类文明进程中的永恒困境：在命运熔炉的烈焰中，我们到底是等待煅烧的铜铁，还是执掌锤柄的工匠？“怀璧其罪”、“欲加之罪”，本质上都是一种群体对个体道德上的绑架和霸凌。
哪吒浴火重生古希腊哲人赫拉克利特曾说过：“世界是一团永恒的活火”。而哪吒的选择则昭示着：与其在烈焰中化为灰烬，不如让火焰成为涅槃的锤砧。我们无需过渡解读，说昆仑山的玉虚宫像白宫、天元鼎上的符文像美元、成仙的玉牌像绿卡、压住丹炉的像棵摇钱树，甚至无量仙翁、鹿童、鹤童比妖怪更像妖怪……当哪吒与敖丙联手击败无量仙翁，一切的建筑都灰飞烟灭，那个定义神仙妖魔的符号体系，更是被彻底解构、直至崩塌。在这部电影中，所有的海底妖兽都被用锁链束缚在定海神针上面。或许，只需阐教的一道咒语，便能解开这些枷锁。可要解开人心的锁链，显然要艰难百倍。对哪吒而言，是不再纠结于魔丸的身份；对敖丙而言，是不再背负振兴家族的使命。加缪在《反抗者》中写道：“我反抗，故我们存在”。影片最后，妖族与阐教的决战，难道不比《复仇者联盟》更燃？我相信，如果贾谊看过这部电影，一定不会如此草率地写下“天地为炉”。因为在自由面前，秩序终将被反抗者打破。</description></item><item><title>走走停停，允许一切发生</title><link>http://example.org/posts/g-for-gap/</link><pubDate>Sun, 23 Jun 2024 20:42:23 +0000</pubDate><guid>http://example.org/posts/g-for-gap/</guid><description>昨天，我去看了由胡歌和高圆圆主演的电影《走走停停》。当我踏入影院时，这部影片已上映了半月有余。在这个注意力稀缺的时代，观众总是被更新奇、更热闹的事物所吸引。这部自带文艺片底色的电影，让我在不经意间体验了一次 “私人影院”。当时，电影院里有且只有我一个观众。当电影中的桥段戳中我的笑点时，我总担心自己的笑声是否太过于放纵。事实上，我个人非常享受那一刻，甚至愿意将其视为 i 人的 “至爽时刻”。当思绪在戏里戏外游曳直至跳跃时，我的心情亦如同黑白照片、涓涓细流一般，于平淡之中泛起无穷回味。
私人影院影片讲述了 “北漂” 中年人吴迪（胡歌饰），在职场和情场双双受挫后，选择回归故乡拍摄电影的故事。近年来，从 “逃离北上广” 到 “孔乙己的长衫” ，从 “35岁危机” 到 “Gap Year”，一个个热议话题此起彼伏。这些爆梗的流行背后，实则映射出人们心态上的种种变化。影片伊始，通过一系列闪回镜头，吴迪在故乡小镇的困窘扑面而来。按照 “三十而立” 的传统观念，吴迪妥妥是个大龄剩男，他不得不面对来自周围人的关于 “催婚”、“择业” 的各式嘈杂。在拒绝了父亲动用一切资源谋取的差事后，他选择再次回到自己的舒适区，甚至能在遇见老同学冯柳柳（高圆圆饰）时，坦然告诉对方自己正在 Gap 中、正在韬光养晦，哪怕彼时他正站在一群老年人中间排队领鸡蛋。
韬光养晦如同平凡世界里的芸芸众生，吴迪在工作中颇具想法，自认有点小才华。当作品被人抄袭时，他并未未太过在意；当女友要和他分手时，他便打车送她离去。冯柳柳，一个向往大城市和大舞台的小记者，她决定为这位从北京归来的老同学拍摄纪录片。可镜头前的光鲜亮丽，实难掩饰吴迪内心的落寞，竟要靠小学时的奖杯来撑撑场面。冯柳柳觉得这样的纪录片不大真实，当她得知吴迪手上有个不错的剧本时，她鼓励吴迪将其拍出来，而她则负责记录整个电影拍摄的过程。自此，一系列啼笑皆非的故事，开始在吴家这间狭小的两居室内上演，哪怕这个剧组是个由业余爱好者组成的 “草台班子”，从导演、录音到女主角全都是新手不说，唯一的男主角则是个话剧团的冷门演员。
冯柳柳看剧本“戏中戏” 是元电影的典型特征，在本片中你至少会看到四场戏。导演龙飞内心或许想拍摄严肃作品，影片中他曾向伍迪.艾伦和小津安二郎致敬，可面对市场他不得不将影片包装为戏剧电影，这构成第一层戏；吴迪眼中的《似是故人来》，是高雅艺术、是梦想，可在父亲眼中不过是老年人的 “出轨” 日常，是不可外扬的 “家丑”，这构成第二层戏；冯柳柳追求记录片的真实，可拍摄过程本就充满套路与技巧，特别是在经过上司的恶意剪辑后，真实与谎言的界限变得极为模糊，这构成第三层戏；吴迪的父母对彼此感情上的 “劣迹” 心知肚明，可是都没有互相戳破，依然在家人面前维持着这种体面，这构成第四层戏。生活或许如同《罗生门》一般，本就充满了表演的痕迹。
“草台班子”从某种意义上说，吴迪一家人在人生观念上构成一条连续光谱。吴父站在光谱最左端，持悲观态度，认为人生变化无常，习惯成自然；吴母江美玲处于光谱中间地带，持中庸态度，她的人生虽有遗憾，可她愿意让儿子大胆尝试，坚定地支持儿子的想法；而吴迪站在光谱的末端，持乐观态度，外表或许平凡，内心却坚韧不拔，永不言败。在冯柳柳的镜头记录下，他曾装腔作势地表达道，“人不应该为了生活而毁掉生活的目的”。也许，他会偶尔记不起这句话到底出自哪位哲学家，是尼采还是海格尔？然而，生活总有拨云见日、柳暗花明的那一天，当困惑消散时，他总能在茶几上的《人生的智慧》中找到答案。电影拍摄成为母子间相互支持的桥梁，母亲以实际行动支持儿子的文艺创作，而吴迪则借助电影帮母亲实现艺术梦想。也许，去河边拍戏的那一天，正是她生命里最快乐的一天呢！
现实中的岳红是个抗癌英雄不同于《水浒传》中逆来顺受的林冲，吴父在生活中常因情绪激动而掀桌子，尽管每次都被妻子和女儿提前预判。或许，母亲江美玲更像是这个家庭的粘合剂，以她的温柔和细腻将家庭成员紧密相连。吴迪母亲制作做绿豆汤场景，总让我联想到是枝裕和的电影《步履不停》，同样是一对母子，儿子埋怨母亲为什么不买点好的冰淇凌，母亲则微笑着拿出两支金属勺子……当吴迪的电影拍到一半的时，母亲江美玲因为心脏病突发意外去世，一切似乎都戛然而止。不知过了多久，当吴家父子看着电影镜头里的江美玲时，他们决定给《似是故人来》这部电影一个结局，因为他们都知道，江美玲最不喜欢半途而废。我认为，《走走停停》的精妙之处在于它的克制，它没有国产电影惯用的煽情和俗套，就是将一个故事故事娓娓道来。生活可不就是这样，哪来那么多戏剧性的反转呢？
吴迪会一直开出租吗？直到故事落幕，吴迪和冯柳柳并没有因为所谓的 “套路” 而走到一起。当他们的车同时堵在高架上时，时而前行，时而驻足，时而超越他人，时而又被他人超越，这是走走停停的具象化。苏轼说：“人生如逆旅，我亦是行人”，在这条单程的人生路上，走走停停才是常态，远比一味向前更贴近真实。在我看来，一个成年人最大的自律是允许一切发生，允许别人是别人，允许自己做自己。虽然制造羁绊、构建回忆是人类的普遍选择，可在命运的际遇里，相遇和分别不过是人生的常态。从这个角度来看，遇见是缘分，不遇见亦是缘分，只要那相逢曾短暂地照亮过彼此，便不虚此行。影片的彩蛋部分，江美玲因《似是故人来》获得最佳新人奖，而饰演她的岳红则凭借《走走停停》获得最佳女配角，这无疑是演员与角色之间的相互成就。古语有云：“人生不相见，动如参与商”。回首向来，遗憾常用，成全难得。正如某档播客里说：结婚是为了幸福，离婚亦然，单身亦然。也许，唯有不执着，方能得始终。
提及苏轼这位历史人物，我最近一直在读李一冰的《苏东坡新传》。站在中年的视角，重新去审视苏轼的生平。我意识到，以前从诗词里解读出来的苏轼，着实显得肤浅和虚幻。我甚至觉得，林语堂先生笔下的苏东坡，其幽默与达观，可能更多的是作者自身的心理投射。苏轼自二十岁离开故乡四川眉山赴京赶考，往后余生其足迹遍布东南，用 “走走停停” 来形容他再合适不过。越是深入了解历史，我越发觉得，李白的浪漫、白乐天的疯魔、苏东坡的豁达，或许都只是我们的一厢情愿。毕竟，我们根本无法想象，不到四十岁的苏轼在黄州狩猎时，开始自称老夫；那些意气风发的诗篇，如《赤壁赋》、《念奴娇·赤壁怀古》，偏偏是创作于他被贬黄州、内心苦闷忧郁之际。
东坡足迹图读书时，我曾以 “苏轼集儒释道三家于一身” 之言， 语惊四座。可如今看来，苏轼本人或许并不乐于背负如此众多的信仰标签。作为一个四川眉山人，他的足迹遍布于天下，虽求佛问道，却难以寻觅到真正的答案，不得不以豁达、潇洒示人。时过境迁，无论是王安石还是司马光，都与苏轼渐行渐远。到了公元 1086 年，这两位因变法而水火不容的人物均已离世，只有苏轼还奔波在贬谪的路上。或许，像苏轼这样性情中人，秉持正义，本来就不该深陷宦海浮沉，可回顾苏轼在凤翔、杭州等地的政绩，可知他确实曾为民众福祉竭尽心力。苏轼政治生涯中的坎坷波折，宋慈欲澄清寰宇而不得的疲惫，大抵是殊途同归。如今，苏堤与西湖因苏轼而名声远扬，这何尝不是一种慰藉呢？</description></item><item><title>《你想活出怎样的人生》与宫崎骏的自我和解</title><link>http://example.org/posts/the-boy-the-heron-the-self-reconciliation/</link><pubDate>Thu, 18 Apr 2024 09:29:47 +0000</pubDate><guid>http://example.org/posts/the-boy-the-heron-the-self-reconciliation/</guid><description>对于宫崎骏老爷子的告别之作 ——《你想活出怎样的人生》，我内心果然还是充满了期待，即便这部电影自打上映以来便争议不断。那些或明或暗的隐喻、洗白军国主义的嫌疑、以及偏意识流的表达方式，让这部作品在大荧幕前有了更多悬念。作为一个不大迷信豆瓣评分的叛逆中年，我还是决定亲自去电影院看看。和五年前一个人去看《千与千寻》的重映一样，我选择了一个安静的周末，带着一杯咖啡，提前坐在座位上等待电影开始。我想，正如张驰在《飞驰人生2》里所说的那样，“有些事情是需要一个终点的”，这部电影可能是宫崎骏的最后一次创作。与雷军将造车视为最后一次创业不同，这个多次声称要 “封笔” 的老人，已经年过八十。故而，这件事情本身就充满一种 “烈士暮年” 的沧桑感， 不由得令人感慨。我想说的是，对我而言，这个终点是学会与自我和解。
如果单单从视觉观感上进行评价，《你想活出怎样的人生》是一部 100% 的宫崎骏式动画电影。其基本叙事结构都可以概括为：主人公因为某种原因来到了某个地方，然后因为某种机缘进入了异世界，主人公在异世界中冒险、成长，最终回归现实，一切戛然而止。这个故事听起来非常熟悉，没错，这正是《千与千寻》这部作品的主要情节。因此，当你再次审视《你想活出怎样的人生》这部作品时，你会发现两部电影的剧情走向完全一致。电影讲述了少年牧真人的母亲葬身火海后，他随父亲与继母组成新家庭。深陷于悲伤的真人阴内心封闭，难以融入新环境。一次意外，他跟随一只会说话的苍鹭闯入废弃的神秘塔楼，却不料进入了奇幻的 “亡灵世界”，自此开始了一场不可思议的冒险故事。那天，电影院里只坐了十来个人，如夜空中零散点缀着的寒星，戏里戏外，冒险各自开始。
电影中的苍鹭作为少年真人的引路人在宫崎骏的诸多作品中，这部电影在表达上极其个人化。因而，网络上有一种声音，说这部电影并不是为观众而拍，它更像是宫崎骏对自己人生的一种总结。众所周知，宫崎骏对飞机有着特别的喜欢，这一点在《红猪》、《风之谷》、《天空之城》、《哈尔的移动城堡》等作品中均有所体现。了解过宫崎骏生平以后，你会发现他的家族经营着一家飞机工厂，生产用于战争的零式战斗机部件。宫崎骏从小对飞行器充满向往，可当他意识到战争带来的破坏时，他开始为家族的过去感到羞愧。所以，宫崎骏在作品中融入飞行元素的同时，一直倡导反对战争、尊重自然的理念。这种矛盾的心理，终于在《起风了》这部作品中被推向了一个高潮。如果说堀越二郎是宫崎骏飞行理想的化身，那么，这部电影或许更接近宫崎骏的自传。尽管电影中真人父亲的军工厂是以远景形式出现，但结合故事背景，可以推断出真人实际上是童年时期的宫崎骏。
火元素是动漫作品中经久不衰的存在男主的名字牧真人寓意着 “成为一个真正的人”。然而，在母亲葬身火海以后，他陷入了前所未有的身份认同危机。他无法接受继母作为自己的母亲，在学校受排挤时，他甚至不惜自残使自己生一场大病。熟悉日本近代历史的人都知道，从 “黑船事件” 到 “明治维新” 再到 “屈原” ，日本同样经历过一系列的 “迷茫期”，即：我是谁？我在哪？我要干什么？姜文导演的《邪不压正》，主角李天然的行为可以概括为三个字：“找爸爸”，这同样是在探讨身份认同这一主题。在这样的背景下，一只会讲话的苍鹭出现在真人的视野中，并一步步地引导他走向了塔楼内的 “亡灵世界”。按照电影中的设定，真人的母亲虽然是死于战火，但她为了能再见儿子一面，只身前往 “亡灵世界” 并化身为元气少女 “火美” —— 一个可以驾驭火的巫女形象。在真人即将被鹦鹉士兵杀死并吃掉的时候，她如同《鬼灭之刃》中的炎柱炼狱杏寿郎一般照亮世界，救下了这个在异世界中跌跌撞撞的迷茫少年。该不该说，这一幕与《千与千寻》中的白龙照顾初来乍到的千寻极其相似？
如爱因斯坦一般的舅公形象设定有人认为，故事中的舅公，代表了日本皇室等统治阶级，因为他们强调血统。电影中要成为舅公的继承人，必须拥有他的血脉。。鹦鹉代表军国主义/法西斯主义，其服饰具有普鲁士风格，鹦鹉大王的 “冲动” 导致异世界的崩塌，讽刺了那些为了宏大叙事而让这个世界频频陷入战火的野心家。电影中，一只鹈鹕在临死前向男主坦白，他们之所以要吃哇啦哇啦，是因为异世界中没有其他食物来源，这反映的是那些被裹挟进战争中的无辜者们。从古至今，帝王将天地视为棋盘，相互争斗，最终都是 “一将功成万骨枯”、“兴，百姓苦；亡，百姓苦”。异世界由积木搭建，积木来源于一块黑色的石头，结合舅公当时所处的年代，不难联想到这个 “黑色的石头”，本质上就是从西方驶来的 “黑船”。今天，我们说 “世界是个草台班子”，如果用积木来解构世界，或许就能理解这句话，理解 “万物为虚”。毕竟，人类自身的文明，何尝不是像电影中的积木一样脆弱不堪呢？可即便如此，人类依然在努力地为哇啦哇啦这样的新生命，争取一个更加光明的未来。换句话说，每一个人其实都应该成为自身文明的守护者。
鹦鹉大王的这两撇胡子非常得普鲁士“亡灵世界” 是一个因战争而受诅咒的平行宇宙，其秩序被人类世界的战争扭曲。舅公，一个接触过西方思想的人，希望在这里建立一个没有战争的乌托邦。可随着时间的推移，这座理想国失去了平衡。占据着塔楼的鹦鹉群体，过着衣食无忧、战备充足的生活；而生活在地狱苦海中的鹈鹕则备受煎熬、食不果腹，不得不以哇啦哇啦为食。等到真人和火美找到舅公的时候，鹦鹉大王的武装势力已经威胁到了 “亡灵世界” 的统治。历史上，皇室被权臣架空的例子屡见不鲜，与其说是堆石成塔的积木被 “污染”，不如说鹦鹉们的内心早已被欲望和权利填满。故事接近尾声的时候，崇尚武力的鹦鹉大王一剑砍翻了石塔，导致异世界的坍塌，这是否呼应了新海诚作品中的 “伤痕文化”？在日本文化中，“侘寂” 一词代表不完美和残缺。在废墟上不断建立起新的家园，是人类千百年来往复循环着的宿命。
有人说，这一幕像极了波妞与宗介最后，舅公给真人交代了一个任务：用13个尚未被污染的石块积木搭建一座牢固的房子，用善心创造一个没有恶意的世界。可当真人触摸到自己头上的那块伤疤时，他意识到，无论是被学校里的同学排挤，还是他近乎自残的行为，恶意在现实世界中一直存在。这一切就好像，“火美” 明明知道等待她的是炼狱、是死亡，可她必须回到那个世界，因为只有这样才能迎来真人的诞生。同样地，舅公曾用心勾画过的理想国固然是黄粱一梦，“到头来，宫阙万间都做了土”。这一切虽然是一场不折不扣的悲剧，可如果腐朽的旧秩序不曾毁灭，孕育希望的新世界又从何处诞生呢？异世界的斑驳陆离与现实世界的残酷荒诞相互映射，就像旅行归来后回到熟悉的地方。这或许是宫崎骏本人的 “心灵奇旅” 和 “寻梦环游记”，可它同样是宫崎骏留给我们的最后一道谜题，当你足够了解这个世界真实的面目，是否还有勇气继续生活？
异世界的本源——黑色石头你想活出怎样的人生？这个问题对于真人而言，是身处乱世，如何学会当下痛苦和对亲人的执念，以及如何学会面对生命中的无常缺憾与生离死别。可对于屏幕前的你我来说，则是：如何去拥抱这个并不完美而又真实存在着的世界，学会与自我和解。宫崎骏身上体现了许多对立和矛盾的特质：他喜欢飞行技术，却难以接受家族参与战争的事实；他是一个反战主义者，却对军事和飞机充满兴趣；他是一个日本人，却对欧式建筑情有独钟；他讽刺统治者的剥削，可他本人却是出了名的工作狂和暴君。在内心深处的隐痛和分裂下，他一生都在纠结是 “承认” 还是 “怀疑”。从怀疑出发，试图建立乌托邦；最终接受现实，承认不完美。可以说，这宫崎骏最为私人、最深情的一次表达，是一次全面而系统的 “答记者问”。遗憾的是，或许是因为想要表达的东西太多，老爷子大开大合、恣意挥霍的叙事风格，无处不在的隐喻，都让整个故事显得晦涩而沉重，这个年逾八旬的老者，其表达地多少有点语焉不详。
抽象吗？确实听抽象的请记住：你唯一所拥有的这段人生，唯一的选择便是抓住它，认真过下去。正如真人必须接受母亲的去世，接纳继母，才能迎来 “重生”。生命变幻无常，残酷而荒诞。有的人渐行渐远，而原本熟悉的开始变得陌生起来；有些东西一旦失去，就永远不会再回来，无论你有多么不舍或不甘；裂痕一旦出现，就永远无法再复原，无论你怀念的是过去还是此刻。回首往事，那些遥远而模糊的回忆，时常与错综复杂的现实纠缠在一起，令人真伪难辨。人生或许迷茫，历史或许重演，世界或许变质，可这世上只有一种英雄主义，那就是在认清生命的真相后，依然热爱生活。不要纠结、不要自证，接受一个事实并非耻辱。日本在二战中战败是事实，战后背靠美国获得经济飞速发展，这同样是事实。人类的一切建筑都是建立在某种废墟上面，而废墟同样作为新世界的地基。只要接受真实，回归本真，我们就能继续向前、过好现在的生活。起风了，唯有努力生存。走出电影院的那一刻，我下意识地摸了摸口袋里的电影票根，从某种意义上看，它难道不是我从电影的异世界里带出的积木或是护身符？虽然，从更宏大的人生尺度而言，我或许根本带不走任何东西。</description></item><item><title>你好，千寻小姐</title><link>http://example.org/posts/call-me-chihiro/</link><pubDate>Sat, 10 Jun 2023 12:30:47 +0000</pubDate><guid>http://example.org/posts/call-me-chihiro/</guid><description>豆瓣上的观影记录映入眼帘的那一刻，我突然意识到，看 《疾速追杀4》 居然是五月份的事情啦，而六月份到目前为止仅仅看过《千寻小姐》 这部电影，甚至今年连去电影院的次数都屈指可数，我想，这大概能证明我此刻忙碌与困顿交织在一起的心境。在某一趟下班回家的地铁上，在被各种电子设备围剿的某时某刻，我果然还是决定要再写点什么。从某种意义上来讲，工作日的白天本不属于自己，而现在，甚至连夜晚都不属于自己，那种彻底地放空大脑、任由思绪汪洋恣肆的境界，不知不觉间竟变成了一件奢侈品。或许，这一切需要经过一场雨水的冲刷方能如愿，当我独自游走在雨声淅淅的街头时，我不由得地问自己，我该用什么样的语言来描摹这一刻，正如薛定谔的那只处于死猫和活猫叠加状态的猫一样，当一种情感难以言说的时候，我还是习惯将它写下来。
其实，一直不太明白有村架纯这个“村花”称号的来由，相比之下，莫妮卡·贝鲁奇之于“球花”、陈坤之于“厂花”，总算是有迹可循。到今天为止，我只看过三部有村架纯主演的电影，第一部是《浪客剑心》 真人版里的雪代巴，第二部是《花束般的恋爱》的八谷娟，而第三部显然是《千寻小姐》里的古泽绫。有人说，演员大体上分为两类，一类是千人千面，演什么像什么，一类是千人一面，演什么都像自己。看《花束般的恋爱》的时候，配合着编剧坂元裕二那刻意的、日记式的独白，你总能从村花那张清纯可爱的“大脸”，抑或者是那双亮晶晶的眼睛里，读出某种糖分超标的“甜美”来。
《花束般的恋爱》里的八谷娟也许，你会觉得她就像雅人叔吐槽过的“晨间剧女主”一样，永远只会演这种“恋爱脑晚期”的美少女，但我想说的是，从《浪客剑心》里清冷胜雪的雪代巴，再到《千寻小姐》里若即若离的“千寻”，她的表演其实是完成了从外放到内敛的转换，如果说，从前的她是站在舞台中心、聚光灯下的主角，现在的她则是远离人群、貌合神离的配角。单论豆瓣评分的话，观众大概更喜欢《花束般的恋爱》，可对我而言，这部电影更像是她寻求演技突破的一部作品，即使她此前已经凭借《花束般的恋爱》拿了最佳女主角的奖项。
《浪客剑心》里的雪代巴单论《千寻小姐》这个名字的话，似乎更容易联想到宫崎骏老爷子的经典作品《千与千寻》。在这部电影中，有一个非常隐晦的细节时，千寻在和汤婆婆签订契约时使用的是“获野千寻”而非“荻野千寻”，而这其实是千寻一家能回到现实世界的重要原因。同样的，在电影《千寻小姐》里，千寻这个名字同样是一个假名，女主本来的名字叫做古泽绫，此前是风俗店的小姐，在辞职后来到一座小岛上，化名千寻在便利店上班。可奇怪的是，千寻从来不对这段经历有所掩饰，甚至能坦然地接受顾客的“调侃”，嘻嘻一笑，“谢谢夸奖”。久而久之，千寻居然变成了这座小岛上的“名人”。
《千寻小姐》剧照：名人的名场面可偏偏就是这样一个“名人”，她喜欢跪坐在地上和流浪猫聊天，她喜欢独自一人荡秋千、去海边散步，甚至是送便当给流浪老人、陪老人吃饭、帮老人洗澡、送老人衣服。有时候，她会陪高中生冈地、小学生小诚一起玩，在她的影响下，冈地认识了来自“同一颗星球”的朋友，而小诚则学会了如何向妈妈表达爱意……在一切事物都向着好的方向发展、当被千寻“治愈”的人们围坐在一起其乐融融的时候，随着镜头的推移旋转，千寻却不知在何时悄然离去，也许，有人知道呢？可谁又知道呢？
《千寻小姐》剧照：我能在你旁边站一会儿吗？在女高中生冈地的眼里，千寻是整座岛上最酷的人，她会远远地拍下千寻荡秋千时的画面，会在千寻独自站在海边的时候，默默现在她的身边，可没人知道，千寻其实是整座岛上最孤独的人。某一天，当千寻发现流浪老人死在某个角落里，她默默地挖坑掩埋老人的尸体，一如后来她掩埋那只死在码头上的海鸟，即使是后来接到弟弟的电话，被告知母亲去世的消息时，她依然像往常一样平静地说，自己不会去参加葬礼。原来，千寻一直坚信，“我们都是住在人类身体里，来自不同星球的外星人，而来自同一个星球的人，总有一天会遇见他们”，而这，居然是千寻的一位客人曾经告诉她的。
《千寻小姐》剧照：人类的悲欢并不相通正如鲁迅先生所言，“人类的悲观并不相通”，人类始终无法理解彼此，即使是家人、爱人、朋友。千寻深知，“你无法独占一个人的心”，而她也不希望有人这样对待她，所以，即使是面对母亲的离世，她依然表现得没有悲伤、没有遗憾、没有孤独。虽然从整体上看起来，这是一个边缘人物治愈主流人物的故事，甚至主角身上还有一点回避型依恋和边缘人格的特征，可有句话是这样说的，“一个被别人温柔对待过的人，更懂得什么是温柔”，千寻就像一个全身都散发着炽烈光芒的天使，独自温暖着身边的每一个人，可她更像一个幽灵般的孤独过客，随风漂泊，不知所终&amp;hellip;
《千寻小姐》剧照：今天不拍照吗？近些年来，原生家庭这个词汇被频频提起，而从千寻对母亲的态度来看，大概率没有得到父母的关爱和呵护。电影中穿插了一段女主童年时的回忆，彼时的女主曾经遇到过一个名为千寻的风俗女，但对方并没有以一种成年人的视角同女主相处，而是以一种平视的目光将女主视为一个独立个体，更重要的是，她没有因为自身风俗女的身份妄自菲薄，始终用她的善良和耐心温暖着年幼的女主。两人告别时，对方留下了自己的名片，这便是女主千寻这个名字的由来。后来，从风俗行业辞职的女主，在一个雨夜认识了前便利店店员多惠阿姨，在得知女主的经历后她并没有表现出特别的诧异，甚至主动提出为女主的便当“加餐”，直到后来多惠阿姨因为眼疾而不得不住院，女主决定接替多惠阿姨在便利店的工作。
《千寻小姐》剧照：我超想复刻的炒面如果说，在《千与千寻》所描绘的那个神隐世界中，失去原来的名字就意味着再无法回到原来的世界，那么，在《千寻小姐》这部电影里，千寻这个名字就变成了某种符号。对女主而言，不管是童年时期遇到的真·千寻——风俗女千寻，还是雨夜中遇到的“千寻小姐”——便利店店员多惠阿姨，或许都是真正的“千寻小姐”，因为她们都丝毫不吝于向陌生人施以温柔，甚至连女主自己最后都变成了“千寻小姐”，她去不同的地方、换不同的工作、体验不同的生活，即便有时候感觉自己会像金鱼一样沉入水底，她始终都能忠于自我、自由而热烈地活着。在电影结尾，女主出现在一家农场，在给奶牛投喂饲料的时候，你说，有没有一种可能，她在用自己的方式饲养着那份遗世独立、不可方物的孤独呢？
《千寻小姐》剧照：死去的海鸟正如多惠阿姨说得那样，“你这个人啊，不管走到哪里，始终都有一种孤独感”，所以，当多惠阿姨发现女主悄悄离开以后，她立刻打电话给女主，劝她留下来，“你不用这样一直漂泊下去的”，可女主就像一叶孤舟顺水漂流，遇合尽兴，枯荣随缘，她可以和身边所有人相处融洽，却似乎总是与这个世界显得格格不入。也许，你觉得这样子显得太过孤独，可孤独才是这个世界最真实的体验，它几乎无处不在，并非只有你我才有，是一种普遍而深刻的人类经验，从刀耕火种的远古时期到如今高楼耸立的科技时代，划破黑夜的那束火光或许在不断地变换着形式，可人类的孤独自始至终从未消失过。曾经有学生提问姜文导演，“您的电影人物为什么到最后总是一个人？为什么要把人放在这么孤独的处境？”，一个熟悉的声音回应道，“你以为你最后不是一个人吗？”，所谓孤独，大抵如此罢！</description></item><item><title>从《失控玩家》中得到的启示</title><link>http://example.org/posts/1005876321/</link><pubDate>Mon, 18 Oct 2021 20:42:47 +0000</pubDate><guid>http://example.org/posts/1005876321/</guid><description>也许，在某一个不寻常的清晨，突然从睡梦中惊醒的你，开始重新审视周围的一切，这个习以为常的世界，是否是真实的呢？而这种疑问，《黑客帝国》里的 Neo 有过，《西部世界》里的 Dolores 有过，甚至，连庄周梦蝶这个故事，都在探讨同一个哲学命题，即：人应该如何认识真实。从某种意义上来讲，游戏世界是现实世界的一种映射，这种对人类文明进行解构，并尝试进行重新演绎的做法，其本身就有种浓厚的哲学意味，正如古希腊人刻在阿波罗神殿里的那句名言，“人啊，认识你自己”。关于真实，这是人从诞生那一刻起，就在不断思考着的终究问题：我是谁？我从哪里来？要到哪里去？
《失控玩家》的切入点，源于一名自我意识觉醒的 NPC——盖，他每天过着一成不变的生活：起床、喝咖啡、到银行上班、等待劫匪上门、和黑人保安趴在地上配合演出……事实上，这可以视为早期的 AI —— 有限状态机，我想，接触过游戏开发的朋友们，看到这里都不免要会心一笑啦！可惜，这是一部以 NPC 作为主角的电影，在电影的设定中，盖是一个具备深度学习能力的 AI，当他偶然从玩家手中夺过墨镜以后，终于从玩家视角看见不一样的世界。和《头号玩家》中被游戏入侵真实生活的设定不同，《失控玩家》更像是游戏版的《楚门的世界》，如果用一句话来概括，“海的尽头是天空，天空的尽头是荧幕”，在某个时刻，当你发现周围的一切变得不再真实，甚至身边的所有人都是演员，而更为讽刺的是，你的人生其实是一场被现场直播着的真人秀，而这便是 “楚门” 所面对着的世界。暂且不论这种设定，是否隐隐约约预言了当下流行的真人秀节目。当不经意间发现生活在不断重复的时候，你是否会愿意男主盖一样跳出这个循环呢？从我们出生的那一刻起，姓名、身份、知识、道德、文化&amp;hellip;等等，无一不是我们的 “出厂设定” ，更不必说上学、工作、结婚、生子这种类似 RPG 游戏里打怪升级的任务系统。
导演小策有一期视频，大意是说，我们这个世界，其实是高维度文明设计出的一个游戏，这个游戏制定了非常精细的规则，与此同时，它具备高度的自由性，这一切的一切，都让我们误以为我们可以自己来做决定。其实，这些高维度文明，早已设定好了基本的规则，他们唯一想做的事情，就是看我们能不能通过进化发现自己只是一个戏中人。正如电影中的美女咖啡师，难道她真的喜欢做 “两份奶一份糖” 的咖啡吗？还是冥冥中有某种接近命运的东西让她成为了这样一个咖啡师？也许，这样的理论是细思极恐的，可笛卡尔同样说过，“我思故我在”。既然，我们都解释不了，我们为何会在这里，我们又如何能相信，周围的一切就一定是真实的呢？如果说，盖因为爱情的鼓舞而快速升级进化，这多少沾点喜剧的色彩，那么，接下来，当整个世界即将不复存在的时候，整个故事就变成了彻头彻尾的悲剧，因为在那一刻，无论你等级有多高，装备有多好，全部都失去了意义，一如人死灯灭，名与利，转瞬化为烟云，假如真有高维度文明存在，对方的维度只比你多0.0000001，连一粒尘埃的质量都达不到，你拼命想要抓住、想要证明的人生，可能就只是一场游戏，一个实验，就像最近大火的韩国电视剧《鱿鱼游戏》，穷人的放手一搏，富人的博君一笑，荒诞而又真实。可以说，终其一生，我们都在追求意义和仪式感，可人生恰恰是没有意义的，就像盖每天都重复着同一句话醒来，在永无止境的循环中，意义始终逃不出这个作用域，你可以定义它，但你终将失去它。
而这种感觉，在我玩《风之旅人》这款游戏时更为强烈，在广袤无垠的沙漠中，当我开始漫无目的地行走的时候，我突然意识到，有可以称之为起点的地方，便一定会有可以称之为终点的地方，我会在某个时刻消逝，而这个世界则不会结束，就好像这个世界从来没有过我一样。其实，在《风之旅人》这个游戏中，陈星汉老师通过壁画的形式，隐晦地讲述了白袍人文明从诞生到被黄沙掩埋的整个故事。主角拼尽全力穿过雪地，如同预言一般死在圣山脚下，然后化成一道光变成玩家一开始身着红袍的样子。你不能不说这是一种轮回，故事还是那个故事，红袍人还是红袍人，而你注定再难变回你自己。不管是游戏还是人生，我们都会碰见不止一个同伴，而它们永远只能陪伴我们走完一段旅程，接下来的人生还是需要自己去完成。所以，这是一种难以言说的感觉，虽然听起来像是某种虚无主义的观点，可其实你仔细一想，如果上帝真的会掷骰子，女娲真的会造人，这个世界本身又何尝不能是一款游戏，一个人从出生的那一刻起，就开始扮演各种角色，这是一个角色扮演游戏；从小到大，从分数到薪资再到地位，这是一个跑酷竞技游戏……而游戏规则永远掌握在少数人手中，而这个时代，成功或者是优秀的标准，早已令人高不可攀，甚至没有人会想到，证明你是一个真实的人要比想象中还要难。在人工智能的加持下，游戏里的 NPC 有了独立的意识，可如果你无法分辨出什么是真实，你就无法证明这个世界是真实存在的。正因为如此，《模仿游戏》中的警官，只有不无遗憾地对图灵说，“I can’t judge you”.
回到电影本身的话，我想，它更能激发骨灰级电影爱好者发掘彩蛋的兴趣。因为，这部电影里的梗简直多得像一部百科全书。从主角盖的冒险经历来看，你能找到《楚门的世界》、《西部世界》、《黑客帝国》等多部电影的影子，而如果从 “自由城” 的氛围来看，你会发现这无非就是一个升级、高配版本的《侠盗猎车手》游戏，甚至于盖在对抗 Dude 这个游戏中的 Boss 的时候，更是接连使用美队盾牌、绿巨人、光剑这种颇具代表性的意象。当然，你还可以从研发人员的视角来调侃这部电影，无论是盖背后无与伦比的人工智能算法，还是尚未完成设计就仓促上线的 Dude，抑或者是模型岛屿下面的天空盒，即使你并不确定，游戏公司老板选择用斧头来砸游戏服务器，其中是否有致敬《闪灵》的嫌疑？这个世界的神奇之处在于，无论你试图用文学、戏剧、游戏、电影中的哪一种方式来进行描摹，你都能得到一个令你自己确信的故事，唯独在确定自身的真实性上不止一次地迟疑过。对于普通人而言，我们真的有那么多的选择吗？是我们在玩一款游戏，还是躲在游戏背后的人在愚弄我们？当讨论一个群体的时候，个体的独特性就会被忽略，可或许我们本就没有什么不同，完全是 AGCT 四种碱基的排列组合让我们相信自己与众不同，在这款被称为 “人生” 的游戏里，99.9999999 的玩家注定要成为 NPC，人人都笑工具人，可在这款游戏里，谁又不是工具人呢？人们步履不停、反反复复地跌入生老病死的无限循环，为了只在这次循环中被定义和声明的作用域而奔波一生，这是否可以算作某种献祭？
如果这个世界是假的，你应该如何面对？对于这个问题，我想，我没有答案，因为它就像我一直都看不清、抓不着的未来一样，无论我有没有机会去做出这个选择，它始终就像写好的结局一样被放在哪里，而我步履蹒跚的每一个当下，从某种意义上来讲，它或许只是我走向未来的一个工具，就像《风之旅人》里漫无边际的沙漠一样，你追着风的足迹前往某个叫做远方的地点，没有人知道远方的远方到底是什么。可你生命中遇见的每一个闪光点是何其的珍贵，即使它只在这一次循环内存在，即使它终会在你走向某座雪山的时候失去，而这正是生命的意义所在，不妨去假设这个世界是一款虚拟的游戏，你我都是这个游戏里最普通不过的 NPC，我们来到这个世界的唯一目的，也许是为了在这个宇宙中传递某种讯息，正如屏幕前的你，曾经无意间捕获到这点微弱的信号。罗曼罗兰曾经说过，“世上只有一种英雄主义，就是在认清生活真相之后依然热爱生活”，而这款游戏的目的，或许正是要我们在窥破这个世界的真实面目的时候，依然能够勇敢地面对人类孤独的永恒本质，依然能够用热爱和虔诚去面对由别人定义的意义，依然能够让生命中的每个当下都变得不舍和难忘，无论快乐还是悲伤，我们总不愿意永远活在别人的期待里，成为一个被信息茧房和消费主义麻醉的人，而这，正是我想要的冒险。</description></item><item><title>夕雾花园：从建筑中读出的爱情和美学</title><link>http://example.org/posts/3623891261/</link><pubDate>Thu, 26 Aug 2021 09:13:32 +0000</pubDate><guid>http://example.org/posts/3623891261/</guid><description>“古巴比伦王颁布了汉谟拉比法典，刻在黑色的玄武岩，距今已经三千七百多年”。多年以前，周杰伦在 《爱在西元前》 里这样喃喃道，古巴比伦、楔形文字、玄武岩石板、底格里斯河、汉谟拉比法典……千年以后，一切已无法考据，这些如图腾符号一般神秘的意象，留给后人的只有无限的遐想。据传，公元前 6 世纪，新巴比伦国王尼布甲尼撒二世，迎娶了米底的公主安美依迪丝为王后。公主美丽可人，深受国王宠爱，可没过多久，公主就因为思念家乡而满怀愁绪。为此，国王召集工匠依照米底山区的景致修建了空中花园。最终，这座被誉为“古代七大奇迹”之一的神秘建筑，凭借它巧夺天工的园林景色俘获了公主的欢心。当空中花园渐渐淹没在滚滚黄沙里，这段无人知晓的爱，大概会被永远淹没在史书文卷，直到一个叫做方文山的词人发现它，然后写出来。在几乎同时代的周朝，周幽王烽火戏诸侯，只为博褒姒一笑。故事总是相似的，只是我们更愿意相信，那就是爱。
巴比伦“空中花园”在更为久远的公元前 4 世纪，彼时庞贝城刚刚开始兴建。这个背靠地中海的小渔村，依托着天然的港口优势，在短短几十年里，逐渐成为仅次于意大利古罗马城的第二大城市。它北距罗马 300 千米，西接著名的西西里岛，南通希腊与北非，有着丝毫不亚于古罗马的斗兽场、太阳神神庙、大剧院、巫师堂、蒸汽浴室、商铺以及娱乐场所，吸引了无数来自周中海周边城邦的贵族和富商。庞贝城以北，有一座维苏威火山，这座活火山千年来一直在不断喷发，甚至庞贝古城本身就是建筑在硬化的火山熔岩上面。公元 62 年 2 月 8 日，一次强烈的地震令庞贝古城中的大量建筑塌毁，人们重建了庞贝古城，比以前更加追求奢侈豪华。历史定格在公元 79 年 8 月 24 日这一天，维苏威火山突然爆发，厚约 6 米的火山灰完全将这座城市从地球上抹去。许嵩 对此发问，“如果火山喷发，是灾难还是壮美？”。也许，在那一瞬间，真的有人攥着新鲜的玫瑰，准备向喜欢的人求爱。火山喷发的刹那，庞贝是一颗千年的琥珀，时间自此被凝固和封印。
重见天日的庞贝古城不管是神秘莫测的空中花园，还是重见天日的庞贝古城，某种程度上，我们更愿意相信，那些亦真亦假的美丽传说。也许，这是因为它比建筑本身更具有说服力。因此，巴黎圣母院有过卡西莫多与艾丝梅拉达的故事，沧浪亭有过《浮生六记》里的伉俪情深，泰姬陵有过沙·贾汗的一夜白头，布达拉宫有过松赞干布和文成公主的相敬如宾，埃菲尔铁塔有过古斯塔夫·埃菲尔的望眼欲穿……世上以爱为名的建筑不在少数，或为古堡、或为陵墓、或为高塔、或为教堂……即使随着时间的流逝，建筑会褪去自身的光芒，而透过这些故事所折射出的爱情的光华，则永远不会褪去，还有什么比历经风雨洗礼的建筑更能表达爱的深沉呢？电影 《夕雾花园》 同样讲述了一个关于建筑的故事，假如园林艺术可以当做一种建筑的话。于是，爱情、战争、艺术、救赎、悬疑……种种元素交织在一起，像极了这座园林里一草一木、一砖一瓦。透过石头和木头，去打量某段扑朔迷离的历史，这本身就是一种『借景』，谁还能记得起，在兴庆宫的花萼相辉楼，李白曾经写过某一首诗呢？
从一方天地中借景妹妹云红，年轻时曾和姐姐云林一起前往日本旅行，并在那里见到了日式庭院，自此在心里埋下了一份庭院情结。后来，日本发动对马来西亚的侵略战争，姐妹俩被抓到同一个集中营里。姐姐云林，白天目睹日军对妹妹的暴行，夜晚聆听妹妹对日本园林的畅想。此时此刻，人生的苦难与艺术的理想，像极了一幅太极图，互不相溶而又紧紧相依。再后来，姐姐死里逃生，而妹妹却命丧矿井。带着这份深深的内疚感，云林决心替妹妹建造一座日式园林。就这样，女主结识了日本皇家园艺师中村有朋。中村并没有接受女主的园艺委托，而是让女主参与夕雾花园的修建工作，正是在这个过程中，中村教给了云林『借景』的智慧，所谓『借景』，是指在一个视觉范围内，借由远方的山，眼前的树，天上的云与雾，呼应人工打造的花园，创造出浑然天成的自然框景。所以，对于这个电影而言，云林是从过往的美好回忆、未来的无限期许中借景；中村是从和云林的相处中借景；导演是从时间、氛围、景致、阅历中借景。由此，云林和中村互相实现了自我救赎，云林能放下过去的执念努力生活下去，中村能够放下国家战争的罪恶感潜心钻研园艺，而我们能有幸看到这样一个故事。
回忆中可爱的妹妹如果单纯用爱情来定义这部电影，显然是狭隘而片面的，因为我认为它表达了某种关乎艺术、心灵的东西。从无印良品到优衣库，日式的美学，始终让人联想到侘寂或者无用这样的字眼，甚至连同今年的东京奥运会开幕式，都被人们吐槽充满了阴间的味道。对于云林而言，中村是一个侵略者的身份，不管他是不是日军的间谍，不管他是不是知道集中营的位置，因为他们国家的铁蹄踏入自己的家园，亲人因此而走向毁灭，这是不折不扣的事实。可天使和魔鬼谁又真正分得清楚呢？云林曾经这样问妹妹云红，“日本人这样对待我们，为何你还喜欢他们的庭园”，云红说，“我爱的是花园，而不是建造它的人”。所以，对我而言，这部电影的基调是残酷而又不乏温柔的，战争带给人们的伤痛是真实而残酷的，而实现一种心灵层面上的宁静、尊重自然、尊重生命则是平静而温柔的。日式庭院，在战争时期对人们而言是毫无用处的，甚至修建这样一座庭院并不能让妹妹活过来，可正是这样一份来自侵略者国度的艺术理想，支撑着姐妹俩熬过那些人生中至暗的时刻。
我们活在疯狂的世界透过云林被汗水浸透的衣服，中村第一次看见她背上的鞭痕，中村说，从那一刻开始，他就想为眼前的这个女人负责。刺青、折纸、浮世绘，这些非常日系的意象，仿佛故事里纠缠的线索一般，无一不在告诉观众，这是个谜一般的男人。正因为如此，他只能在隐秘的森林深处消失不见，恰如这个故事本身充满冲突和对立，只能选择戛然而止。有时候我会问自己，不能在当下验证和确认的爱，是否就要因此而阻断，甚至遥遥无期直至搁浅。我只知道，电影里是这样处理的，中村以一种私密而残忍的方式，将他对云林的爱，一针一针地钉在她的身上，那片由鞭痕演变而来的刺青。多年以后，经历过时间濯洗的云林，战争带给她的伤痛早已烟消云散，她终于能读懂那个男人的良苦用心。可正如那些被她扯下的折纸一般，当她像从前一样站在门口，凝视着这框架里嵌入的一方天地、一草一木、一花一叶，完成一次『借景』，可那个人此刻又在哪里呢？如果爱上一个来自侵略者国家的人，这样的爱算不算对妹妹、对战争带来的伤痛的背叛？而如果向殖民地的女人吐露国家的秘密，这样的爱又是否是对国家的背叛？年轻时，我们总以为爱情是奋不顾身，可爱与不爱，一个人说了不算啊……
林深不见“中村”回过头看历史的时候，我们总以为“奋六世之余烈”的大秦帝国，理应是正义的一方，因为历史常常由赢家来书写，一旦你赢了，你怎么说都行，因为后人并不关心真相。一如历史上古罗马帝国横跨亚、欧、非三块大陆，蒙古帝国全盛时期版图甚至辐射到波兰，英国皇家海军一度在海上建立起“日不落”帝国……再后来，人们只记住了联合国五常，我们本以为这个世界不会再有战争，可塔利班还是在阿富汗打了起来。我不认为，战争与伤痛，就只能带来仇恨，就像朝鲜与韩国、印度和巴基斯坦，可能在我们有生之年都不会迎来和解，如果战争不能让人意识到爱与和平的珍贵，相反，它深化了人们内心的仇恨与愤怒，我以为，这才是对那些因为战争而死去的人的辜负和背叛。所以，身处乱世，一座庭院或者建筑，其本身是一种侘寂之美、无用之美，却能在痛苦与艰难中为内心寻得一处安宁，而这正是我看完 《夕雾花园》 后想表达的一种观点。无论爱在西元前还是西元后，站在庞贝古城前的你我，是否可以从此刻启程，回到人物饱满、情节充沛的某个瞬间，那一年，汉谟拉比用楔形文字刻下第一部法典，我静静地看着你，完全没想过防卫，拥抱的刹那，庞贝古城仿佛从未消失过一样……
彼岸浮灯这世间的有些废墟相当壮观，而我对它们曾经的丰功伟绩知之甚少；这世间的有些故居格外亲切，而它们的主人对于历史进程的影响微乎其微。中国传统文学中的抒情主题，占比最多的怀古之情、兴亡之叹，所以，陈子昂登幽州台，发出前无古人、后无来者的慷慨悲歌；苏东坡赤壁遨游，感慨人生如梦，一樽还酹江月；辛弃疾登京口北固亭，梦回金戈铁马，气吞万里如虎……可能，从废墟中寻找某种感同身受的历史幻想，这才是中国文人群体如同着魔一般的集体症候，而将这一现象延伸到更大的世界，也许，全人类都是这样。谁能说刺客信条系列游戏，不是将人类几千年的历史，放在 Animus 这样一个沉浸式的 VR 设备中重新演绎呢？当艾吉欧·奥迪托雷漫步在古罗马的街道，人们总会不由自主地想到，凯撒在长老院遇刺身死、古罗马斗兽场里的三千斯巴达勇士……罗马不是一天建成的，而条条大路通罗马，这种由废墟而产生的莫名的情结，始终萦绕在人们的心头，帕特农神庙、圆明园、庞贝古城、乞力马扎罗雪山……世间有太多的风景，还未来得及亲眼去看就已经消失不见，无论是天然的景致，还是人造的景观，其实和人类本身一样，都要面临消逝的结局，唯一的不同的是，在时间尺度上它们显得更为永恒一点，相比六十年产权的现代化住宅，我还是更喜欢，这些废墟里慢悠悠地流淌着的故事。</description></item><item><title>戏里戏外的一出好戏</title><link>http://example.org/posts/1127467740/</link><pubDate>Thu, 11 Oct 2018 09:02:05 +0000</pubDate><guid>http://example.org/posts/1127467740/</guid><description>上周国庆节放假，在家里看了黄渤的导演处女座《一出好戏》，虽然网上对它的评价还不错，可当我真正看完了这部电影，我反而觉得它更适合一个人的时候去看，因为在“演而优则导”的大趋势下，越来越多的人都在尝试“触电”，前有角逐奥斯卡的《逐梦演艺圈》，后有倒卖情怀的《爱情公寓》大电影，在这样一个充斥着“浮躁”的娱乐时代，有这样一类充满哲学意味的电影，可以说这是中国电影里的“净土”。不知道是不是因为年龄大了的缘故，对打打杀杀的动作戏显得视觉疲劳，有时候更愿意看点安静平淡的东西，这部电影所吸引我的，是某个镜头里无比空旷而迷离的故事和人们。
“一出好戏”这四个字一出，陡然间有种开了上帝视角的感觉。其实，我们总以为在看戏里的别人，我们又何尝不是这戏里的人？就像人们觉得大街上耍猴有意思，人们看着被驯化的猴子，遵从人们的指令做出各种动作，人们瞬间有了种睥睨众生的感觉，可明明人类就是由猿猴进化而来，想到这一点，你忽然觉得人类世界的奇妙之处，即人类以自身有限的认知，所勾勒和描绘出的这个世界，其实永远都是冰山一角，在某种情况下，这种体系的崩塌，我让我们不得不重新审视自我的合理性，所谓“你站在桥上看风景，看风景的人在楼上看你 。明月装饰了你的窗子，你装饰了别人的梦”。
整个故事架设在一个现代文明被摧毁的世界里，因为天外陨石落入海洋引发巨大海啸，男主马进及公司参与团建的众人，被困在一个与世隔绝的孤单上面。故事从男主颇具“屌丝”气质的自嘲开始，男主名叫马进，是一个在公司里基本没有存在感的人，连想给心仪的女生买饮料都要拐弯抹角，渴望通过买彩票实现一夜暴富的理想。这的确是一个普通社会阶层的真实写照，如男主所言，即便陨石真的落到地球上，像男主这样一穷二白的人，真的是穷到无所畏惧，可转眼间发现自己中了 6000 万彩票，同时流落到一个荒无人烟的孤单，如此喜剧性的一幕，无非是在质问我们，如果整个世界都遭遇崩塌，我们所在乎的这些，又到底该算作什么呢？
我们不妨看看众人的反应，面对这样一个突如其来的灾难，首先被诘难的是史教授，它代表的是某种社会权威。接下来，被诘难的是张总，它代表是组织权威。这其实可以理解为一个群体引发的信任危机，史教授作为这个集体中的高端人才，他必须在抚慰群众人情绪和顾及自身尊严这两点上找到一个平衡，所以，他的做法是向大家“部分地”承认错误。而张总从一开始的认为“有钱可以搞到船”，到最后在岛上绝望地散尽“千金”，这同样是因为群体性的信任危机，所以，第一个点是，群体性的“信任危机”往往代表着某种体系崩溃的开始。马进身上的矛盾恰恰就在于此，他带着一个可能已经崩塌的世界里的产物——彩票，来到了一个全新的世界里，而在这个世界里，彩票是 undefined，彩票映射的是作为一般等价物的货币，同样，货币在这个世界里是 undefined。
所以，电影所描绘的，其实更像是人类从无到有的演化过程。在众人缺乏食物和淡水的情况下，因为服过兵役而具备野外生存能力的小王，第一次成为了这个群体中的领袖。这象征的是人类历史上，以“体力”作为主要角逐指标的蛮荒时代。这里想吐槽下编剧的恶趣味，王根基这个名字实在是一言难尽。小王的策略是“想吃就自己干”，这其实是人类早期以采集狩猎为主的生活场景的反映，在这个阶段，对体力的重视超过对智力的重视，所以，史教授作为知识分子的身份第一次遭遇解离。人们普遍尊重劳动的价值，所以，两位没有参与劳动的“老总”，作为职场上司的身份遭遇第一次解离。同样，集体中身材最好的女性 Lucy，被老潘一把推给“王”，这是早期推崇“体力”的体系中，对性资源的一种绝对占有。
那么，在推崇“体力”的体系中，满足了人们的口腹之欲后，人们很快厌倦了这种满足感。以张总为代表的“智力”派，开始向着推崇“智力”的文明时代演变。在这个过程中，主要有两点，第一，是通过“期权”和“蓝图”发展出第一批员工。第二，是以扑克牌的形式定义了货币体系。这两点是整个社会转变的重要历程，第一点张总可以和“王”分庭抗礼的基础，而第二点则使得人们告别了“以物易物”的时代。张总利用马进想要离开孤单的心理，拉拢了岛上半数左右的人，可实际上他从未想过要带大家离开，这像不像现代职场里给期权的画饼方式？第二点，货币的出现让整个岛上的物品出现了流通。电影里有个人问，一张扑克牌能换多少鱼，张总回答说，这是有它的价值来决定的，这可以理解为经济学中的一个理论，即价格是由供需关系来决定的，故事到这里，我们已然看到了人类经济社会的雏形。
如果说在“体力”时代，人们角逐方式就是争斗，小到人与人之间的决斗，大到部落与部落间的战争，那么，到了“智力”时代，人们开始追求更高阶的竞争。或许竞争是万物的天性，所谓“物竞天择，适者生存”，从小就被教育这套弱肉强食的丛林法则，更是在宫斗、商斗等一众“争斗”里不亦乐乎，当真是“与天奋斗，其乐无穷；与地奋斗，其乐无穷；与人奋斗，其乐无穷”啊……那么，当岛上两拨人为了食物而大打出手的时候，到底是生存更重要还是道德更重要？为什么进化到“智力”时代的人们，依然要面对像强盗一样的“体力”时代的人们？人类历史上有多少自诩正义的行为，其实带来的都是流血和牺牲？所谓“鹬蚌相争，渔翁得利”，最终是马进在这场争斗中获利。
回头来看马进的行为，其实是群体中对优质资源的逐步占有的过程。如马进所言，只要是岛上生产不出的东西，都是宝贝。这里有两层意思，第一，物以稀为贵。第二，社会中的原始资源是有限的，只有不断创造新资源，整个社会的资源才能得以流通。虽然在电影中马小兴修坏了小王的水陆两用车，但其实电影想说的是，马小兴是所有人里唯一一个懂得现代科技的人，所以，马小兴的黑化，其实是马进人性中的阴暗面而已，当你真的拥有了摆布他人的能力，你是否又能守住道德的底线。
马进成为取代“王”和张总，成为新的领袖，从故事上来说，多少有点宗教的意味。首先，在光影的掩映下以高姿态俯视众人，这是神化的过程，马进从一个不被人待见的无名之辈，瞬间转变为充满神性的人，神到了什么地步呢？甚至连女神珊珊都开始主动向他求爱。众人穿着白色竖纹衣服的那一幕真的很美好，就连 Lucy 跳绳的镜头我都看了好几遍😉。有没有觉得马进一手持书的样子像极了耶稣，如果说耶稣通过圣经来向世人传道，那么马进对着黑暗中众人的一番演讲，是否具有类似的教化的作用，马进再一次“刷新”了活着的定义，引导人们去重见光明、寻找新大陆和重建家园，至此，我们仿佛过渡到了追求精神文明的阶段。
如果说，故事永远按照现在的方向去发展，那么或许在某个时刻人们就会回到“新大陆”，重新经历一次体系的重建。可生活从来都不是童话，导演用马小兴的黑化，完美地打破了这种想当然。或许有人会说，这是人类演化的必然，因为集体主义消亡以后，必然会导致精致的利己主义的产生，可即便如此，人们依然怀念着那个“罗曼蒂克”的时代，不是因为人们想要这样对别人，仅仅是希望别人这样对待自己而已。在张总主导的这个阶段，马进曾因为张总不愿意带大家离开，而被张总手下一通暴打，可其实他同样迷失在这份“岁月静好”中，所以，他不愿意让大家相信真的有大船经过，而这种内心的纠结，则完全交由马小兴来完成，主要事件有两个，其一是勒索张总资产，其二是小王“被得精神病”。电影快结束的时候，马进一直在重复“真的”还是“假的”，当一个人认识到这个社会的复杂性，当一个人在真真假假中来回穿梭的时候，或许他就会和马进一样，真的就分不出“真假”，可让马进走上神坛的电灯，和让小王变成“精神病”的电，难道不是一样的吗？
在圣经故事里，耶稣最后被他的门徒犹大背叛，最终被人们钉上十字架，这是不是和马进被马小兴背叛特别相似？最后，岛上只有马进和珊珊的那一幕，我个人更倾向于理解为，这是马进内心的真实写照，他愿意和珊珊一起在这个岛上生活，可他并不愿意让其他人永远困在这个岛上，所以，这是他心中的一种美好的想象，真实的结局是大家一起乘船离开了荒岛，可据说船上放烟花，据说是泰坦尼克号事件以后的一种约定成俗，意思是一种求救信号，所以，这艘大船并不存在？结尾，众人一起到医院看马小兴，马小兴暂时失忆，大概导演是不想他想起那些“阴暗”的记忆，可如果这是暂时失忆，就是说终究会再想起来的，那么，结合马小兴的经历，或许马小兴内心深处就是这样的？众人惊愕地停在一圈儿精神病人面前，大概每个人面对荒诞的时候，都不能确定自己这算不算荒诞吧，可谁叫这就是个反乌托邦的荒诞故事呢？你说，这故事在那只蜥蜴的眼睛里又会是什么样子呢？</description></item><item><title>邪不压正：本我的发现之旅</title><link>http://example.org/posts/1099762326/</link><pubDate>Mon, 23 Jul 2018 10:48:48 +0000</pubDate><guid>http://example.org/posts/1099762326/</guid><description>一直想约朋友去看场电影，可是要找一部两个人都喜欢看的电影，当真是一件非常困难的事情。直到遇上了姜文的新片《邪不压正》，愿望终于在这个周末达成。说到姜文的电影，总是不可避免地提到“政治隐喻”这个词汇，所以，对这部电影而言，导演自成一体的独特风格，让其在与普通商业片拉开差距的同时，更将观众推向了一个略显尴尬的境地，以至于散场时朋友的第一反应是：好像完全没有看懂。
电影一开始，茫茫雪地里闪现出两个模糊的背影，向着雪地深处无限地延伸。而此时此刻，在火红的灯笼的映衬下，屋内一众人正忙着为师父庆贺寿辰，两位不速之客的到访，让一切瞬间化为烈焰中的修罗场。可以说，开篇这一场极具暴力美学的戏份，的确是可以吸引人眼球的戏份。姜文电影里有一种与生俱来的英雄主义，所谓的硬汉精神，于是你看到了身负东西方文化的李天然，是握着一把武士刀参与刺杀任务，而信奉武士道精神的根本一郎，果真是单刀赴会，说让三刀就是三刀。可这位武术名家，甚至连出手的机会都没有，就被手枪击中了头颅，武术在坚船利炮前又算得了什么呢？
不知道大家有没有注意到这样一个细节，朱潜龙和根本一郎闯到师父家里时，师父说了句：没听到狗叫，这是否是因为，在向师父祝寿时，跪拜的声音掩盖了炸弹的声音。联想到《让子弹飞》里，张牧之到鹅城上任，对老百姓说，“不许跪，皇帝都没有了，没有人值得你们跪……”。同样地，朱潜龙在师父面前，一样跪得可谓是以头抢地，可下一秒子弹就在师父脑袋上留下弹孔……其实，人蠢一点没有关系，毕竟都跪了几千年，可偏偏人还有点儿坏。师父问朱潜龙为什么日本人不在日本种植鸦片，朱潜龙说日本是文明的国家。
日本从明治维新以后，自上而下全面效仿西方国家，因为他们看到曾经最为强大的中华帝国，在鸦片和战争的侵蚀下早已满目疮痍。日本大河剧《坂上之云》里有一个片段，男主秋山真之在东京街头看到英国人欺负日本人，他愤怒地质问老师，为什么英国人在这里不讲绅士文化，他的老师不无遗憾地说，唯有强者有资格讲绅士文化。当时的日本不见得有多么文明，但那种全民参与到战争中的举动，在当时的世界格局里无出其右者，譬如日本曾担心和美国发生战争，起初民众讨论的是如何避免这场战争，后来则变成能否打赢这场战争，最后则变为如何打赢这场战争。
廖凡饰演的朱潜龙朱潜龙在影片中是一个典型的汉奸，他帮日本人种鸦片，是希望在日本人的扶持下做个傀儡皇帝。在七七事变前，日本人借助麻姑囤事件，杀死了不愿意合作的张作霖，而朱潜龙自认为是大明后裔，一心想着要反清复明，可讽刺的是，溥仪在日本人的扶持下建立了伪满洲国政权，他居然天真地相信，日本人会允许两个傀儡政权同时存在。于是，在裁缝铺里李天然看到“龙袍”，导演不无幽默地说，这是准备去参加巴黎时装周的，仔细想起来，这是否是在讽刺某位穿着“龙袍”去参加电影节的演员呢？可朕的大清都灭亡了，你反什么清复什么明嘛，真有种《天龙八部》里慕容世家妄图兴复一个灭亡 100 余年的大燕国的痴狂劲儿。
姜文镜头下的北平城姜文一心想要还原一个老北京的全貌，可我感觉在这部电影里看到的北京整体偏“白”一点，印象最深刻的地方是，老亨得利带着儿子从火车站回来，镜头里的北京好像刚下过雪一样。可或许是我们本不了解北京，故宫那种红墙青瓦的印象是从新中国成立以后的啦。梁思诚夫妇当年在战争中保护下来的古建筑群，或许本来就是这个样子的。于是，在姜文导演的镜头里，我们看到带着京味儿的北京胡同，看到了发生过无数故事的东交民巷，看到了曲折蜿蜒的八达岭长城，看到了古香古色的钟楼牌坊。李天然在屋顶跟踪朱潜龙的汽车时，我开玩笑地对朋友说，“以后刺客信条要出中国近代史系列游戏，完全可以参考李天然这个设定”。
姜文饰演的蓝青峰这一次姜文饰演的蓝青峰，这个角色在我看来相当复杂：想要除掉朱潜龙和根本一郎，但私底下跟这两个人都有来往；和老亨得利有 25 年的交情，因为李天然身份暴露对其痛下杀手；被朱潜龙禁锢在家中无法自救，个人实力强弱被敌人查探地一清二楚；作为参加过辛亥革命的前辈，有且只有李天然一个下级……凡次种种，不一而足。从他的名字，我联想到“青出于蓝而胜于蓝”以及“青峰侠”，电影里李天然的英文名字叫做布鲁斯，他和师兄比武时致敬了李小龙的《龙争虎斗》，黑色的中国传统服饰，李小龙标志性的步法动作。可其实说到底，蓝青峰在精神上是懦弱的，因为他完全不清楚自己要做什么，那时国内外形势风起云涌，可他到底能真正地依赖谁，或许连他自己都不知道，他觉得李天然对他有用，就花了十余年时间去布局，李天然不过是他的一枚棋子……
蓝青峰的计划是让朱潜龙和根本一郎产生矛盾，朱潜龙杀死根本一郎后，再用李天然做交换。按照这个计划，李天然回国的确是来送死的，除非他可以在交换后杀死朱潜龙。蓝青峰害怕杀死根本一郎会引发战争，可从电影中来看，根本一郎并不是日军的高级军官。或许很多时候，人们都相信刺杀一两个人就可以让战争结束。全智贤在《暗杀》里说过这样一句话，“刺杀一两个日本人，能不能结束一场战争，我是不知道的，但我总要告诉人们，我们一直在战斗”。所以，即使李天然终于手刃仇人，卢沟桥的炮火依旧会在这个城市轰鸣。李天然凭借一腔热血，毫无来由地杀死了几个日本人，固然会让人激昂澎湃，可真的就是邪不压正吗？李天然的复仇，在我看来，是杀死懦弱的“自我”的过程，因为无父无母，李天然其实一直生活在“我是谁”、“我要去哪里”、“我要做什么”的自我怀疑之中，
许晴饰演的唐凤仪唐凤仪，一个愿意陪着朱潜龙做皇帝梦的女人，习惯了被男人驱使和奴役，可被李天然恶作剧般在屁股上以后，她终于明白，自己在朱潜龙心中不过是一个玩物，尤其是六国饭店里的那场戏，看似不露痕迹地打朱潜龙耳光，实则这个敢爱敢恨的女人形象立了起来，回敬李天然的“凤仪之宝”，通过关巧红给李天然通风报信，日军进城时城墙上的一跃，都是这个角色留给人的深刻印象。所谓“商女不知亡国恨，隔江犹唱后庭花”，风尘女子的这种刻板印象，在姜文的电影里是不存在的，她们不单有性感的身姿，更有热血的灵魂。侵略者端坐在石狮子上准备拍照，被从城墙上一跃而下的唐凤仪撞倒在地上，当时电影院里发出一阵笑声，可这无非是一个女子的反抗而已。
姜文对老婆是真爱与之相对的关巧红，她美好得宛如江南恬静的女子，她同样是一种独特的美感，和唐凤仪这种艳丽的画风不同，她是像迷一样的女子，背后有太多故事没有说完，看似惊鸿一瞥地讲了放脚、开裁缝铺这些琐碎的事情，但永远给人一种“这个女人不简单”的感觉，她好像无论什么时候，都能找得到李天然；她好像对李天然有种莫名的情愫，可又清楚地知道自己想要做什么……喜欢上这样的女人，就像喜欢上一朵云，你看云时很近，而云看你时很远。即使到了故事的结尾，她依然像阵风飘然远去，留下原地惆怅的李天然，明明李天然爬屋顶比她要好，可要寻找她时，又要去哪里寻找呢？有时候，这像是朴树的《那些花儿》散落天涯，有时候，又像是泰戈尔的“生如夏花般灿烂，死如秋叶般静美”……
说实话，这一次彭于晏的角色设定让人很出戏，因为这个角色本身的真实感并不强，即使他可以飞檐走壁，即使他可以躲开子弹。究其本质，是因为李天然身上有着勇敢而又懦弱的矛盾性格，未回国时，他一心想杀根本一郎和朱潜龙报仇；等回国后，他突然像被定住一般不知所措。第一次莽撞间接造成老亨得利被杀害，第二次莽撞直接导致蓝青峰被软禁。彭于晏一直都是一个“孤儿”，无论是师父、老亨得利还是蓝青峰，其实都不见得有多爱他。一个心中带着复仇愿望的人，一旦真正地手刃了仇人，他存在的意义又会是什么呢？所以，他怕自己因为复仇而变得迷茫，李天然看似身负正义之名，可对于师门武学的传承并无实际意义，相反，是那个杀死师父的朱潜龙，为师父塑像扬名，让师父成为大家所称赞的武术名家，到底谁是正？谁是邪？当周围人都是在利用你，杀了朱潜龙，李天然将失去存在感；而杀了李天然，日本人可以随时除掉朱潜龙。跪在岳飞目前的秦桧夫妇，和被塑成一条狗跪在武术名家塑像前，是否具有异曲同工之妙？普通人会在乎真相到底是什么样子的吗？
一个再简单不过的寻找“爸爸”的故事，对于那时的中国，是否就像年轻而莽撞的李天然，在探索着“我是谁”、“我要去哪里”、“我要做什么”的终极哲学命题。亨得利父子出城遇见正在演习的日本军官，对方声称亨得利父子的驴子挡住了坦克，破坏了军方的演戏计划。亨得利父子以美国护照作为挡箭牌，日本军官不得不去找这两头驴子的晦气。多年以后，吴京在《战狼》系列里重复着美国护照和海军陆战队的老梗，只是此时的中国早已不再是那个家国积弱的中国。日本军官质问李天然为什么穿着日本和服，可彼时彼刻，根本一郎自作聪明地曲解论语中的含义，又是否是在告诉我们，从外表上模仿何其容易，可一旦要张嘴说话，就很容易被人识破。曾经日本在全面欧化的过程中，被西方人讥讽为穿着衣服的猴子，我们都曾经模仿过他人，一如今天“韩式审美”在中国流行。这是一个时代里的众生相，愿每个人都能找到“真我”，不再犹豫，不再怯懦，勇敢地面对自己，发现自己。</description></item><item><title>米花之味：永远相信美好的事情</title><link>http://example.org/posts/2941880815/</link><pubDate>Mon, 02 Jul 2018 09:50:17 +0000</pubDate><guid>http://example.org/posts/2941880815/</guid><description>一如往常地坐公交回家，下过一场雨以后，天空被洗刷得干干净净，洗去了夏天的骄阳似火，洗去了归途的月明星稀。抬眼瞥见对面车窗，一个被夕阳裁剪得整齐的轮廓，就这样静静地映在玻璃上，一瞬间散发某种神圣的气息。突然间，我想到了被嘲笑不会撩妹的 X 君，想到了自嘲不会拒绝别人的 Y 君，想到了喜欢一个人而爱不得的 Z 君……大概这个模糊的轮廓，可以是这个世界上任何一个人。
我想说什么呢？你的生命也许从来都平淡无奇，可因为这一场秋雨的到来，在别人的眼睛里，就突然平添无数的神圣感。原来温暖从来都要自己去寻找，即使太阳的寿命意外的漫长，不至于像星辰一般昙花一现，你肉眼可以看到的星星，可能下一秒钟就消逝不见，就像这每天都见到的夕阳，有一天意外地点缀些金色或者黄色，你就会觉得它浑身都是温暖的力量。其实，那是极其平淡的一天，就像米花的味道一样，没有什么太特殊的含义，可你总愿意相信，当一个人的心足够虔诚的时候，神灵就可以听到你的心声，让那些奇迹发生。
米花之味，这部小清新得不像国产电影的电影，从一开始，就表现出了它不同于以往国产电影的气质，比如电影中卖鸡蛋的小女孩，在电影中前后共出现 2 次，第一次是女主辞掉城里工作回来的路上，第二次是女主独自驱车前往机场的路上。如果说第一次是女主出于善良而买小女孩的鸡蛋，那么第二次则是对家乡现状的一种无力感。这基本上奠定了这部电影整体的基调，现实与传统的始终形成鲜明的对比，甚至是作为矛盾冲突穿插在母女两人中间，可导演似乎并不想通过这些来表达什么观点，所以这就造成这部电影单看画面质感是非常美的，可整部电影的立意实在不算太高。
那么，我们在电影里看到了什么呢？跳广场舞大妈的一脸生无可恋、村里人夸夸其谈的致富梦想、表面奉承背地里说人长短、学校老师会接受学生“贿赂”、油腻感十足的新郎、“瓜分”募捐来的善款、搞封建迷信“请神”……这些非常真实的人物，像一张巨大的网将母女俩裹在其中，看起来两个人的矛盾，是留守儿童这样一个社会问题，可在我的理解中，这是现实与传统的一种碰撞，留守儿童不再是印象中内向闭塞的孩子，而或许是跟我们一样，知道什么是“吃鸡”，知道什么是“王者农药”，小镇村民不再是印象中善良淳朴的人们，而或许是知道生病了应该去医院，但“喊魂”这种事情同样需要，而对于募捐来的钱，无论是个人还是集体，都希望能分一点儿。
影片中喃杭的小伙伴喃湘露，是因为错过最佳治疗时机而死，而第一个送孩子去医院的人，恰恰是她们不大喜欢的老师，大人们说要等机场修好，就可以坐飞机去外面治病，接近尾声时，人们看到头顶呼啸而过的飞机，不知道会不会想起喃湘露这个孩子。母女俩完成和解是因为喃湘露的死亡，借喃杭的话说，“她不相信喃湘露已经死了，甚至都感觉不到悲伤”，可在一开始，女主就告诉女儿，以后不要和喃湘露一起玩儿。“请神”的时候，人们说已经有 5 年没有去祭拜过石佛啦。为什么要祭拜石佛呢？因为人们相信如果不这样做，以后会有更多的麻烦出现，可当一个地方被开发为旅游景点以后，我们以往所珍视的那些传统，究竟是否能在现代文明的洗礼下保存完整？
村民穿戴着传统的民族服饰，携带着供奉神灵的物品，一起到山里祭拜石佛，可门口悬挂着的“Closed”的木牌，连同将村民隔绝在外的那把铁锁，又仿佛将故事带入了后现代主义的胡同。如果石佛真的可以庇佑一方黎民，为何会被旅游开发者的一道铁门拦截？如果石佛真的可以感受到人们的虔诚，为何一定要到山林深处去朝圣祭拜？就像喃杭问她母亲，“我们给神跳舞，神就一定会知道吗？”，女主回答说，“只要你的心足够虔诚，神就可以感受得到”。这恰恰印证了老贺的举动，一行人被景区前的一道铁门给拦了下来，正暗自沮丧的时候，老贺说，“既然来都来了，无论在哪里跳舞，佛都会看见的”。
对于生活本身而言，鸡汤固然没有什么实际的用途，可人们往往又需要鸡汤，因为心里缺少了一样东西，就会很容易地被其它的东西填满，而这种东西我们都叫做它信仰。你总要试着去相信点什么，不管是唯物的还是唯心的。有时候我们之所以会焦虑，是因为我们想要索取的东西太多。其实生命里少了某些东西又能怎么样呢？你羡慕别人做什么事情都有人陪伴，可当你尝试去和别人一起做一件事情的时候，你就会发现，即使看电影这样一件小事，都会存在千差万别，比如你喜欢看好莱坞视觉大片，而我喜欢看日式田园小清新，真要找一部两个人都喜欢看的电影，难免会引发我的选择困难症。
有时候，你分不清喜欢一个人，到底是喜欢 Ta 还是喜欢 Ta 的习惯，分开以后的情侣，某一天意外地重逢，你说着对方那时这样或那样的习惯，而对方苦笑着说早就不喜欢那样子啦，那么，你开始怀疑，对方是不是真的喜欢这些，无论你是不是存在……喃杭打伤了大嘴，就在老师陪着大嘴在医院接受治疗的间隙，她对母亲撒谎说，“老师已经和大嘴回去了”……然后就是母女两人的冲突爆发，周围人的风言风语，母亲对女儿学习、生活上的种种不满，女儿对母亲的那种疏离感，相互纠缠在一起。喃湘露平时都见不到父母，甚至开玩笑地说，等到生一场大病看他们怎么办，可她依然相信，没有母亲会不爱自己的孩子。
最令我动容的是，喃杭说要给她变一个魔术，然后喃湘露就见到了自己的父母，三个人，六只眼睛，有惊异、有辛酸，霎时之间全部涌上心头。“神婆”说米花米酒都变味了不好吃，大概是因为我们缺少了那种简单和纯粹，母女俩一起炸米花的时候，中间女主被叫去一段时间，喃杭炸的米花在翻动的时候，从中间破碎成两半，或许人的心原本如此，当有了隔阂的时候，即便是再简单的事情，都会做不好。老人说山里不许女人进去，母女俩终于决定亲自走进洞里去，忽然发现，神圣无比的石佛，不过是在一个寻常无比的钟乳石洞里，听起来清脆无比的声音，不过是游客随手丢弃在地上的易拉罐……
心中去敬畏一样东西，不是永远被表象迷惑而且不敢有所怀疑，而是相信科学的解释，同样敬畏一切超越人力的力量，我怀疑云南的女孩子都会跳舞，比如曾经表演过千手观音的杨丽萍老师就来自云南，张大胡子甚至为了找一双好看的手，而让她出演了史上最美的梅超风，于是佛像前的一段舞蹈，成为了不亚于何小萍操场独舞的惊鸿一瞥，假如真的有来生，就祈祷喃湘露出生在一个富足的家庭里吧！你问神真的会灵验吗？不，不要去问神，而是去问你自己，所谓“心诚则灵”，相信一切美好的事情，All is well。</description></item><item><title>关于电影《暗杀》背后的故事和想法</title><link>http://example.org/posts/2462008667/</link><pubDate>Fri, 01 Jun 2018 09:33:25 +0000</pubDate><guid>http://example.org/posts/2462008667/</guid><description>最近看过了由全智贤主演的电影《暗杀》，虽然说这是一部我们早已熟稔的抗战题材电影，可是在全女神颜值和演技的诱惑下，我终于还是花了点时间来看这部电影。或许是因为我们见识过了太多的**“抗日神剧”**，所以在面对这样一部电影的时候，我们难免带着某种不屑的眼光去审视它。可是当你看完了这部电影，突然间兴奋到难以自制，不由地惊呼一声：想不到韩国拍这种主旋律电影都能这么好看。我想，这是一种由视角转换所引起的代入感，我曾经看过日本拍摄的甲午海战，日本在明治维新以后，积极地向西方学习先进技术，从天皇到官员，都能从俸禄中省出钱来发展海军事业，相比之下，以天朝上国自诩的大清帝国则是李鸿章一人在支撑着岌岌可危的朝廷。同样地，通过《浪客剑心》同名电影，你会意识到，在明治维新这场变革背后，可能会有无数个像志志雄这样的政治牺牲品。这些都是因为视角发生变化而引起的变化，同样地，在这部电影中，它讲述了韩、朝两国人记忆中的抗日战争，这场我们曾经经历过的抗日战争，在韩国人眼中到底是什么样子的，这或许对我们看待历史会有所启示。
一明一灭，两条暗杀线 电影讲述了 19 世纪 30 年代，以安沃允(全智贤饰)为首的暗杀三人组，奉命刺杀日军驻朝鲜司令官及本国卖国贼的故事。故事发生在京城(即韩国首尔)和上海，时任韩国临时政府局务局局长的廉锡镇(李政宰饰)，在早年刺杀日军大将失败以后，暗地里早已投靠日本人，此时更将暗杀三人组的消息泄露给日方。一时间，暗杀三人组的刺杀行动和处决叛徒廉锡镇刺杀行动，构成了一明一暗两条线索，呼应了本片片名**“暗杀”，而廉锡镇更是找来赏金猎人“夏威夷手枪&amp;quot;(河内宇饰)，意图阻挠暗杀三人组的刺杀行动，可以说，整个故事脉络就像这个刺杀行动一样简单直接，因此其故事悬念就落在了刺客的刺杀计划如何落实以及反派的阻挠方案将如何开展**。所以，这个电影吸引人的地方就在于，即使你知道反派最终一定没有好下场，可不到全女神放下枪的那一刻，你总是不肯放下心来。因为即使是看双方斗智斗勇，在颜值与演技都在线的情况下，这一切依然显得赏心悦目。全女神在片中几乎承担了所有的动作戏份，可即便如此，李政宰在片中饰演的反派廉锡镇，风头一度不亚于全女神，这些我们后面再详细说。
电影中前期出现的场景都是在上海，可能有朋友会疑惑：为什么一部韩国拍的电影里会出现上海。这就要首先说说这段历史，当时韩国的临时政府是设在上海的，目的是方便金九、金元凤这样的革命志士开展救亡图存活动，因为当时的韩国(在南、北朝鲜没有分裂以前，指整个朝鲜半岛）早已笼罩在日军的军事统治阴影下。历史上，这段时期长达 35 年之久。日本是什么时候占领朝鲜的呢？没错，就是我们熟悉的中日甲午战争。当时北洋水师正是在运送陆军抵达朝鲜后的返航途中，与日本海军发生近代历史上第一次大规模铁甲舰海战。这场战争的结果我们都知道，北洋水师几乎全军覆没，清政府更是同日本签订了丧权辱国的马关条约。日本占领朝鲜半岛后，曾对当地人进行了惨无人道的屠杀，正是从那个时候起，朝鲜开始笼罩在日军的统治阴影之下，而流亡国外的临时政府，不得不寄居在上海的法租界，继续开展抗日活动。影片中的金九和金元凤，在历史上都可以找到记录。上海虹口爆炸事件，其实就是这部电影的历史原型，影片中二金的合作促成了三人暗杀组的成立，故事由此开始。
这个反派有点帅哦 李政宰饰演的廉锡镇，在电影一开始是以革命志士的形象出现的，他刺杀日军大将的任务失败，直接导致他在被捕后遭受严酷的刑罚。与此同时，间接导致了女主安沃允的母亲被亲日派父亲康寅国派人杀死，安沃允与双胞胎姐姐美津子分离，直至多年后，来自东北抗日武装的安沃允，和自幼在日占区长大的美津子，终于在一个屋檐下相认，可转眼间，姐姐就被卖国贼康寅国给杀死了，电影中全女神亲眼目睹姐姐死亡的那一幕真的是令人心碎。可偏偏是这样一个人，亲手挑选了这三名暗杀组的成员，亲手将刺杀行动的情报泄露给日方人员，尤其是他从衣兜里取出假信件投入火堆，伪造出信件被毁的假象这一幕。面对金九的怀疑，在明知手枪里没有子弹的情况下“以死明志&amp;quot;。对昔日的同志毫不手软，两个被金九派去刺杀他的同志，均被他重伤甚至杀死。面对曾经刺杀过的日军大将，他可以厚颜无耻地邀功请赏，并接受日军授予的爵位。可恰恰是这样一个人，在喝醉酒以后，诉说朝鲜各种武装力量各自为政的现实，忏悔把暗杀三人组送去送死。在严刑拷打面前，他做了叛徒，一如暗杀组成员干革命要给钱，这些或许没有那么伟光正，可它是那么的真实。
演技与颜值同时在线的全女神 全女神饰演的安沃允，是一个来自东北抗日武装的狙击手，一出场就瞬间狙杀四名敌人，身手当真是是不凡啊，更不必说端着汤姆生冲锋枪窜房顶跨屋脊，在负伤的情况下趴在疾驶的卡车引擎盖上。据说全女神电影中的动作戏都没有使用替身，一个明明可以靠颜值的人，尚且可以如此努力地去拼搏，那么身为普通人的你我，又有什么理由不努力呢？野蛮女友时期的全女神，或许看起来只是漂亮而已，而现在看来则是实力派。可她同样是一个憧憬着喝咖啡谈恋爱的少女，是一个看到姐姐洁白的嫁会衣泣不成声的妹妹，是一个面对亲生父亲无论如何都下不去手的狙击手。在假扮姐姐美津子参加婚礼以前，她做好了最坏的打算，就像她脑海中浮现过的画面一样，在敌人乱枪扫射下，献血染红了她洁白的婚纱……这或许是“夏威夷手枪”脑补的画面？这里有一个细节，“夏威夷手枪”将全女神送到医院以后，“夏威夷手枪”讨论起他对于暗杀行动的看法，全女神说了这样一段话，大意是“杀掉日军司令和汉奸康寅国，到底能不能让国家独立，这一点没有人会知道，但她必须要让人们知道，她们一直在战斗”……
这一刻，这个娇弱而坚强的女性形象就立起来了。全女神在本片中分饰两角，即姐姐美津子和妹妹安沃允，不过这种差异基本都是通过眼神表现出来的，姐姐身上有那种从小生活安逸的娇气，而妹妹身上有那种内敛冷静的帅气。战争从来都是残酷的，康寅国为了依附日本人，将美津子误认为安若允并杀死。在我看来，即便没有认错，以康寅国的为人，知道女儿和独立军有关联，他还是会这样做，因为女儿的幸福他完全不在乎，和日本人联姻无非是为了拉拢日本人。正如全女神所言，他用那双杀死了母亲的手，杀死了自己的女儿。人类的情感有时候就是这样诡异，一个对自己从来没有养育之恩的父亲，对方叛国投敌助纣为虐，即使两者间唯一的联系，是那可有可无的血缘关系，可最终还是需要“夏威夷手枪”，这个曾经是“杀父联盟”一员的人，替她开出这一枪。
一个超有力量感的故事结尾 故事从挟持人质这里开始，就突然变得敷衍起来，可能这里就需要感情戏来作为某种过渡，假如两个人真的去了米拉波，这就真的变成了爱情电影，可这部电影不就是，一部打着主旋律幌子的动作电影吗？这种类型电影为了增加娱乐性，是需要幽默和爱情的。真正将影片推向高潮的是结尾出的审判，证人在开庭前就被廉锡镇派人杀死，于是没有可以再证明，廉锡镇曾经投敌叛国、出卖同志的罪行。这个世界上永远有大量的无知的人，他们选择用暴力来面对一名“韩奸”，可当廉锡镇脱下衣服，义正言辞地讲述自己“支持”独立运动的事迹时，这些人突然开始宣布这名“韩奸”无罪，这是否说明大众都是愚蠢的，可正是这些人的想法，在左右着我们每一个人，这和那些努力制造“焦虑”的人没有区别，我们不愿意相信真相，宁愿相信自己早已固化地思维，或者是人云亦云，没有自己独立的判断，这实在是件可怕的事情。法官失落地宣布证据不足、廉锡镇无罪释放的时候，大概内心会有某种无可奈何或者是不甘心。
这让我想起 Unnatural 里高濑这个案件，因为没有办法证明对方杀人，而关键的信息又被久部泄露出去，所以，这个案件一度到了要修改鉴定报告的程度，这和身为法医的三橙心中的使命感不相符合，关键时候，是神仓所长坚持递交了原始的鉴定报告。当我们想要制裁一个人的时候，能不能依然客观地去证明对方有罪，不冤枉任何一个人固然值得赞赏，可为了让对方伏法而采用非正义的手段是否是正确的呢？如果身为法医的三橙，用修改鉴定报告的方式，给高濑这个罪犯定刑的话，我相信，我们所有人都会失望，因为她不愿意输给非正常死亡，不愿意正常的人被乱入非正常的事件，采用非正常的方法去伤害别人或者是自己。相比中堂使用逼供的方式查找真相，她更希望中堂医生以一名法医学者的身份去战斗。自然，故事的结尾，所谓善恶有报，16 年前的暗杀任务，终于在韩国光复以后，有安沃允和明宇重新执行，结尾处被乱枪打死的廉锡镇，在被问到为什么要出卖同志时，说了一句“我没想到会解放啊”，一句听起来像开玩笑的话，其实说出了战争年代人们的无奈，如果没有战争，或许这些事情就真的不会发生，可当战争机器被发动时，又有谁会想到这些呢？被卷入战争里人们没有选择，而发动战争的人从来不考虑以后。
写在战争结束以后 旷日持久的战争终于结束了，当画面定格到全女神那张近乎素颜的脸上时，她突然想起那些曾经最为亲切的面孔，想起“炸弹专家”黄德三，想起“速射炮”邱尚沃，想起酒馆老板娘……战争带给我们的是永远的伤痛，今天我们对于日本这个国家，可能有时候还会充满抵触情绪，但我想说的是，这场战争并没有结束，金九认为日本人已经投降，不再需要可依靠捐助维持，以光明正大地回到国内搞建设，可事实上像廉锡镇这样投日派，并没有完全得到清算，所以，金九在回国后不久就被韩国激进分子刺杀，廉锡镇所说的独立运动派系之争，在历史上是真实存在着的，金九就是被卷入到这场政治斗争中的牺牲品，所以，金元凤最终选择了朝鲜，而这种派系之争，更是加剧了整个朝鲜半岛的分裂，在这片土地上，曾经一起战斗过的兄弟、朋友，最终变成兵戎相向的敌人。
可这真的是和平吗？战争真的结束了吗？被 38 线分割开的这两个国家，一个通过韩剧、料理和科技为世界所知，一个更像是改革开放初期的中国，不知道还说神秘还是落后。何况，这条 38 线是停战线，并非某种和平的象征，而直至今天，这种刺杀的阴影一直笼罩在韩国政坛上，韩国现任总统朴槿惠的父亲和母亲先后都死于刺杀，所以，即使战争结束了，就能换回和平吗？就能抚平人们心中的伤痛吗？朝鲜与韩国，也许在我们有生之年里，都难以看到他们真正地握手言和，就像苏联解体以后不会再联合在一起，欧盟并非想象中的牢不可破，爱尔兰和北爱尔兰原本就是一家，印度和巴基斯坦是殖民战争的遗留问题……战争，带来的坏处，永远比好处要多。我们向往铸剑为犁的和平生活，可战争结束以后，是否真的能带来和平，人心中的伤痛需要多久可以愈合，人与人的相争逐利之心需要多久可以平息。
2018 年的儿童节，同往年不同，因为许嵩为炮火中的叙利亚孩子们，创作了一首新歌《大千世界》，这首歌以 2017 年 4 月 15 日叙利亚炸弹袭击事件为背景，呼唤爱与和平，控诉那些肆意发动战争，而将无辜孩童卷入战火的人们。大千世界里的大人们，不要忘了你们曾经都是孩子，当人们都在通过晒娃这种方式度过儿童节时，你是否会想到在世界的某个地方，有人在穿着捐助的衣服和玩具的同时，更是被迫享受着温柔的暴力，我们从小给小孩子的玩具枪，是否有一天会真的变成荷枪实弹呢？我们在盛世之年，我们在贫富之间，我们在虚实交错路口，不断找寻，任何形式的相遇。愿大千世界，再无战争，再无暴力，愿每个深爱的人，都能被温柔对待。</description></item><item><title>爱情像一场霍乱</title><link>http://example.org/posts/3782208845/</link><pubDate>Tue, 22 May 2018 09:05:34 +0000</pubDate><guid>http://example.org/posts/3782208845/</guid><description>距离读完马尔克斯的《霍乱时期的爱情》这本书，差不多已经有一个月左右的时间啦。相比小说中错综复杂的人物关系，更加让人印象深刻的或许是“百年孤独”式的开头。不论是多年后面对行刑队的布恩迪亚上校，还是拍打鹦鹉结果从梯子上摔下来的乌尔比诺医生。在这一刻，因为人物的过去与现在层叠出的这种时空感，或许就是马尔克斯想要去描绘的魔幻现实主义。最近看了由小说改编的同名电影，感觉对这部小说的印象更为具体化，小说的时间跨度将近半个世纪，是选择乌尔比诺和费尔米纳这样稳定的婚姻关系，还是选择阿里萨和费尔米纳这样偏执的爱情故事。我想，这是一个值得去思考的问题吧。
当乌尔比诺从梯子上摔下来即将离开人世的时候，他拼尽最后一口气对费尔米纳说：“只有上帝才知道我有多爱你”。单单从这句话来看，他们两个人或许是相爱的。可明明不久前，两个人还在为了一块肥皂的事情而争吵。现在大家对出轨这个问题看得特别重，重要到不要说是肉体出轨，连精神出轨都是不能被原谅的。从去年至今，网络上各种出轨的舆论消息层出不穷，好像爱情越来越不值得期待。可你看乌尔比诺和费尔米纳的婚姻是什么样的呢？乌尔比诺在妻子外出期间出轨了一名黑人女子，虽然他选择主动向妻子承认出轨，及时回归家庭，可在我们这些外人看来，这样的婚姻是含有杂质的婚姻。从妻子费尔米纳的角度，她结婚以前是不吃茄子的，而结婚以后则适应了茄子，你可以说两个人在一起，一定会有一方选择妥协。可在一个动辄讲三观、讲兴趣、讲地位的年代，你是否会觉得两个人合适呢？
合适，是一个特别巧妙的词汇，巧妙之处在于它真正可以做到“以不变应万变”。乌尔比诺夫妇的婚姻，或许是大多数人的真实写照。两个人第一次见面，源于费尔米纳的一场疾病。当时外面正流行着霍乱疫病，费尔米纳因为怀疑被感染了霍乱不得不寻找医生治疗，恰好乌尔比诺正从巴黎旅行回来。在医学技术不发达的年代，医生是没有听诊器的，所以乌尔比诺必须贴着费尔米纳裸露的胸部听心跳。书作和电影中都详细地描绘了这个过程，两个青年男女在这种情况下发生了身体上的接触，费尔米纳更是被对方身上的男性气概所吸引。可这算是爱情吗？我更愿意相信，这是一种原始的欲望冲动，可你说这两个人间没有爱情，估计所有人都会反对，谁让我们都喜欢用海枯石烂表示爱情的忠贞，这两个人在一起生活 50 年，甚至作者都表示：一对恩爱的夫妻最重要的不是幸福，而是稳定的关系。
所以，不管你愿不愿意承认，爱情最终都会部分地转化为亲情，爱情本身是有瑕疵的、有缺陷的，争吵不可避免，犯错不可避免。诚然，我们都希望对方忠诚的对待自己，可人归根到底是一种对自我忠诚的动物，你说你不能接受对方变心，可人、时间和空间无时无刻不在发生着变化，喜欢或者不喜欢，不过是某一瞬间的状态，你必须相信，爱情本来就不完美、充满瑕疵，可这就是真实的爱情的样子啊，人们会记得你婚礼上的海誓山盟，唯独不会记得你每天柴米油盐的平平淡淡；人们会给他们愿意看到的表面现象去点赞，唯独不会关注你是不是真正的快乐。爱情里有人不厌其烦地寻找真爱，有人沉溺在回忆里不敢再触碰爱情，对我来说，这两种选择我都表示尊重，因为爱情本来就有它真实的样子。
我不知道，还会不会有人为了别人而苦等 51 年 9 个月零 4 天，一个人究竟有多大的勇气和执念，才能从一个朝气蓬勃的青年变成一个白发苍苍的老人。金庸先生的名篇《射雕英雄传》里，神算子瑛姑因为失去爱子而一夜白头，我想，这其中有对段皇爷见死不救的怨恨，有对周伯通求而不得的执念。可对阿里萨而言，从他遇见费尔米纳那天开始，他的生命就仿佛注定是属于她的，他坚持给她写信，在楼下为她拉小提琴，在长椅上刻下她的名字，甚至是喝花露水、吃玫瑰花。如果说爱情像一场霍乱，应该会没有怀疑，因为阿里萨的确像是生了一场霍乱，不然怎么会疯狂地爱直至偏执甚至有些荒唐。我完全可以理解阿里萨的举动，因为年轻时的我们都曾做出过类似的举动。我并不反对这样的爱情，可当你回头来看这两个人的爱情的时候，费尔米纳对阿里萨这个人几乎一无所知，除了知道对方的职业是报务员。
电影中费尔米纳甚至给阿里萨回了信，可就如同费尔米纳所言，“他们两个人之间只有虚幻，爱情蒙蔽了彼此的双眼”，大概所有一见钟情的人都没能考虑一个问题，那就是你真的了解对方这个人吗？非常不幸的是，即使亲近如父母、妻子和丈夫这样的关系，一个人也永远不可能了解另外一个人。一个人究竟要爱得多卑微，才会心心念念地等着对方的丈夫死掉，甚至怕对方比丈夫先死掉。假如阿里萨只是这样痴痴等待 50 年的话，我们最多只是替他感到惋惜而已，可偏偏阿里萨为了“报复”费尔米纳，缓解被她伤害的心，开始一次又一次地疯狂纵欲，在肉体的狂欢中不断强化精神层面上对费尔米纳的爱，据他自己记载，他和寡妇、少妇甚至少女都发生过关系，可当他终于等来费尔米纳的时候，他声称自己是一个处男。
人常常复杂到让你我怀疑人生，而阿里萨则是一个复杂到，让你觉得他还有点可怜的人。他视其它女性的肉体如无物，唯独将费尔米纳推上女神的圣坛。更微妙的是，费尔米纳居然是喜欢过阿里萨这个人的。她不过是在乌尔比诺和阿里萨间选择了更好的一个而已，可阿里萨这种病态的爱在我看来是极为自私的，因为无论两个人多么地爱彼此，一旦出现这种肉体的出轨，就意味着永远无法挽回。虽然费尔米纳选择嫁给了乌尔比诺，可假如有一个人在别人的身体上出轨无数次，在你的丈夫逝世以后告诉你，他等这一天已经等了 51 年 9 个月零 4 天，我不知道你会作何感想。我没有任何的封建思想残留，我尊重女性在丈夫死后改嫁的自由，可选择这样一个充满“缺点”的人，我觉得还是需要去认真想一想的。
两个人如果真心相爱，即便是满头白发的蹒跚老者，我认为结婚都是没有问题的，可当两个 70 多岁的老人坦诚相见时，当阿里萨看到费尔米纳干瘪下垂的胸部时，当各自看到对方充满皱纹和赘肉的身体时，我真的想知道，这 50 多年的等待真的值吗？或许是值的的，就像这两个人喜欢的都是有点幻想成分的对方一样，我向往永远靠精神慰藉彼此的帕拉图之恋，也不排斥男欢女爱的肉体之欢，可无论哪一种都必须建立在真实的现实中，一个虚幻的爱慕者，一个你并不真正了解的人，当幻想被打破的一瞬间，或许就是爱情破碎的时候，所以，我希望我们对待感情更慎重些，即使没有人爱你，学会自爱未尝不可。我们的生命原本就短暂，何苦要将这生命浪费在别人身上，况且我们有时候我们就像费尔米纳一样，分不清到底是爱还是孤独，人在经历枯燥和乏味以后是会变的，会变得对事物充满新鲜感，即使是曾经不喜欢的东西。
从某种角度而言，阿里萨是成功的，因为他用一生的时间得到了喜欢的女人。可我时常觉得人生有比这更重要的事情，就像你小时候看到喜欢的东西，却发现自己买不起的时候，你会怎么样做呢？我想大多数人都会选择不要了或者是等以后有机会再买。可人就是这样奇怪的动物，明明以前非常非常喜欢，可突然有一天发现咋再喜欢不起来。为什么我们对这件事情可以坦然接受，唯独在面对感情的时候常常无法自拔呢？你当初有没有得到这样一件喜欢的东西，或许会影响你在未来的人生轨迹，可在大多数情况下，我们的生命实在泛不起多少涟漪。有人说，人生下来的时候，结局就早已注定，我们唯一能做的事情，就是努力去填补和丰富这五六十年的时间。这样说来，人生实在是没有什么事情非做不可的，如果有，那只有一件事情，那就是努力地活下去。
《Unnatural》里中堂系一直对恋人的死无法释怀，整整八年时间一直都在调查恋人的死亡原因，直到真相被查明，得到恋人父亲的原谅。我不是说，人生不可以有执念，我只是希望大家明白，执念只会让你太关注结果而忽略过程，而我们的生命是需要一天天去度过的。就像阿里萨终于得到了费尔米纳，可两个 70 多岁的老人，在这个世界上还有多少时间可以挥霍呢？我倒情愿日子过得稍微慢一些，用一辈子的时间去了解对方，我们一直所希望看到的，不就是被人理解和认同吗？如果永远一个可以同你交流灵魂的人，那么就努力学习一个人去生活，人生没有那么多必须做的事情，只有你愿不愿意去做的事情。起风了，就当努力生存。活着不好吗？我实在不愿意再看到罗密欧与朱丽叶这样的悲剧，虽然我们都曾歌颂过这样的故事，可只要活着就会有新的机会啊。
有时候想想我们父母这一代人，几乎在毫无准备的情况下，被动地步入了婚姻的殿堂。时隔多年以后，或消融在柴米油盐的平淡里，或交织在子女亲情的羁绊中，或穿行在流水光阴的得失间……直至爱情彻底消亡最终变成亲情，像一滴松胶油慢慢变成一颗精美的琥珀。有人说，婚姻是爱情的坟墓，甚至结过婚的人会觉得婚姻非常无趣。那么，罗曼蒂克是否一定会消亡？如果是，是不是婚姻里有没有爱情都可以，因为总有一天它会枯竭，人生里充满太多无可奈何的事情，单单是爱情这一件事情就可以写满整个历史，爱情里有像童话一般美好的故事，同样有像悲剧一般哀伤的故事。
或许是我们这一代独生子女们，在接触到更广阔的网络世界后，极大地影响了我们对这个世界的认知，以至于我们觉得自己就是活得太明白了。可如果要这样稀里糊涂地度过余生中的五六十年，每个人突然间又不甘心接受这残酷的命运。当我发现，我要远离父母生活，甚至完全能力能力和精力照顾他们的时候，我很容易地想到我的未来，是不是会和他们一样。有人说，婚姻是为了找到一个人陪你一起往前走，可我们这些独生子女们，早就习惯了一个人去生活，生命里总是充满着无尽的变故，或许她曾经特别特别喜欢你，可突然有一天她就不再喜欢你了；或许你们曾经是特别特别友好的朋友，可突然有一天对方就突然离你远去；或许你们朝夕相处亲密无间，可到最后突然发现根本不了解彼此……
人明明都是会变的，可偏偏总爱把希望寄托在变化的事物上面。在一个周围一切都在变化的世界里，追求一成不变毫无疑问是贪心的，我们能追求的只有稳定，可难免会问一个不理智的问题：稳定可以理解为爱吗？这正是乌尔比诺和费尔米纳两个人的感情生活留给我们的谜题。年少时或许会憧憬阿里萨这样因爱成痴的故事，可正如村上春树所说，“哪里会有人喜欢孤独，不过是不喜欢失望罢了”。如果爱情是一场霍乱，我希望每个生病的人，都能尽早地从这场疾病中治愈。“起风了，当努力生存”，就像石原里美饰演的三橙说过的，“有时间绝望还不如去吃点好吃的呢”，比起找到心爱的人，学会如何爱自己不是更重要吗？</description></item><item><title>一念执着，千山无阻</title><link>http://example.org/posts/2613006280/</link><pubDate>Tue, 03 Apr 2018 09:08:04 +0000</pubDate><guid>http://example.org/posts/2613006280/</guid><description>上周看了部印度电影《小萝莉的猴神大叔》，以一言敝之，这是一部被名字耽误的好电影，就像我们所熟知的《三傻大闹宝莱坞》、《偶滴个神呐》、《外星醉汉 PK 地球神》等等电影一样。不过作为一部由“印度三汗”之一萨尔曼·汗主演的电影，可能因为其在国内的知名度不及阿米尔·汗，所以早在这部 2015 年就上映的电影，并未在国内产生太显著的影响力。相反，同档电影《环太平洋 2》票房热度居高不下，大概是因为景甜姐姐终于不负国人期望去拯救全人类啦。即使当时电影院里看这部电影的人寥寥无几，可我觉得还是有必要给大家说一说这部电影，一个即使你能猜对所有情节依然会喜欢的电影。
小萝莉与猴神大叔影片一开始，讲述的是来自巴基斯坦穆斯林家庭的小女孩沙希达的故事。沙希达到 6 岁还不会说话，她的父母对此感到焦虑不已。祖父建议带她到神庙里去向神祈祷，可这座神庙在印度境内，并且两国间互相仇视达半个世纪之久。因为沙希达的父亲曾在巴基斯坦军方服过 5 年兵役，因此他没有办法申请前往印度的签证。无奈之下，沙希达的母亲独自带领女儿前往印度，不想在返回巴基斯坦的途中，沙希达在列车停靠期间，为下车救一只小羊羔而和母亲走散，并被一节载满粮食的火车带到印度。沙希达在那里遇到了“猴神”帕万，面对印度警方的无动于衷，大使馆因为印巴冲突而关门，黑中介拐卖幼童等等一系列的变故，帕万不得不走上亲自送沙希达回家的旅程……
沙希达与小羊羔电影的主线是非常清晰的，不同的是，整个电影被放在一个充斥着宗教矛盾、种姓歧视、印巴冲突的大背景里，所以导演试图去表达的内涵，就不再单纯地是为了讲这样一个故事，一如“三傻”抨击印度教育制度、OMG/偶滴个神/PK 探讨宗教和神一样，这部电影里有许多值得去探讨的东西。电影两条相互交叉的线索构成，男主帕夫是一个虔诚的宗教信徒，他信奉的是印度猴神哈奴曼，并努力将宗教的教义落实到言行中去，甚至在生活中显得憨厚而木讷，导演在刻画这个人物时明显夸大了这一点，印象最深的是男主考高中就考了 10 次，最终父亲居然因为这个“惊喜”而去世。男主寄身在父亲身前的好友家中，并邂逅了一份“坎坷”的爱情。男主的确是一个普世价值中的失败者，没有稳定的工作，岳父要求他在六个月内买一套婚房，甚至从被黑中介欺骗这里可以看出，他并不是一个社会经验丰富的人。善良的男主在猴神节上给沙希达买了薄饼和饮料，沙希达就认定他是一个值得信赖的人，两个人的故事就此展开。
小孩子都懂得说谎帕夫最初希望向印度警方寻求帮助，可警方认为警察局并不是孤儿院，拒绝为沙希达提供相关帮助。无奈之下，帕夫将小女孩带回岳父家中，起初人们见到这个可爱的小女孩，一度认为这是这个小女孩来自印度的某个高贵种姓。种姓制度是一种以血统论为基础的等级制度，广泛存在于印度社会运作与生活中，虽然印度早在 1947 年就脱离了英国殖民者的统治，可这种在殖民时期被固定和僵化的制度，在今天依旧影响深远。无独有偶，印巴冲突正是英国殖民统治者将印度划分为两个地区统治的结果，电影中印度的印地语和巴基斯坦的乌尔都语，其实是非常相似的两门语言。曾经有两个自命不凡的民族，一个是德意志雅丽安族，一个是扶桑国大和民族，一起发动第二次世界大战，为了所谓的种族优越性，大肆迫害犹太人和中国人，一个 6 岁的孩子因为可爱就被迫贴上这种种族的标签，人类繁衍至今，这种病态的虚荣心不觉得可悲吗？
有什么区别？如果说这种自带歧视的贴标签行为，仅仅是人类的一厢情愿的话，那么接下来沙希达所到的一切事情更像是一种本能。男主的岳父家是一个典型的印度佛教徒家庭，沙希达因为受到肉食的诱惑而到领居家吃鸡肉，当她遇到清真寺就会像母亲一样裹上头巾上前参拜……男主起初不愿意或者说不敢去清真寺内，或许是因为两种截然不同的宗教信仰，让他习惯性地去排斥一种新的文化。这何尝不是我们呢？一旦长大三观就特别难更改，面对三观不合这样的问题，大家都出奇地相信分手就能解决问题。可人类不曾见过一颗恒星的诞生和消亡，可我们就固执地相信这短短几十年里的所见所闻。其实我们大可不必去接受什么，就像这世间有千万种书千万句话，渐渐地丰富了我们原本枯竭的生命。男主纠结于该不该到清真寺里招人，他的女朋友则告诉他，沙希达只是一个 6 岁的孩子，宗教对她来说有什么意义呢？是啊，我们简简单单地来到这个世界上，等离开时突然发现平添了无数个毫无意义的身份，我承认，沙希达从背后抱住男主的时候，我一个大男人心里像是被温暖到了。
沙希达像母亲一样参拜真正揭开小女孩身份的是一场球赛，一场特殊的球赛，一场发生在印度和巴基斯坦间的球赛。这里有一个细节，小女孩的母亲怀孕期间就是在看一场板球比赛。在这场比赛中，印度输掉了比赛，当所有人都一脸失落时，唯独沙希达高兴地手舞足蹈，甚至冲到电视机面前，亲吻巴基斯坦国旗。男主小心翼翼地问小女孩，“巴基斯坦？”。小女孩的确认让男主悲喜交加，喜的是终于知道小女孩的身世，悲的是两国积怨久矣为岳父所不容。事实上两国曾因为流民而引发流血事件，电影中男主岳父仇视巴基斯坦人的原因恰在于此。这让我想到，阿米尔·汗主演的电影 PK 中，女主嘉谷爱上了一个穆斯林男孩，父母对穆斯林的偏见以及宗教对这段感情的干涉，差点让两个真心相爱的人分开。男主再次遭遇无奈，他前往领事馆希望寻求领事馆的帮助，领事馆以沙希达没有护照为由，拒绝为男主提供帮助，这里导演让我们了解了两国间的冲突到底有多严重，一场动乱导致领事馆暂停营业一个月。男主通过岳父介绍，找到一家旅游中介公司，对方声称需要 12 万卢比(约合人民币 10000 多元)，男主的女朋友甚至拿出了准备买房子的钱，可黑心中介转手就把沙希达卖到了妓院，一个 6 岁的小女孩啊，妓院是什么地方？
安全感十足的大叔电影开始介绍男主时说他学习不好，更不擅长体育运动(摔跤)。妓院里男主一个房间一个房间的找小女孩，当找到小女孩的时候，这个电影突然燃了起来，虽然按照角色设定，男主不应该有这样的身手，可事实上这名印度演员萨尔曼·汗，就是以健身达人的称号闻名于世的，据说他参与演出的电影都会安排裸露上身的戏份，这一次我们就当做主角光环好啦，甚至当看到黑中介在电线上荡秋千时，小女孩那纯真的笑脸，我能想到的只有一句话，“愿你被世界温柔对待”，这样一个可爱的小女孩，我愿意她一直都长不大，因为这个世界并没有那么好，幸运的是，她遇到了善良的猴神大叔。我很想知道，为什么人长大以后，反而更加不惮于勇险恶的用心去猜度别人，这到底是一种成熟，还是一种倒退。你大概不会想到，一个印度人，为了帮助一个萍水相逢的巴基斯坦人，在没有签证的情况下，冒着被当做间谍的风险，偷偷穿过两国边界的防线，只为了送这个小女孩回家，你说他不为博眼球出名，不为做好事谋利，他到底是为了什么？原谅我说句俗气的话，这就是爱啊！
公交车司机的神助攻在穿越巴基斯坦边防线的时候，男主坚持要得到边防战士的批准后再入境，虽然这是一个讲述诚实和信念的励志故事，可我还是想说，遵从某种信念，并不是教条地照本宣科，而是在道德和法律允许的条件下适当变通。为什么要强调道德和法律呢？因为万物皆虚，万事皆座啊，《刺客信条》里刺客的信仰是每一代刺客都在追求的东西，以阿泰尔为例，他年轻时因为所罗门神殿任务的失败，而被降级为新手刺客，在完成刺杀 9 个圣殿骑士的任务中，他开始变得冷静而沉着，“万物皆虚，万事皆允”的理念开始变得越来越清晰。帕夫常常说他向哈奴曼神保证永远不偷偷摸摸，可他先后躲在清真寺里、车顶逃避警察搜捕，反而是那位伊斯兰教阿訇令人印象深刻，男主说自己不能进清真寺，阿訇说清真寺从来不锁门，所以任何人都可以进去。阿訇送男主一行三人离开后，以伊斯兰教礼仪祝福男主，并询问在印度教中如何表达祝福，随后以印度教礼仪向男主行礼，并煞有介事地问，“哈奴曼神在这里还管用？”。是啊，两个信仰不同的国家，素来相互仇视，可到了人家的地方，居然还要祈求本国的神灵护佑，这是不是有点讽刺呢？其实，宗教并不是要教会我们去排斥什么，而是要学会拥有一颗包容的心，只要一件事情的出发点是善良的，我相信这不会违背任何宗教的教义，佛家讲因果，道家讲无为，儒家讲修身，本质上都是劝人向善，大概爱是人类共同的语言，同样是神共同的语言。
阿訇以印度教礼仪祝福众人一旦明白了这一点，你就会理解男主接下来所做的事情，比如在电话里向警察撒谎以躲避警察追捕、身为一个印度教徒参拜伊斯兰教神殿、在身上蒙上黑色衣袍伪装成伊斯兰教女子、以伊斯兰教礼仪向帮助他的人表示感谢……所谓“大道至简“，我希望我们相互去借鉴和学习不同领域里的东西，而不是相互对立和排斥彼此。《笑傲江湖》里的五岳剑派，一心想成为能和少林武当抗衡的江湖势力，其实像左冷禅这样的“宗师”级人物，如果可以以华山石壁上魔教长老破除各派剑法的图形为基础，集结各派所长，创造一门新的武功并不是不可能，奈何江湖人物一样逃不过权势的诱惑，想要扫除魔教势力，先破武当，再灭少林，再加上狭隘的门户之见，五岳剑派的辉煌不过是转眼云烟。想想《碧血剑》里大反派玉真子，一人一剑就敢上华山挑战，华山派的衰落可见一斑。如今全世界都被互联网连接在一起，文化间的相互影响越来越深，宗教如是，文化如是，不要以狭隘的民族观去审视我们不懂的文化，就如同不要觉得朋友圈里你不懂的东西 Low 一样，心态要开放，眼光要长远。
突然觉得生活美好起来这部电影有太多的意料之中，同样有太多的意料之外。我知道小女孩会和母亲重逢，可我不知道真正打动我的是那一声叔叔；我知道男主会被警方逮捕，可我不知道巴方会想到屈打成招，理由仅仅是因为对方是一个印度人；我知道小女孩并不是哑巴，可我不知道原来说出一句话需要莫大的勇气……这里感谢那个电视台记者，这是一个媒体人的自我修养；感谢那个正直的警官，他没有给他的国家丢脸；感谢那些冲开边防线的巴基斯坦人民，有一种力量叫做民心所向。我希望两个国家可以像电影一样美好，不再有冲突，不再有流血，即使我知道现实中的困难远比电影中的多……可这的确是一群成年人的童话，就像电影最终定格在沙希达和她的猴神大叔拥抱在一起一样，有些美好值得我们去期待，有些东西值得我们去追寻，它们或许是爱，或许是正义，或许是善良，或许是信念，或许是和平，或许是勇敢……我猜中了故事的结尾，依然为这个故事而热泪盈眶，这一切并非是因为我矫情，而是因为我简单，简单到有些东西不必理解得那么深刻，就像我单纯地喜欢着你却不知道为什么一样。好了，这篇影评终于写完啦，晚安！^_^
永恒的瞬间</description></item><item><title>愿你和我一样喜欢蛋炒饭</title><link>http://example.org/posts/1933583281/</link><pubDate>Sat, 10 Feb 2018 16:12:25 +0000</pubDate><guid>http://example.org/posts/1933583281/</guid><description>周末花了一个晚上的时间看了部电影，由黄渤主演的《蛋炒饭》。有人说，这是一部刻意模仿《阿甘正传》的电影，充满胶片质感的纪录片风格，相似的镜头语言和表现手法，无一不在努力告诉你，这是一部本土化的《阿甘正传》。可是如同巧克力之于蛋炒饭，两种截然不同的食物会有不同的味道，电影所反映的实则是两种不同的内涵。如果说《阿甘正传》代表的是极具美国精神的励志故事，那么《蛋炒饭》代表的则是小人物为理想打拼的乌托邦。说《蛋炒饭》是本土化的《阿甘正传》其实不无道理，因为电影里充满了太多相似，这种在由时代感打磨出的细腻的情感，让我觉得这是一部值得一看的电影。
电影《阿甘正传》经典开头电影开头苏茉莉坐在游乐园长凳上自下而上的长镜头，不禁让人联想到《阿甘正传》的开场，联想到那片空中摇曳着的羽毛；电影中反复出现的台词，来自大卫父亲的那句：做蛋炒饭要慢要慢，一如《阿甘正传》里的经典台词：人生就像一盒巧克力，你永远不知道下一块会是哪种？电影令我印象深刻的地方，在于它具厚重的时代感，中美建交、改革开放、金融危机、邓丽君、摇滚音乐、周杰伦、周笔畅……看起来王大卫好像和阿甘一样，参与并影响了众多历史事件。可我的理解是，阿甘最终成为了流浪街头的大富翁，而王大卫一直一无所有，因为他一辈子都在做一件事情，那就是做蛋炒饭。
最美好的年纪整个电影采用的是倒叙的表现手法。主人公王大卫是一个智商不太高，而且有语言表达障碍的“傻子”，他第一次出场是替好兄弟打抱不平，结果他就像星爷《功夫》里的少年一样，以为自己的武功盖世无双，结果自然是被人打得头破血流；他书包里藏着的“复仇”的板砖，在外国友人访华的时候，一板砖破坏了中美友谊，结果自然是被校长通报批评；他家祖上是宫廷御厨，父亲即将退休食堂安排他去顶岗，一心想做厨师的他差点烧了厨房，结果自然是迫使父亲替他求情以保住工作；他从小喜欢的女孩苏茉莉要和好兄弟发生关系，她吻了他一下叫他在门口把风，结果自然是茉莉被渣男欺骗然后甩了他；他用母亲变卖古董的钱来了饭店，好兄弟嫉妒他做了老板，骗走他的产业后远走高飞，结果自然是他从老板变成杂工。
有些爱就像一阵风看这个电影的时候，我一直觉得人生是绝望的，父母先后离开人世，哥哥在面前自杀而死，喜欢的女生抛弃自己，好兄弟发小欺骗自己……周围人对他全部是冷嘲热讽，每次发工资的时候，嘲弄他什么时候攒够钱赎回饭店；每次娱乐圈有绯闻传来的时候，说他“媳妇”苏茉莉又登上杂志封面；“好兄弟“因为金融危机背负债务，他就拎着辛苦攒下的一袋子零钱去帮他还债，结果半夜“好兄弟”开着车跑了……我不知道，我们该不该认同这种无条件“傻”的行为，电影想告诉我们的或许是“以德报怨，以德服人”这种儒家的传统思想，即在复杂的社会中，如何以一种淳朴单纯的心态，追寻本心，不畏曲折。所谓“众生虽苦，诸恶莫作”，这个社会复杂险恶是现实，可温润善良则是一种选择。我们抱怨时代给我们选择狭窄，因为我们放弃了那些艰难的选择，最终选择大多数人选择的那条路。
李红兵：人都是会变的可我还是想说，无条件的善良是懦弱，我们选择善良，是因为我们不想伤害别人，可在今天这样一个时代，善良常常被当做是懦弱的表现，一个人努力让心变狠变硬，或许会达到通常意义上的成功，可成功的定义从来都是被人绑架着的，电影中“好兄弟”登上了“胡弄排行榜”，我不知道这是不是导演的一种讽刺，一个人靠着骗取好兄弟的产业而发家，即使收获了声名和利益，当他一个人在高速公路上疾驶，打算远走他乡的时候，内心是不是会有一点羞愧和遗憾呢？我们说，这是一部乌托邦式的电影，因为现实中像李红兵这样的人，绝对不会陡然间良心发现，把饭店归还王大卫，甚至王大卫拉开窗帘阳光照射进来，阳光下苏茉莉牵着女儿的手对他微笑，大卫的蛋炒饭得到溥仪认可，入选国际非遗名录……我宁愿相信，这是一种美好的理想。
大卫做蛋炒饭大卫在电影中做过三次蛋炒饭，第一次是他顶替父亲的岗位到食堂工作，结果想做厨师的他差点烧了厨房，付出的代价是，因为御厨身份而自豪的父亲，向一辈子没低过头的食堂经理低头；第二次是他陪苏茉莉到医院流产，打完胎的苏茉莉说自己饿，他冒着被饭店人追打的危险，给苏茉莉做了一份蛋炒饭，付出的代价是，苏茉莉同他告别，独自到南方发展演艺事业；第三次是李红兵归还了饭店，成名后的王大卫，当着记者的面做了一次蛋炒饭，溥仪评价大卫的蛋炒饭，比他爷爷做得还要好，蛋炒饭入选国际非遗名录。大卫的一生都在做一件事情，那就是做蛋炒饭，这种专注是他和阿甘不一样的地方，在一个浮躁的时代，我们每天都在追逐都在忙碌，可我们追逐的是什么呢？或许是一盘蛋炒饭的安宁，从这个角度来说，蛋炒饭这种食物，真的是质朴而简单的存在啦。
有些人像你生命里的天使如果你看过《阿甘正传》这部电影，会觉得苏茉莉和珍妮这两个角色是相似的。她们看起来都知道自己想要些什么，苏茉莉选择发展演艺事业进入娱乐圈，珍妮一直知道自己想要什么，她想做一名歌手，为了唱歌吃尽苦头，在酒吧、街头甚至任何可以唱歌的地方，只有有场合给她吉他，她就可以唱，甚至为了唱歌而穷困潦倒到卖身吸毒……她可以真挚地给成名的阿甘一个拥抱，而不愿依附他达到自己成名的目的，她深爱阿甘的同时，深知阿甘不会同自己结婚，因为童年的经历让她内心无比自卑，她始终打不开心里的结，她选择为阿甘生下孩子，这是一种自我成全。
愿茉莉一直这样美好苏茉莉成名后取艺名苏菲，据说这个人物原型来自王菲，苏茉莉在成名过程中不断豪门势力，从最初回北京办演唱会拉赞助，到嫁入豪门以后受不了娱乐圈绯闻骚扰，进而宣布退出娱乐圈回到北京，她是一个不知道自己想要什么的人，直到故事最后她终于发现，原来那个深爱着自己的人，一直就在默默地等自己回来。所以对比两部电影中的女主，就可以发现，两部电影阐述的观点是截然相反的，即阿甘是迷茫的，而珍妮是坚定的；王大卫是坚定的，而苏茉莉是迷茫的。当你不知道想要什么的时候，不妨慢下来做份蛋炒饭，或许你就会找到答案。
你饿不饿，我做蛋炒饭给你吃呀故事接近尾声的时候，王大卫再次登上三个人从小便常去的城楼，猛然间看到三个孩子正在那里玩耍，孩子们说这是他们的地盘，王大卫还是像从前一样，知趣地准备转身离开，阳光照耀城楼的刹那，我分明看见他脸上满意的笑容，那种历经沧桑后初心不改的从容。每个人，都既注定的命运，同时有偶然，两者都在同时发生，就像那片羽毛，努力飘啊飘啊，终于飘到阿甘脚下，然后又无可奈何的飘离阿甘。羽毛不是飞鸟，无法掌控飞行的方向，其实很想和你在一起，但偏偏风把距离吹得好远。如果可以的话，我想你和我一样，都喜欢蛋炒饭。你饿不饿，我做蛋炒饭给你吃呀？</description></item><item><title>无问东西：你曾是少年</title><link>http://example.org/posts/1983298072/</link><pubDate>Fri, 19 Jan 2018 00:42:06 +0000</pubDate><guid>http://example.org/posts/1983298072/</guid><description>如果提前了解了你所要面对的人生，你是否还有勇气前来？
这是电影《无问西东》里提出的一个问题。作为一部清华大学建校 100 周年的献礼片，在因为种种原因而被雪藏 6 年以后，终于以这样一种倔强而孤傲的姿态，进入到人们的视野。
绘制彩红的张果果电影一开始，透过玻璃注视着四胞胎的张果果(张震饰)，第一次向我们发问：如果提前了解了你所要面对的人生，你是否还有勇气前来。而在电影接近尾声的时候，张果果再一次注视着四胞胎，在窗户上为它们勾勒彩虹，此时旁白再次想起，一问一答间，张果果心中已然找到答案。我想知道的是，屏幕前的你，是不是同样找到了答案？
这是一部讲述传承的电影，它不同于目前电影市场上任何一种主流的类型，它从一开始就注定是一部不讨巧、不友善、不商业的电影。其故事跨度将近一个世纪，或许我们所看到的，不过是历史长河里的星星点点，可依然难掩背后熠熠生辉的文人风骨，这种由时代所赋予的文化气息，让它成为一部瑕不掩瑜的电影，所以即使这部电影在叙事、配乐和剪辑上存在缺陷，这依然是一部值得关注的电影。
电影尝试用四个平行的板块，讲述四个不同历史阶段的故事，这些故事中的人物彼此关联，组成了一幅波澜壮阔的历史画面，而影片中想要去表达的精神内核，恰好是关联起这些人物的一种特质，我们称之为传承的东西。按照影片线性叙事的结构，我们可以梳理出这样四条线索。
上进求学的吴岭澜1923 年，北平，清华学堂的高材生吴岭澜(陈楚生饰)，面对选择文理科时的迷茫与彷徨，校长梅贻绮告诉他什么是真实，适逢泰戈尔访华到清华园演讲，在听到“不要忘记你们的真心和真性”后，开始思考人生的意义。
捐躯赴国的沈光耀1938 年，昆明，世家子弟沈光耀面对山河破碎的现实，在忠与孝的两难抉择中深感困惑，直到听到吴岭澜说“不要放弃对生活的思索，对自己的真实”，毅然选择投笔从戎，成为飞虎队队员，在国家危亡之际战死沙场。
青春阳光的陈鹏1962 年，北京，清华毕业生陈鹏，在面对国家的大爱与恋人的小爱的选择时，饱含着对恋人王敏佳的爱远赴沙漠投身科研，他质问为支边而蒙蔽内心的李想什么是真实，他用爱托着恋人鼓励她努力活下去，为爱而奉献一生。
寻找本心的张果果2010 年，北京，广告总监张果果，在明争暗斗的职场上遭人排挤，在面对职场中的名利诱惑时，在面对四胞胎永无止境的救助要求时，李想用生命拯救了张果果的父母，完成自我救赎，而张果果则在迷茫中找会初心，让爱传承下去。
看这样一部电影的时候，像是在经历一件久远的事情。“这个时代缺少的不是完美的人，缺少的是从自己心底里给出的，真心、正义、无畏和同情”，这是电影中飞虎队教练在招收飞行员时所说的话。我想我们喜欢这部电影，恰恰是因为我们缺少这些东西，这些让我们感到温暖而纯粹的东西。借用吴岭澜在影片中的一句话，“此刻我终于不觉得这样的思考是羞耻的，甚而是你们人生必须的”，面对一个我们无力反驳的现实，或许思考有时候会显得更为苍白。彼时，清华大学校长梅贻绮对迷茫中的吴岭澜这样说道，“人把自己置身于忙碌之中，有一种麻木的踏实，但丧失了真实”，那么你知道什么是真实吗？
循循善诱的清华校长梅贻琦聆听泰戈尔演讲的吴岭澜电影中第一个人物，是 1924 年就读于清华大学的吴岭澜，他见证过泰戈尔访问清华，最终从摇摆不定到听从内心声音，找寻人生的意义。吴岭澜当时是清华大学的一名学生，他的理科成绩属于不列，而当时最好的学生都会去读理科，所以他开始面临学业选择上的困惑。校长梅贻绮给他的答案是：“真实是你看到什么，听到什么，做什么和谁在一起，有一种从心灵深处满溢出来的不懊悔也不羞耻的平和与喜悦”。当时诗人泰戈尔访问清华，演讲的主题是&amp;quot;对自己的真诚&amp;quot;，这次演讲促使吴岭澜心态发生最终变化，转学文科，并最终成为西南联大的一名文科教授。电影对吴岭澜的描绘着重放在他和校长梅贻绮的谈话，以及他出现在泰戈尔演讲现场时那双坚定而执著的眼睛。影片中泰戈尔并没有给出完整的正脸，我们可以看到的只有他标志性的长头发和白头发，可见当时泰戈尔的演讲激起了这代青年人内心的热潮。
历史上的西南联大西南联大师生合影历史上的西南联合大学，始于 1938 年 4 月。“七七事变”后，京津地区陷入日军炮火，彼时的清华、北大和南开三校一致决定南迁，遂组成西南联合大学。电影中投笔从戎的沈光耀(王力宏饰)就是这段历史时期的一个缩影，西南联大是中国高等教育史上最伟大的传奇，在短短 8 年间，汇聚并培养了一大批精英，譬如陈寅恪、钱穆、梁思成、朱自清、闻一多、冯友兰……可以说这是近代最为光华璀璨的时期，可谓群贤毕至、风华绝代。短短 8 年间，西南联大共毕业学生 3882 名，其中诺贝尔奖获得者 2 位、国家最高科学技术奖获得者 4 位、两弹一星功勋奖章获得者 8 位、两院院士 171 位及人文大师 100 多位。
静坐停雨电影中这段我最喜欢的场景是“静坐听雨”。历史上西南联大的校舍，是由梁思成夫妇参与设计的。因为战争时期物资非常紧缺，校方无法提供充足的建筑材料，所以梁思成夫妇的设计方案一改再改，从楼房变成了平房，从砖墙变成了泥墙，最终 124 亩的校园里，只有图书馆和实验室以青瓦覆顶，教室用铁皮，宿舍则用茅草。铁皮屋顶最害怕下雨，而昆明偏偏是多雨气候，因此就有了雨声太大导致学生无法听清老师讲课，老师无奈地在黑板上写下“静坐听雨”四个字，这样苦涩中带着温情的画面。电影中沈光耀推开教室窗户，听到的是雨中体育系学生坚持出操的呐喊，看到的是雨中垂钓者的“一蓑烟雨任平生”的从容。我们今天的大学占地越来越大，楼越盖越高，可再找不回这种令人动容的场景。我本科有位老师喜欢讲《大学》，他说这大学不是“高楼大厦之谓”，而是“大师之谓”，这一刻我很想再听老师讲一次大学之道。
汪曾琪有篇散文《跑警报》，讲述的正是当时的师生躲避日军飞机轰炸的故事，电影中沈光耀(王力宏饰)在锅炉房相遇煮冰糖银耳的桥段，正是取材于这篇散文。在影片中，吴岭澜(陈楚生饰)是一个对沈光耀产生深远影响的人，吴岭澜此时已成为西南联大文学系教授，他冒着被轰炸的危险把煮冰糖银耳的沈光耀从校舍拉了出来，一句“学生不走老师怎么能走”，足以让其形象瞬间高大起来。电影中吴岭澜躲避轰炸的时候带了只鸽子，而历史真实的故事则是金岳霖抱着一只鸡。当时流传着这样一个段子，“陈寅恪跑警报是为了保护国粹，刘文典跑警报是为了庄子，沈从文跑警报到底是为了什么“。在防空洞里吴岭澜讲述泰戈尔的“真实就是你所见所闻”，将真实传承到沈光耀心里，所以他会冒着受罚的风险向饥民空投物资，所以他会不顾家人反对毅然选择投笔从戎、加入飞虎队，直至弹尽粮绝的最后一刻，他毫不犹豫地选择同日军舰艇同归于尽，这是他们的青春故事。
研制原子弹归来的陈鹏用深情撑住恋人的陈鹏陈鹏(黄晓明饰)在影片中是清华大学的一名学生，在毕业后参与原子弹的研制工作。他对恋人王敏佳矢志不渝的爱，成为了支撑她熬过人生低谷的强大动力。影片中的王敏佳一心想帮助曾经的老师摆脱“家庭暴力”，结果反倒被师母诬陷她勾引自己老师，而她的虚荣心迫使她被组织审查直至接受批斗。在批斗中王敏佳失去了美丽的面庞，她的好朋友李想为争取支援边区的名额，不敢承认自己的错误并坚决同她划清了界限。只有陈鹏自始至终守护在王敏佳身边。可陈鹏依然在国家和个人的抉择中，选择了远赴沙漠参与原子弹的研制工作，对他而言，照顾王敏佳和研制原子弹，就是他生命的全部。可当陈鹏回到曾经熟悉的地方时，却发现恋人因为“破四旧”运动而不见踪影。在爱人与国家面前，在爱情与理想面前，我们到底应该怎么去选择，我想大概就是电影中陈鹏告诉李想那句话，“死者已矣，生者如斯”，这是“晃晃”哥哥和神父教给他的大爱。
眼神里都是戏的领导现代人的感情，就剩这么点了生活在现代都市的张果果(张震饰)，在尔虞我诈的人际关系中艰难前行，他恪守上下级的职场伦理却被有预谋地当作了替罪羊。面对女下属的质疑，不得不以高深莫测的“你猜”来掩饰内心的焦虑。对父母缺乏耐心以至于出去吃饭的时候直接将碗筷丢进垃圾框，他习惯性地防备着身边的一切，一如喜欢给自己覆盖一层冰冷盔甲的你我。他怕四胞胎家人纠缠而从医院匆匆离开，却又主动掏出名片在门口等人家追上来；目睹四胞胎家人住在没有暖气的出租屋里，冷峻着脸转身离开却又悄声让助理帮忙找个好点的两居室；他买来各种奶粉默默研究选出最满意的奶粉并长期供给，却又不愿意让四胞胎家人对他抱太高期望……起初会觉得这个角色和整个故事无关，可当张果果的父母交代出李想在边区为救自己而牺牲的故事，这一刻我们终于明白，这种传承从未改变，经历过迷茫和无助的张果果终于找回初心，自信地对这个世界说：“我和他们不一样”。
我相信每个时代里的青年都曾这样迷茫过，就像我们今天所要面对的这种困局一样。媒体称我们这一代人是得过且过的佛系青年，我们为工作中无法得到别人认可而焦虑过，我们为空有适婚的年龄而无适婚的感情而烦闷过，我们为透支父母毕生积蓄来买房而羞愧过……可你看每一个在时代洪流中挣扎的人，其生命无一不被同时打上时代和民族的烙印。吴岭澜是因真心而重新选择自己的人生，沈光耀是因为正义而投笔从戎，陈鹏是因为无畏而托住恋人投身科研，张果果是因为同情而重拾本心迷途知返。列夫·托尔斯泰说过，幸福的人生都是相似的，不幸的人生各有各的不同。每个时代有每个时代的不幸，我们今天不单单要面对水涨船高的房价，更要面对逐渐枯竭甚至贫瘠的心灵。有人说，这部拍给清华学生看的电影，对改善我们的生活毫无意义，可这世上有多少东西，说出来以后能不变得庸俗呢？
那时的爱情真美好这个校服好帅诶不管多远都要去寻找你最后的国学大师，王国维那时的青春真美好同样是在迷茫的 20 多岁，有人找到了真性在生命里惊鸿一瞥，有人在沉浮中随波逐流迷失本心，前者是沈光耀目睹战友牺牲与敌舰同归于尽，后者是李想为争取支边名额背弃朋友间的友谊。陈鹏的爱慷慨而深沉，王敏佳不幸而无能为力……每个时代都是写意的，有佚群绝类的意气，有献血淋漓的痛苦，今天的人们注定无法理解曾经艰苦的生活，而曾经的人们同样无法理解现代人所面对的压力。现实中的离婚和出轨，让美好的爱情变得遥不可及。我们今天越是期待什么，我们的心里就越是缺乏什么。白居易说《长恨歌》是虚构的，而感情是真实的，这或许完全是我们的内心在作怪。世道艰辛，梦想与现实，家国与大义，爱情与理想，名利与善良，仿佛冥冥之中被逼迫到进退两难境地的每一个人，众生皆苦，各自悲欢。张果果在酒吧里拎着半瓶红酒自嘲道，“现代人的情感，就这么多了”，当本心迷失，便是我们有火车，有高铁，有飞机，都不知道要去哪里了！</description></item></channel></rss>